<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xsl/teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication statement.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Source description.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>AROMA</p>

      <p>A Lima Campos</p>

      <p>Manhã clara, um cristal de luz que parece ter finas vibrações de sonoros clarins no ar…</p>

      <p>Alta, loira, esguia, o perfil nervoso, destacado ao sol com a nitidez, a correção da gravura em aço, vem subindo a rua, o <hi>trottoir</hi>, na <hi>toilette</hi> fresca dos climas quentes, meio dia em dezembro, a irradiação do calor.</p>

      <p>De toda sua estatura nova, lirial, feita em linhas doces, exala-se num perfume, um aroma delicioso de campo enroseirado, quando o luar acorda as culturas.</p>

      <p>O chapéu branco, em forma de grande pássaro de arminho pousado com as asas abertas, colma-a de claro, faz-lhe um toldo branco na frente.</p>

      <p>Toda sua pessoa encanta, extasia os sentidos, enquanto o olfato delicado, penetrante, sutil, talvez por um requinte artístico de sensualidade, busca-a, procura-a, percorre-lhe o corpo todo, a rósea áurea carne cheirosa, como milhões de pequeninos faunos sequiosos e irrequietos.</p>

      <p>E tudo o que dela vem, a emanação virginal dos seus seios e da sua boca, parece fecundar a luz, purificando-a, virtinalisar o aroma das coisas, inebriar o som.</p>

      <p>A sua epiderme, tão aromal e formosa é, que não provocaria apenas beijos, mas dentadas, rijas dentadas na polpa saborosa da sua carne banhada em ambrosias, em nardos, mirras e sândalos orientais.</p>

      <p>Experimenta-se uma sensação esquisita, que dilata, sensibiliza os nervos, da vibratilidades agudas, intensos espasmos de luxuria, quando o olfato mais a sente, mais se aproxima dela, tocando-a, absorvendo-a, como se o olfato só para ela existisse.</p>

      <p>Há um deslumbramento de gozo quando, à flor do decote lácteo do seio, entre os sentinosos rendados e os folhos ricos do corpete, um aroma impoluto de aristocráticas magnólias trescala, adocicado e morno.</p>

      <p>E há também o mesmo, ou maior deslumbramento ainda, ou ainda maior resplandecência de gozo, quando numa graça de ave, ela abre, rindo, a boca.</p>

      <p>Então, não só da boca, não só do seio, como de toda a aveludada alvura daquele ser, evola-se um eflúvio de forças virgens, uma aurora de primorosos, imaculados desejos.</p>

      <p>Esguia, delgada, muito juncal, com histerismos de mulher felina, toda ela faz idealmente lembrar uma rara ânfora (amphora) de incenso, um marchetado turibulo de prata, de onde para o alto alam-se claros, alvos fumos puríssimos e dulçurosos.</p>

      <p>E, sempre que o olfato iluminado, atilado sente, longe ou perto, o armo casto, inalterável da loira resplandecente, parece logo, então, que ela vileja, floresce num luxuoso pomar de frutos ou alvorece em rosas diante dos meus olhos extasiados.</p>

      

      <p>Doença Física</p>

      <p>Que mal os fez a vida, ó serenos filósofos, para a encherdes do mais negro pessimismo, como de uma treva soturna e dolorosa e de um rio de sangue eternamente caudaloso?!</p>

      <p>Para ti, Schopenhauer, a existência é a materialidade; o alimento, para ti, é apenas a necessidade de prevalecer na luta, a força para a função dos órgãos nervosos, a bem de que se propagou a espécie: - enquanto que para outros, ó sombrios monges do pensamento, o alimento é a lascívia, a luxúria da carne, que fazia desde os romanos, a carne, viçosa e rica.</p>

      <p>Basta, para ti, que o estomago metodicamente funcione na normalidade cronométrica de um relógio, afim de que tenhas a positiva segurança do que subsisto aos vermes e à seca desorganização dos fenômenos da natureza.</p>

      <p>No entanto, para os outros, o sentimento palatal educando, gozando o requinte das iguarias faustosas, de incomparáveis “gourmendises”, as vaporosas luminosidades de dourados vinhos apenas basta para que os sonhos sejam felizes e o sorriso seja alegre.</p>

      <p>Para esses, os alimentos, como no oriente o fumo, tem insubstituíveis encantos, voluptuosas graças de viver, que atilam, acendem a imaginação, fazem abrir e flamejar por todos os pontos do mundo, infinitamente, os mais inauditos soes do espírito.</p>

      <p>Neles, a vida é um fluído, um alado perfume de úmidas bocas purpúreas de rosa, de níveos colos cor de camélia, de veludosos seios macios como a alva plumagem fresca dum pássaro real: um amoroso ansiar de etéreos olhos de estrela, atravessando em visão, claros e pesados de luz, com o brilho aceso e ardente de preciosas e raras pedrarias, a quase extinta noite remota das recordações.</p>

      <p>Para ti, Schopenhauer, os seres orgânicos não tem senão o caráter essencial da concorrência vital, e representam no mundo, funcionalmente, o mesmo valor dos elementos inorgânicos, químicos e físicos da terra.</p>

      <p>Assim, a pedra, o carvão, o fogo, o ar, a água, são tanto forças complexas da vida como o homem – ou laboro pelo fisicismo num século de livros sob o complicado aparelho scioaçia, ou, simplesmente, amo, seja fator da evolução humana dando a forma do Amor no princípio genesíaco da sexualidade.</p>

      <p>Por isso, ó egrégio, magnificente filósofo alemão, eu, que no entanto sinto e percebo a tua radiante e clara verdade, que brilha e fere como as arestas agudas de um cristal – verdade aceita pelos homens sob a nebulosa denominação de Pessimismo – eu tenho tédio profundo supremo e inextinguível tédio, vendo que a vida orgânica é adstrita à maioria, e que apenas para se ser feliz nada mais é preciso do que ter a estrutura de um forte e belo animal premunido de garras para o assalto, de dentes para devorar e com a regular circulação do sangue para o equilíbrio do coração e do cérebro.</p>


    </body>
  </text>
</TEI>
