<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication statement.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Source description.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="chapter">
      <head>A Reforma</head>

           <opener>
<argument>
      <p>
      Martinho Lutero e Leão X — Um homem contra um vice- deus-João Calvino põe ordem nas ruinas-França-Gaspar de Coligny e a primeira colônia calvinista.
      </p>
</argument>

<epigraph>
<cit>
       <quote>
      Com a REFORMA, ingressamos num mundo novo.
       </quote>
       <bibl>
      Edouard Laboulaye.
       </bibl> 
</cit>      
</epigraph>
          </opener>
      

      <p>Martinho Lutero (1517) assentara golpes demolidores no sistema papal. Luta homérica de um homem contra um “vice-deus”, Leão X.</p>

      <p>A Alemanha e a Suíça já haviam reagido contra a Fé Romana. Zwinglio se colocara ao lado de Lutero e as fileiras dos grandes derrocadores do poderoso mecanismo político-religioso de Roma, aumentavam cada dia. É urgente, agora, reconstruir. Pôr ordem nas ruinas. E Deus usa de João Calvino para esta obra de gigante. Qualidades excepcionais de cultura e liderança tornam-no coordenador das doutrinas da Reforma e seu implantador corajoso.</p>

      <p>Reagindo contra o cerceamento da liberdade de consciência e direito divino dos reis, a França se transformou sob as influências do Renascimento e do sopro vivificador da Reforma. O bispo Guilherme Bríçonnet, embaixador de Francisco I, na Santa Sé, repete a experiência de Lutero. Regressando, desiludido, de uma viagem a Roma, o piedoso purpurado inicia, na sua diocese de Meaux, um movimento reformista. Rodeia-se de pensadores que irradiam por todos os quadrantes as novas e salutares verdades. As classes operárias e os camponeses, explorados pelos patrões e cançados do jugo clerical, ingressam com alegria no movimento libertador.</p>

      <p>A reação veio em seguida. Levantam-se os autos de fé da Inquisição. “A Sorbonne torna-se ponta-de-lança da linha de batalha”. E venceu. A 19 de janeiro de 1535 uma pomposa procissão do Louvre a Notre Dame comemorava as execuções — antecipava de um quarto de século as celebrações de Gregório XII pelo massacre da noite de S. Bartolomeu.</p>

      

      <p>Mas a Reforma não estava extinta em terras da França. Otto Zoff observa: — “Aos tenazes protestantes franceses, o credo de Lutero mostrava-lhes o caminho para a salvação moral, mas não lhes ensinava os métodos de se preservarem do mundo exterior, e assim, derivaram para o Calvinismo. O grande reformador, líder partidário e estadista de Genebra, sobrepujara o monge de Wittenberg.” “Sob sua direção, pela primeira vez, a Igreja Católica Romana defrontou-se com um sistema equivalente, uma fusão semelhante de forças políticas e religiosas. Os métodos rudes e francos de Lutero, que se caracterizavam pelos aspectos visionário, popular, errante, romântico à moda alemã, profundamente regional, substituíram-se pela arte político-jurídica latina”.</p>

      

      <p>Trabalhadores e agrários, cientistas e educadores se organizaram em centros de reação e resistência; e as reuniões de protestos e a solidariedade entre os homens se transformaram em forças poderosas no campo político-social-religioso.</p>

      

      <p>Aparece, então, a figura empolgante de Gaspar de Coligny, que assume a liderança do movimento protestante, colocando à disposição da causa da Reforma todo o seu prestígio de nobre e o seu ardor de patriota. Espírito voltado aos problemas de colonização viu o grande almirante, nas expedições ao Novo Mundo, uma oportunidade feliz para aumentar o poderio francês na conquista de terras e expandir a doutrina cristã na conquista de almas.</p>

      

      <p>Conta-nos Charles Ribeyrolles que “entre os velhos soldados e marujos que procuravam o Almirante, figurava um ex-cavaleiro de Malta, vice-almirante da Bretanha, huguenote endurecido que se chamava Durand de Villegaignon. Alma ambiciosa, um pouco embrutecida, cabeça e mão de ferro, esse homem mostrava, no entanto, mais cultura que os oficiais do seu tempo, e expunha com ardor, em presença do Almirante, os grandes planos que se podiam realizar além dos mares”.</p>

      

      <p>Gaspar de Coligny anima-se às palavras apostólicas do fidalgo champenhês e sonha, o grande cristão, com a primeira colônia calvinista plantada no outro lado do Atlântico...</p>

      
</div>
<div type="chapter">
      <head>O cavaleiro de Malta</head>      

      <opener>
      <epigraph>
      <quote>
      Villegaignon, cavaleiro de São João de Jerusalém. — Ao serviço do Rei e às ordens de Malta. O fascínio do Novo Mundo. Turgimões e pantomimas.
      </quote>
      </epigraph>

      <epigraph>
      <cit>
      <quote>
      Possuindo dons variados e maravilhosos, constituição de atleta, ambição de conquistador, poder de espírito equivalente às forças do corpo, Villegaignon sofreu durante toda sua vida o tormento de uma origem medíocre.
      </quote>
<bibl>A. Heulhard.</bibl>
</cit>
      </epigraph>
      </opener>

      <p>Nicolas Durand de Villegaignon nasceu em 1510, no bailiado de Provins, França, onde seu pai, Louis Durand, senhor de Villegaignon, era o procurador real. Muito cedo revelou excelentes qualidades intelectuais e acendrado pendor para o estudo de línguas. Apaixonado pelas letras, cultivou as tendências da sua época: — o pensamento filosófico e a cogitação teológica.</p>

      

      <p>Aos 21 anos, dono de inteligência brilhante e de físico quase apolíneo, Durand de Villegaignon ingressou na ordem de S. João de Jerusalém, então fixada na ilha de Malta, e onde expunham esporas de cavaleiros e se revelavam exímios homens de armas, os senhores de Paresset e de la Valette, André Doria e Leon Strozzi.</p>

      

      <p>As galeras da Cruz de Malta que às ordens de André Doria combatiam, em Argel, (1541) contra Barba-roxa, levavam entre a fina flor de seus valentes soldados o bretão destemido, já com fóros de herói.</p>

      

      <p>Elevado a comendador, firma o fidalgo de Provins real prestígio entre os cavaleiros de Malta e, nos intervalos das pelejas, no convívio das cortes e na camaradagem buliçosa da época, forra-se desse espírito de aventuras, que o tornaria figura de interesse no primeiro século da história do Brasil.</p>

      

      <p>Alguns anos mais ao serviço da Pátria, e em 1548 se lhe confiam transportar, sob sigilo, da Escócia para a França, Maria Stuart, menina-noiva do Delfim, filho de Henrique II. Esta aventura fá-lo vice-almirante da Bretanha, “com regalia de ficar livre para as suas viagens e os seus compromissos com a Ordem”.</p>

      

      <p>Mais tarde, em 1551, fiel aos seus votos, Villegaignon combate pela Cruz de Malta contra o Crescente tarco, libertando a Cidade Notável do poder do Islão. Esta expedição e a de socorro a Tripoli trouxeram ao ardoroso maltês profundas decepções.</p>

      

      <p>Várias vezes divergiu de seus irmãos de armas, no Conselho da Ordem, advogando princípios de justiça, então postergados. Isolado nos seus propósitos, retirou-se para a França com a alma vincada de desgosto. O governo o comissiona para os trabalhos de defesa do importante porto de Brest. Não se demora muito nessa comissão: aparecem desavenças de caráter técnico e Villegaignon deixa Brest desiludido dos homens e do governo de sua terra.</p>

      

      <p>O ousado hospitalário atravessa, então, uma das crises maiores de sua vida. Fermentam-lhe no cérebro os pensamentos de poderio e fama, de aventuras e glórias vividas na existência agitada de campeão de Malta e Cavaleiro da Cruz.</p>

      

      <p>Ocenário europeu já não oferece imprevistos ao vice-almirante bretão. Devassara o Mediterrâneo combatendo os pagãos em nome da “Religião”, correra os mares do Norte em aprestos políticos: agora, o seu espírito atravessa o Atlântico e se fixa nas terras novas da América Portuguesa. Villegaignon sofre o fascínio da sua época: a atração do Novo Mundo.</p>

      

      <p>Pilotos normandos haviam aportado ao Brasil, e maneirosos, lograram conquistar a amizade do gentio. Marinheiros destemidos, alguns deixaram-se ficar no solo americano, nos intervalos das viagens, e procuraram conhecer a língua e os costumes da terra na esperança de fácil conquista de fabulosas riquezas escondidas. As crônicas coevas falam dessas trugimãos coisas que abismam: são eles os heróis desconhecidos do trabalho de aproximação entre o aborígine desconfiado e o europeu ambicioso. As novas dessas aventuras chegavam à França, certamente ampliadas, capazes de armar novos barcos e reunir nova gente para a grande aventura num mundo desconhecido.</p>

      

      <p>Portugal, de quando em quando, suscita rusgas diplomáticas sobre a posse de suas terras americanas. Henrique II, desde 1547, havia proibido a navegação francesa para o Brasil. Não esmorecia, porém, a cobiça dos armadores, e tão pronunciada era ela que, em feiras e teatrinhos, com mais ou menos arte e grande soma de exageros, encenavam-se pantomimas em que selvagens da América, trazendo o corpo encastoado de pedrarias, e conduzindo flechas e papagaios, apareciam trejeitando em guerras incríveis e danças misteriosas.</p>

      

      <p>Henrique II, quando em visita a Ruão, (1550) assistiu a uma “fête bresiliense”: — Um palco vasto. Tupinambás caçam macacos e sagus. Voam papagaios. Eis que aparecem os Tabajaras: no braço, escudo de couro de anta; na cintura, plumas de inhambu; nas mãos, flechas incendidas. E trava-se a peleja. Crivam-se de petardos as ocas dos Tupinambás. Vitória. E uma dança de sapateado, ensurdecedora, ribombante, termina a “fête bresiliense”.</p>

      

      <p>D. Henrique gostou: os armadores de Ruão mais ainda, pois, em seguida, uma ordem régia mandava ao Brasil Guilherme Le Testu “para levantar-lhe a planta, com vistas a futuras expedições.” Reiniciavam-se, assim, as viagens para a América Portuguesa em busca de pau brasil. E se fazia o clima para o plano sistemático de conquista, traçado pela cabeça aventureira de Nicolas Durand de Villegaignon.</p>

      </div>
      <div type="chapter">
  
      <head>Aventureiros, calceta e idealistas</head>

      <opener>
      <epigraph>
      <quote>

      As índias Orientais e um sonho que alucina. Um refúgio da Inquisição Terras à França e almas à Igreja.
      
      </quote>
      </epigraph>

      <epigraph>
      <cit><quote>Vinha só os auspícios de Henrique II, com quem se mostrou católico e do seu ministro, o almirante Coligny, um huguenote a, quem confessou a mesma fé!.</quote>
      <bibl>
      Abreu e Silva.
</bibl></cit>
</epigraph>
      </opener>

      <p>Durand de Villegaignon ouvira de um amigo coisas maravilhosas sobre as “índias Meridionais”. Animado pelo espírito de aventura que a época facilitava, o oficial bretão começou a viver um sonho fascinador: — coroa de rei, vastos domínios, senhor absoluto em terras ferazes, feliz e onipotente no meio de uma natureza luxuriante e dadivosa.</p>

      

      <p>A realização desse plano, porém, era difícil, senão impossível, para quem como ele, então desavindo com irmãos de armas e desvalido de reis, vivia vida instável e precária.</p>

      

      <p>Ambicioso e tenaz no seu sonho de grandeza, Villegaignon giza todas as hipóteses, esgota todos os recursos de imaginação. É quando, já abatido, visita o almirante Gaspar de Coligny e o empolga com a ideia de “organizar uma expedição que se tornaria colônia no novo mundo, dar à França uma terra que equilibrasse os reinos renascentes de Portugal e Espanha, preparando subsidiariamente um refúgio para os homens de religião que desafiavam as cóleras do tempo, e fundar, através dos oceanos, um asilo, uma colônia livre para os escapos das fogueiras, que o fanatismo fazia crepitar sob a bandeira do Santo Ofício”.</p>

      

      <p>Gaspar de Coligny, usando seu prestígio junto de Henrique II, facilmente convence o rei do êxito da empresa, — o rei que não esquecera ainda a “fête bresiliense”, de Ruão... Deante de Henrique II, Villegaignon cala o sentido de liberdade religiosa, égide da expedição, e faz-se crer bom católico que quer dez mil libras para os gastos da viagem e gente. Gente que se mescla numa revoltante promiscuidade: — aos cavaleiros por um ideal, aos desejosos de adorar a Deus, longe dos tormentos da Inquisição, se reuniram os que eram a escória dos “bas-fonds” de Paris, e, o que é mais triste ainda, os calcetas, os presidiários de Ruão, que receberam a liberdade para empregá-la às ordens de Villegaignon na conquista de novas terras para a coroa de França. “Eram ao todo oitenta homens, entre marujos e soldados pouca gente para enfrentar aimorés e portugueses.”</p>

      

      <p>E assim, navegava para o Brasil a expedição do maltês aventureiro, “passé Huguenot”, lugar-tenente do rei para as terras bárbaras da América.</p>

      

      <p>“Duas falsas partidas, uma veio d’agua que forçou a arribada a Dieppe, depois ao Havre, até aos 14 de agosto; o bombardeamento de Tenerife, uma terrível epidemia a bordo do navio capitânea, um desvio na rota de cerca de mil léguas para a ilha de Ascenção, tais foram as peripécias da viagem”, no resumo de La Roncière.</p>

      

      <p>A 6 de novembro de 1553 aportam a Cabo Frio os barcos franceses. Ali, o cacique tupinambá num “requinte de gentileza” ofereceu a Villegaignon “a carne defumada” de um índio maracajá; e a 10 de novembro a esquadra lança ferros na grande e maravilhosa baía de Guanabara.</p>

      

      <p>Chegavam ao Brasil os franceses de Villegaignon: idealistas da Reforma, e os calcetas de Ruão... O cavaleiro de Malta em tão estranha companhia vai viver o seu sonho: — vice-rei de terras a conquistar, “roi d’Amérique”, Senhor do Brasil.</p>

      </div>
      <div type="chapter">

      <head>Brasil, "terra de espanto”</head>

<opener>
      <epigraph>
      <quote>

      Vaz Caminha. Rocha Pita. Américo Vespúcio. “O homem novo americano” e o caldeamento das três raças formadoras.
</quote>
</epigraph>
<epigraph>
      <cit>
      <quote>Na vasta divisão que ao luso veio, O precioso Brasil contido fica, País de gentes e prodígios cheio. Da América feliz porção mais rica.</quote>
      
<bibl>
      Santa Rita Durão.
</bibl></cit>
</epigraph>
      </opener>
      

      <p>Achado ou descoberto o Brasil, “da América feliz porção mais rica”, causou surpresa e admiração aos que lhe viram a portentosa natureza.</p>


      <p>Vaz Caminha escreve a D. Manuel: — a praia é muito formosa, com arvoredo tanto, tamanho e tão basto, e de tantas plumagens, que não pode homem dar conta. Terra mui salutífera, acrescenta Gandavo. O velho Rocha Pita se deslumbra: — O Brasil é um felicíssimo terreno, em cuja superfície tudo são frutos, em cujo centro tudo são tesouros, em cujas montanhas e costas tudo são aromas. Em nenhuma outra região se mostra o céu mais sereno, nem madruga mais bela a aurora. A formosa variedade de suas formas na desconcertada proporção dos montes, na conforme desunião das praias, compõe uma tão igual harmonia de objetos que não sabem os olhos onde melhor possam empregar a vista.</p>

      

      <p>Para logo as possibilidades maravilhosas da nossa terra começaram a interessar aos que, com Carta-Régia ou pirateando flibusteiros, procuravam as “terras de espanto”, das quais o português se dizia dono.</p>

      

      <p>A expedição de Américo Vespúcio, “misto de astrônomo e aventureiro”, em 1501, retificou a notícia do escrivão Caminha: - Não havia “ilha de Vera Cruz”, mas “Terra de S. Cruz, que era tudo América”; e a expedição de Gonçalo Coelho, dois anos depois, envia à metrópole “navios cheios de pau de tinta, levando a Portugal um conhecimento positivo do Brasil interior”.</p>

      

      <p>Mas, se não fosse a concorrência estrangeira, a história do Brasil sofreria um atraso de século e meio. O Brasil, inicialmente, foi obra da emulação internacional. Entre perdê-lo e resguardá-lo — adotou a corte de Lisboa o alvitre de transformá-lo numa colônia de comércio.</p>

      

      <p>E assim Portugal começou a reconhecer o valor de suas novas terras. Policiou o extenso litoral com expedições regulares, até que pôs em prática o plano das donatarias hereditárias. Não logrou êxito a nova orientação colonizadora. A não ser a capitania de Pernambuco, onde judeus fugindo às iras do Santo Ofício, em 1506, cuidaram da agricultura, e mais a de S. Vicente, que a tenacidade de Martim Afonso realizou proezas, todas as outras, com mais ou menos pressa, tornaram-se completos fracassos. A incapacidade colonizadora de uns, a precariedade financeira de outros; o isolamento geográfico, agravado pelas leis desorientadas da corte, e sobre tudo o gentio, dono da terra, a defender o que era seu, — tudo isto contribuiu para o ruidoso desastre que foi o primeiro ato da série de desacertos da colonização portuguesa no Brasil.</p>

      

      <p>Portugal estabeleceu, então, o Governo Geral com Tomé de Souza, 49 anos depois do descobrimento. Meio século de vida e já começava a abrolhar “o homem- novo-americano”. E esse era o produto, a princípio, do português e do índio; aquele, representado pelo “marinheiro das armadas”, o colono campônio loiro do norte de Portugal, o negociante moreno de origem judaica ou moura, o homem de armas de Lisboa; e este, o indígena-brasileiro-guarani, tupi e tapuia, “raças fortes e trabalhadoras, de magníficas qualidades morais, tendências artísticas e luminosos traços psicológicos” como já têm apurado, de positivo, os estudiosos da civilização brasileira. Mais tarde caldeou-se o negro, fetichista e rebelde, caçado na África para a escravidão do Brasil, trazendo para este lado do Atlântico o braço necessário ao amanho das terras, à indústria do açúcar e ao cavoucar das minas.</p>

      

      <p>O isolamento americano, a majestade do cenário, a luta e os sofrimentos foram criando um novo tipo; e nas gerações seguintes surgiu o homem brasileiro, muito sem lei, refletindo os vícios da metrópole em decadência, a astúcia dos traficantes cobiçosos e o caldeamento das três raças formadoras.</p>

<milestone unit="asterisks"/>

      <p>Muito antes de Nicolas Durand de Villegaignon os franceses visitaram costas brasileiras. Em junho de 1503, o capitão Binot Paulmier de Gonneville zarpava de Honfleur para “uma expedição às índias Ocidentais”. Seis meses depois chega Binot ao Brasil, em um ponto que se julga ser com fundamento o porto de S. Francisco, no litoral norte-catarinense — Binot levantou uma grande cruz de madeira, realizando cerimônias que muito encantaram o cacique Arosca, “de porte grave e de olhar bondoso”.</p>

      

      <p>Registram-se, a seguir, a viagem “atribuida em 1521 a Huges Roger”, e em 1525, “a realizada por Jean Parmentier, piloto do visconde de Dieppe”.</p>

      

      <p>Salvo melhores pesquisas, a expedição de Villegaignon foi a quarta que das terras da França procurou as costas do Brasil.</p>

      </div>
      <div type="chapter">

      <head>O feudo de Villegaignon</head>
     <opener>
     <epigraph>
     <quote>
     — A ilha de Serigipe, feudo do “Rei do Brasil”. — Revolta e punição. — O fidalgo de Malta se alerta. — O ambicioso cede ao idealista.
     </quote>
     </epigraph>
     
      <epigraph>
      <cit><quote>
      Por que motivo escolhera o vice-almirante essa ilha-cárcere, em vez de instalar sua tenda em terra firme, atrair os indígenas e esboçar a colônia?... Foi um erro, o primeiro erro. Melhor fora espalhar-se do que se concentrar. Não se conquistam impérios, isolando-se.</quote>
      
<bibl>
      Charles Ribeyrolles.
</bibl></cit>
       </epigraph>
       </opener>
       
      <p>CHEGADO ao Brasil, o hospitalário de S. João, feito vice-rei de terras a conquistar, fixa-se na ilha de Serigipe (hoje Villegaignon).</p>
      

      <p>Era a ilha, então, “de meia légua de âmbito, limitada por montes nas duas extremidades”. Trabalha-se a valer. Levantam-se duas casinhas sobre os outeiros norte e sul. Numa elevação rochosa firma-se a casa do chefe. Fixam-se canhões. Algumas paliçadas. Há galpões para o rancho e choças para abrigo. Na ilha não há água: cava-se uma cisterna. Estão lançados os fundamentos do “Forte de Coligny”, e passa a viver, na história, a França Antártica.</p>

      <p>“A vida dos pobres colonos começou a ser simplesmente insuportável. A política de Villegaignon era em tudo uma inépcia sem par. Faltava água, lenha, faltavam víveres. Tudo se tinha que ir buscar fora, pelas tabas vizinhas, pela força, se o gentio não estava disposto a servir de escravo aos intrusos.</p>

      

      <p>E uma revolta se prepara. Apareceram os primeiros desanimados. Depois os insatisfeitos. E por fim os desgostosos.</p>

      

      <p>A incapacidade colonizadora do vice-rei, que já se titulara “Rei do Brasil”, se tornava cada dia mais evidente aos expedicionários. Uns atribuíam a falta de víveres e medicamentos “à insaciável avareza” de Villegaignon, que se apossara das dez mil libras, em proveito próprio. Outros, mal alimentados, trabalhando em excesso pela urgência das obras, castigados por um sol inclemente que tudo abrasava, sentiam irem-se as forças diante de empresa tão árdua. Ainda outros, - a maioria de procedência dos cárceres de Ruão e dos bairros mal afamados de Paris — formam um “complot” de reação ao jugo férreo do aventureiro champinhez. E traçam-se planos. Há os que observam como melhor solução o abandono de Coligny: foram enganados, estavam sendo traídos, eram escravos sob nova “servidão egípcia”. Iriam aos tupinambás, no Continente. Estes eram mansos, já trabalhados pelos turginões, seria fácil conquistar sua amizade e viveriam em liberdade, nesta boa terra americana. Há os que opinam como boa solução oferecerem seus trabalhos, “seus ofícios”, aos portugueses, a algumas milhas dali. Eram cristãos, viveriam entre cristãos. Mas, há também os que pensam que só a morte do Almirante resolveria situação tão angustiosa. E esta ideia, a mais desarrazoada de todas, prevaleceu na assembleia dos conspiradores. Marcam dia, hora e senha para o movimento revoltoso. Designa-se alguém para aliciar a guarda pessoal de Villegaignon — três marujos escoceses — e cada qual se prepara para o dia aprazado. Inteirados, porém, de todo o plano, os guardas dissimularam aderir e deram de tudo ciência ao vice-rei bretão.</p>

      

      <p>Villegaignon, imediatamente, prende os cabeças do motim, pune-os rigorosamente: um foi estrangulado, outro, acossado, precipitou-se dos rochedos, na baía; e os demais, sob grilhetas, passaram à escravidão.</p>

      

      <p>O fidalgo de Malta se alerta daí em diante, considerando as dificuldades de sua posição. Arrependia-se, quem sabe, das suas visitas aos presidiários de Ruão, no aliciamento de homens para uma expedição do mais alto idealismo e de fé arrojada e magnífica.</p>

      

      <p>E o aventureiro maltês que se trasmudara em Condotieri da Liberdade percebe, com muita clareza, que só homens tementes a Deus, homens de crença robusta, poderiam fazer o trabalho árduo, paciente, tenaz daquela empresa: — plantar uma civilização nas terras selvagens da América. O ambicioso cedeu ao idealista. O Rei do Brasil ficou subjugado pelo Cavaleiro da Fé.</p>

      

      <p>E Nicolas Durand de Villegaignon, vice-rei da França em terras do Brasil, escreve a João Calvino, o “Licurgo de Genebra” e codificador genial da Igreja Reformada.</p>
</div>
<div type="chapter">

      <head>Missionários, e flibusteiros</head>

           <opener>
           <epigraph>
           <quote>
      — Calvino atende ao apelo de Villegaignon. Sob a Cruz, uma nova expedição. Chegam a Coligny os caravaneiros do Evangelho e também os piratas de Le-Comte.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
     E si porventura alguém adverte (como de fato sempre o fazíamos), que nenhuma ordem existe para assim saquearem indiferentemente amigos e inimigos, respondem com o estribilho comum dos nossos soldados de terra em caso semelhante, dizendo ser da guerra e de costume, e que, portanto desempenha o seu ofício quem segue os estilos.
</quote>
<bibl>
      Jean de Lery.
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      <p>João Calvino, “terrível seriedade e santa honestidade”, na frase de Stefan Zweig, e de quem Renan já dissera foi o maior cristão de seu tempo; — João Calvino atende, solícito, ao pedido veemente e ardoroso de Nicolas Durand de Villegaignon.</p>

      

      <p>O grande reformador exercia, então, poderosa influência, que se projetava, benéfica, em toda a Europa. Michelet afirmava de Calvino: “vivia como quem tinha a sensação de que a terra desapareceria; como quem entoava o derradeiro salmo, olhar fito nos olhos de Deus”. Hausser fala-nos dos missionários genebrinos como “homens de elevado e intrépido espírito, procedente de uma educação estoica e rigoroso adestramento”. Fisher, o grande professor de Yale, observara: — a nota predominante no Calvinismo é a noção profunda da exaltação de Deus. Foi essa noção genuinamente evangélica que determinou as missões calvinistas, tornando Genebra a “matriz do movimento missionário”.</p>

      

      <p>Explica-se, assim, o júbilo dos genebrinos ao chegar às mãos de Calvino o apelo de Villegaignon.</p>

      

      <p>E se apresta, sob a cruz, uma nova expedição. Dois ministros do Evangelho, Pierre Richier e Guillaume Chartier; e mais: — operários aptos, boa gente de quilate cristão, engrossam as fileiras e sob as ordens do venerando Philippe de Corguilleray seguem todos, novos apóstolos, para a grande aventura de fé nas terras virgens da América Portuguesa.</p>

      

      <p>Uma visita a Chastillon sur Loing, onde foram exortados pela palavra arrebatadora do Almirante Coligny; uma parada em Paris para receber novos companheiros; depois Ruão; finalmente Honfleur. E a segunda expedição francesa, no objetivo de uma França Antártica, se faz ao largo, para o Brasil.</p>

      

      <p>Paris Legendre, senhor de Bois-le-Comte-les-Meaux, sobrinho de Villegaignon, a expensas do governo, preparara a expedição composta de “três excelentes navios” — o Petite Roberge com a insígnia do vice-almirante, e oitenta pessoas entre soldados e marinheiros; o Grand Roberge, 120 homens, no qual viajou Jean de Lery, o criterioso historiador desta viagem, e o Rosée, com 90 pessoas, “inclusive seis rapazes para aprenderem a língua dos selvagens e cinco moças, dirigidas por uma matrona, e que foram as primeiras mulheres francesas vindas à terra do Brasil”.</p>

      

      <p>Em vinte de novembro (1556) começaram “a navegação nesse grande e impetuoso mar Oceano”, “esse abismo largo e profundo de água que é o mar do ocidente”, nas expressões de Lery.</p>

      

      <p>Poucos dias em alto mar, e o Sr. Le-Comte transforma a segunda expedição civilizadora à França Antártica em viagem de piratas, praticando atos desumanos de deslavado banditismo, justificando-os como “sendo da guerra e de costume e que portanto desempenha o seu ofício quem segue os estilos”. Dois navios mercantes ingleses cedem à artilharia francesa e são pilhados; uma nau irlandesa entrega aos flibusteiros de Le-Comte víveres e bebidas; as Ilhas Afortunadas sofrem saques e algumas embarcações espanholas vão ao fundo. Apresam, a seguir, uma caravela portuguesa; trocam-na, depois, por outra espanhola e a deixam ao léu das ondas, sem víveres e sem recursos de navegação, a nau portuguesa com a tripulação do barco espanhol. Mais uma caravela da Espanha e mais um galeão de Portugal sofreram ataques dos piratas franceses, e tudo isto mal grado o protesto veemente dos missionários genebrinos. E que, além do mais, “os capitães, mestres, soldados e marinheiros, a maior parte normandos, gente tão valente e belicosa no mar como a que mais o seja, estavam todos resolvidos a atacar e combater a armada do rei de Portugal”.</p>

      

      <p>Quatro meses de pirataria, e também de lutas com o vento e de pelejas com o mar, e a 26 de fevereiro de 1557, às 8 horas da manhã, “avistam-se terras da índia Ocidental”. Está a expedição na altura do Espírito Santo. Chegam ao litoral, trocam bugigangas por farinha. Dão fundo, depois, junto ás ilhas de Macaé. Velejam para Cabo Frio e suportam galhardamente violento temporal. Aqui, esperam-nos os tupinambás, aliados dos franceses, “os quais além do agrado e bom acolhimento”, “deram notícias de Paicolas” (Villegaignon).</p>

      

      <p>Em 7 de março, após os tiros de saudação ao Chefe da colônia ao vice-rei do Brasil francês, “a uma distancia de quase um quarto de légua”, lança âncoras na Guanabara a segunda expedição à França Antártica. Em 10, desembarcam no feudo de Villegaignon os Caravaneiros do Evangelho, e os piratas de Bois-le-Comte-les-Meaux.</p>
</div>
<div type="chapter">

      <head>Jesuítas e reinóis</head>
      
      <opener>
      <epigraph>
      <quote>
      Os primeiros jesuítas e os primeiros governadores-gerais. O reinol “ávido de gozo e vida; livre” e o “erro de observação” dos jesuítas. Caça ao aborígine. Cateretés em honra à Virgem e congada nos adros das Igrejas. Procissões e cachambús.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      Pensando em DEUS, e no paraíso, esqueceram-se da terra e da sociedade; não era um povo a quem educavam, eram noviços que instruíam; não eram homens que educavam para a sociedade, eram bárbaros aos quais se aplicava o processo de Loiola para quebrar a vontade, reduzindo-os a uma obediência cega, a uma passibilidade morta, inerte e improdutiva.
</quote>
<bibl>
      Gonçalves Dias.
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      

      <p>Chega às terras da América a Missão Calvinista. Está aparelhada para a catequese do indígena e para a implantação do Cristianismo no Novo Continente.</p>

      

      <p>O Brasil iniciava a segunda metade do seu primeiro século de existência para a civilização. E que foram, para a formação espiritual do homem brasileiro, essas primeiras décadas da nossa história?</p>

      

      <p>A civilização que se transportava para as novas terras estava moralmente falida e fracassada espiritualmente. “Os que trouxeram a cultura latina e suas tradições para a América vinham dos países da Europa onde ardiam as fogueiras da Inquisição e o fanatismo religioso do tipo romano dominava — eram militaristas aventureiros uns, nobres da sua orgulhosa estirpe outros, que devastaram, saquearam e ensanquentaram as terras em</p>

      <p>“......que foram dilatando</p>

      <p>a fé, o império......”</p>

      <p>Tomé de Souza, primeiro governador geral da Amé- Portuguesa, fez-se acompanhar de jesuítas para o doutrinamento religioso do gentio e a disciplina espiritual do colono. Vieram seis; depois mais quatro. Com Duarte da Costa, dezesseis.</p>

      

      <p>Defrontando o reinol “ávido de gozo e vida livre”, o “português da governança e da fradaria”, o jesuíta para logo se viu incapaz de policiar o homem impulsivo, sensual e supersticioso que Portugal enviava à colonização. Por sua vez, o amerígena que se procurava domesticar e trazer à grei cristã era considerado pela cultura da época tipo intermediário entre o homo sapiens e o símio, e só tornado humano, para os meios regulares da catequese, após uma bula papal.</p>

      

      <p>Os discípulos de Loiola, dentro de um erro de observação, faziam crer aos novos senhores da terra que “só por meio de guerras poderiam os colonos alcançar do gentio o respeito, o sossego e a segurança de suas propriedades, não havendo outro caminho para levar ao seio das matas a luz do Evangelho, senão o que as armas e a força conseguissem romper” — Isto, e ainda a palavra de Anchieta de que os índios mais por medo que por amor se hão de remir, estimularam os ávidos reinóis à caça do aborígine. Organizaram os padres “piedosas” entradas para trazer os brasis às suas reduções. Os colonos seguiram o exemplo dos jesuítas e surgiram os capitães do mato.</p>

      

      <p>O viver desbragado dos portugueses levou Nóbrega a instar com a metrópole pela vinda de um bispo “... para castigar e emendar muitos abusos dos sacerdotes, que seguiam, em todas as capitanias, vivendo escandalosamente...” — “Os seculares (dizia em carta de 9 de agosto de 1549) tomam o exemplo dos sacerdotes e os gentios o de todos. ” — E Anchieta acrestava: — “Não somente os grandes, homens e mulheres, não dão fruto, não se querendo aplicar à fé e doutrina cristã, mas ainda os mesmos moços, que quase criamos aos nossos peitos com o leite da doutrina, depois de se verem bem instruídos, seguem os pais, primeiro em habitação, depois em costumes”.</p>

      

      <p>Ademais, toda América Latina sofreu, de início, a influência da idolatria e do fanatismo da época. Garcia Calderon assinala-o, na América espanhola: ‘"Abastardou-se, na luta com os americanos, a crença estranha, e a Igreja assimilou em curiosa síntese todas as tradições. O índio pratica um culto semi-pagão, amálgama de duas religiões. Nas classes populares simplifica-se a fé católica: é a adoração dos santos tutelares e de gênios maléficos.” — Ilustram bem este conceito, no Brasil, os meninos de Anchieta, à tarde, em procissão pelas ruas da nascente S. Paulo, dançando o cateretê e cantando versos à Virgem; e mais: — “os negros saracoteando no adro das Igrejas a congada selvagem, ao som confuso dos caxambus e dos chique-chiques”.</p>

</div>
<div type="chapter">

<head>Para nossa formação espiritual</head>

<opener>      
<epigraph>
<quote>
      "O espírito de Inquisição que nos corre nas veias”. — Devoção e sangue. Gonçalves Dias e a catequese jesuítica. Padres e pajés. Rebeldia contra o poder civil e subserviência ao poder eclesiástico. Envenenando as origens da nossa formação espiritual.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      Entre os defeitos e qualidades que recebemos de Portugal figura uma diátese indiscutível: o espírito de Inquisição que nos corre nas veias.
</quote>
<bibl>
      Batista Pereira
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      

      <p>O sistema catequético dos jesuítas, assim, falho, como vimos, para os ameríndios, tornou-se nulo quanto aos portugueses que aqui viviam. A influência jesuítica, que tanto se proclama, está esperando um observador competente e destemido que lhe meça as dimensões e lhe aprofunde a importância...</p>

      

      <p>O homem religioso a aparecer sob o céu americano do Brasil teria, forçosamente, de sofrer as influências que vimos assinalando. O selvagem, precipuamente, foi a maior vítima do sistema loiolesco de catequese. Anchieta se alegra, de uma feita, com as maravilhas observadas na escola do irmão Antônio Rodrigues: “.. .antes do meio-dia, depois da lição, recitam juntos, na Igreja, a ladainha e depois do meio-dia, entoando o cântico Salve-Rainha, se dispersam, em cada sexta- feira, disciplinando-se com suma devoção até fazerem sangue”.</p>

      

      <p>Impondo, assim, ao gentio, as fórmulas rigorosas da Companhia, reduziam-no a um elemento perigoso ao organismo político que se formava. “Eram bárbaros, escreve Gonçalves Dias, aos quais se aplicava o processo de Loiola para quebrar e subjugar a vontade, reduzindo-os a uma obediência cega, a uma passibilidade morta, inerte, e improdutiva. ”E o grande poeta, que foi um destemido defensor dos indígenas, continua: “Relaxavam os laços de família, tornando os filhos e mulheres denunciantes dos pais e maridos, tiravam-lhes a vontade e o amor à independência; e à força de humilhações, de disciplinas, de castigos infamantes impostos em praça pública... apagaram e consumiram tal qual sentimento de dignidade própria sem a qual nenhum esforço louvável se pode conseguir da nossa espécie.”</p>

      

      <p>Ferdinand Denis, comentando um passo de M. Fanin, fala-nos em ruínas de igrejas dos jesuítas, onde o viajante curioso viu “estátuas de santos, cujos olhos movíveis e gestos ameaçadores eram destinados a infundir terror na alma dos neófitos”. E a observação se casa com estas palavras de Rodrigo Otávio: — “A título de catequese e disseminação do princípio salutar do Cristianismo, os jesuítas puseram-se em contato com as tribos selvagens; com a influência, a astúcia e as exterioridades da encenação das pompas católicas, conseguiram impor-se à obediência das tribos submissas e aterrorizadas, e delas se serviram, como verdadeiros senhores, usufruindo o trabalho das infelizes criaturas e deles tirando todos os benefícios com que opulentavam a Companhia, preparando-lhe elementos para os dias de maior fastígio. Era a renovação da partilha de Bastiat: — ao gentio o trabalho, ao jesuíta o proveito.” Mas, não só o trabalho. Ao gentio, a perversão do sentimento religioso; ao gentio, a astúcia dos mestres; ao gentio, a hipocrisia de uma prática religiosa que apostatava de Deus e o preparava (ao gentio), já nestes dias, a uma natural reação, surgida no seu espírito atormentado e confuso.</p>

      

      <p>As atitudes espetaculares exerciam a influência do momento. A descoberta posterior de fraudes afastava as tribos do caminho do Evangelho. Os pajés tiravam proveito de situações especiais. Assim se reduzia a completo fracasso religioso a catequese jesuítica entre os brasileiros; transformou-se, para o ameríndio, em foco do espírito de revolta e trouxe à formação espiritual do brasileiro resíduos de desconfiança, astúcia, e prevenção.</p>

      

      <p>Revoltado, intimamente, diante de uma crença que queria se fixar com tão impróprios processos, mas submissos à mesma, aprendiam os indígenas a ser rebelados para com as leis civis pelo exemplo de insubmissão francamente fornecido pelos seus guias espirituais.</p>

      

      <p>Destarte, inculcando uma religião de disciplinas corporais, reduzindo o amerígena a um agente passivo, inexpressivo na vontade e aviltado no sentimento, semeando no espírito do bárbaro impotente o vírus da rebeldia ao poder civil e inoculando nele a completa subserviência ao poder eclesiástico, preparava o jesuíta a contribuição indígena para o Homem-Novo-Americano. E foi assim que um cristianismo sem vida na experiência humana, mesclado, senão adulterado, trazido de um reino em franca decadência espiritual, infiltrou- se, de vez, no novo homem americano, envenenando as origens da sua formação espiritual.</p>

      
</div>
<div type="chapter">

      <head>A igreja de Coligny</head>

<opener>
<epigraph>
<quote>
      Huguenotes na “Nova França”. O primeiro sermão evangélico no Mundo-Novo. O ex-cavaleiro de Malta comunga no rito calvinista.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>

   <quote>Os joelhos no chão, as mãos ao céu,

   A mercê grande a Deus agradeceu.</quote>

<bibl>
      Camões
</bibl>
</cit>
</epigraph>

<epigraph>
<cit>
<quote>
      Era de França, sim, a adversa gente; Mas por culto inimigo ao rei contrária, E do rito Calvinístico aderente, Enviava ao Brasil tropa adversária.
</quote>
<bibl>
      S. Rita Durão
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      

      <p>Portando terras da América, o primeiro pensamento dos huguenotes se dirige para Deus. Antes do contato com o vice-rei da terra, a comunhão com o Senhor dos Céus. E na pequenina praia, que os separa dos muros do fortim, os calvinistas, de joelhos, agradecem a Deus por se “verem livres dos riscos e perigos” da viagem e por pisarem as “terras desejadas” da França Antártica.</p>

      

      <p>Tendo à frente a imponente figura do venerando Philippe de Corguilleray ladeado dos ministros de Cristo, os caravaneiros do Evangelho se dirigem ao Forte de Coligny, onde Villegaignon os aguarda “revêtu du plus somptueux de ses costumes, entouré de sa garde écossaise, et au bruit des canons du fort, répété par les échos de la baie. L’entrevue fut cordiale”, esclarece Gaffarel.</p>

      

      <p>O senhor du Pont e os dois pastores genebrinos, com o ardor missionário que os empolga, reafirmam sob o céu americano e diante do lugar-tenente de Henrique II, naquela “ilha e fortim de Coligny”, o propósito cristão de organizar neste país, no seio da civilização que se procura criar, uma igreja de Cristo, do tipo genebrino e nos moldes apostólicos.</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon responde, solene, às palavras dos missionários: — Era o seu velho desejo, o sonho do seu coração, — viver para o serviço de Deus, debaixo do céu da nova França; — e, com as mãos levantadas, agradece a Deus a chegada feliz da Missão Calvinista que era “desde tanto tempo ardentemente pedida”. E voltando-se para os recém-vindos, e a todos abrangendo com o olhar firme e iluminado declara: — “É minha intenção criar, aqui, um refúgio para os fiéis perseguidos na França, na Espanha, e em qualquer outro país de além-mar, afim de que, sem temor do rei, nem do imperador ou de outros potentados, possam servir a Deus com pureza, conforme a sua vontade”.</p>

      

      <p>Tornando as palavras em ação, comovido pelo instante augusto que então se vive, Villegaignon reúne toda a guarnição do forte para um culto solene de Graças a Deus. Agora, não é mais o grupo calvinista que de cabeça descoberta e joelhos em terra, à beira-praia, procura comunhão divina: é toda a gente francesa e brasileira que, à ordem do chefe da colônia, se congrega para a instalação da Igreja Reformada de Coligny e a realização do primeiro culto evangélico, nas terras do Brasil.</p>

      

      <p>O pastor oficiante, rev. Pedro Richier, invoca a assistência divina e canta, em solo, o salmo V que começa — VERBA MEA AURIBUS PERCIPE, DOMINE, INTELLIGE CLAMOREM MEUM. — Dá ouvidos, Senhor, às minhas palavras, escuta o meu clamor.</p>

      

      <p>E sobre o texto do versículo 4, do salmo 27: — “Uma só coisa pedi ao Senhor, esta tornarei a pedir; que habite eu na casa do Senhor todos os dias da minha vida”, o zeloso ministro de Deus prega o primeiro sermão evangélico, no continente americano, “...et prêche le premier sermon protestant qu’on ait entendu au Nouveau Monde”.</p>

      

      <p>Villegaignon revela grande interesse por todos os atos do culto e, após a simples e edificante liturgia calvinista, na intimidade com os genebrinos, examina-lhes os papéis, manifestando alegria ao rever a assinatura de João Calvino; e para logo toma as medidas necessárias para que se organize, até quanto possível, o governo civil e religioso da Colônia nos moldes de Genebra.</p>

      

      <p>No dia 21 de março realizou-se pela primeira vez, na América, o Sacramento da Comunhão no rito evangélico. Durand de Villegaignon reafirma os seus desejos de tornar Coligny um reduto da fé reformada, um rincão de paz, um centro irradiador da Verdade de Deus nas novas terras da França. Ajoelhado “em um coxim de veludo, (que o pajem ordinariamente trazia atrás dele)” minúcia Lery, o vice-rei, em voz alta, profere longas orações. Rende graças a Deus por ter sido “chamado dos negócios mundanos, entre os quais vivia por apetite e ambição”, para a obra de “preparar logar e morada pacífica para aqueles que estão privados de invocar publicamente o nome de Deus em espírito e verdade”. Pede as luzes do céu para o seu trabalho nesta nova terra, e benção sobre o “sítio de Coligny e país da França Antártica, para que seja inexpugnável refúgio daqueles que com boa consciência e sem hipocrisia aí se abrigarem para dedicar-se à exaltação da glória de Deus”. Suplica o privilégio do perdão aos ofensores e o afastamento do espírito de vingança. E finalmente, que Deus os livre dos “apóstatas da religião”. E assim, de joelhos, sobre o coxim de veludo, o ex-cavaleiro de Malta e, agora, “Guardião da Fé Reformada”, recebe o pão e o vinho das mãos do pastor calvinista oficiante.</p>

</div>
<div type="chapter">
      

      <head> O homem do joio</head>

      
<opener>
<epigraph>
<quote>
      <p>Plantadores de uma civilização. — Os primeiros batismos. A catequese. — O enigmático e sombrio Jean Cointac. — Brechas no espírito do vice-rei. — S. Mateus 13:25.</p>
</quote>
</epigraph>
<epigraph>
<cit>
<quote>
      veio o seu inimigo, e semeou joio no meio do trigo. (Jesus).
</quote>
<bibl>
      S. Mateus – 13:25
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      <p>Dias felizes os da nova Igreja Reformada de Coligny, primeiro núcleo de calvinistas em terras americanas. Paixão nas almas, nos corações o desejo de evangelizar, e muita ânsia de fazer bem aos selvagens do Continente.</p>

      

      <p>Há também rude trabalho, sol a sol, trabalho que é feito com alegria pelos genebrinos, conscientes de realizarem a tarefa magnífica de plantadores de uma civilização.</p>

      <p>“Os protestantes formavam a terça parte dos emigrados, a parte inteligente e sobretudo moral da Colônia, recrutados como foram de entre a pequena nobreza da província e das classes burguesas. Todos os artífices e a nata dos europeus eram protestantes”.</p>

      

      <p>Realizavam-se cultos todos os dias; aos domingos, pela manhã e à tarde, revezando-se nos trabalhos religiosos os pastores Richier e Chartier.</p>

      

      <p>Gaffarel, Lery, Crespin, entre outros, registram os nomes dos 14 huguenotes que vieram com Bois-le-Com- te, e que formavam uma equipe piedosa de homens-de-fé: Du Pont, Pierre Richier, Guilhaume Chartier, Pierre Bourdon, Matthieu Verneuil, Jean du Bourdel, André la Fon, Nicolas Denis, Jean Gardien, Martin David, Nicolas Carmeau, Nicolas Raviquet, Jacques Rousseau e Jean de Lery.</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon está alegre. Começa bem a sua tarefa de vitalizar a Colônia com o sopro espiritual do Evangelho. É gente boa que aí está. Louva João Calvino, em palestra com os huguenotes, e considera o Reformador francês “um dos mais doutos personagens que têm aparecido depois dos apóstolos”. Os pastores Richier e Chartier cumprem zelosamente o seu ministério, e todo o interesse, no momento, se concentra nos próprios homens do Forte, aos quais os missionários se dirigem em piedosas exortações. Há fervor religioso. Registram-se numerosas conversões, conta-nos Gaffarel, e esclarece que muitos dos calcetas de Ruão e dos presidiários de Paris, despertados pela austera doutrina e pelas virtudes dos ministros protestantes, aceitam o Cristianismo.</p>

      

      <p>Os tupinambás vendem a Villegaignon dez jovens “margaíts”, seus prisioneiros de guerra. O vice-almirante confia-os a Richier, que os batiza.</p>

      

      <p>Mais algum tempo, e consolidado um núcleo nitidamente evangélico-huguenote, no ilhéu-feudo, os genebrinos começam a ampliar sua tenda entre os selvagens do continente. Realizam-se visitas ás tabas litorâneas de Cotina, Ocarantim, entre outras, com grandes esperanças de catequese. Os missionários permaneciam, muitas vezes, semanas inteiras percorrendo os aldeamentos, falando-lhes do Evangelho por meio de intérpretes que se mostravam zelosos.</p>

      

      <p>Jean de Lery dá-nos um registro interessante desses esforços, acompanhado de uma descrição pormenorizada da religião dos tupinambás, suas práticas, temores e também “qualidades dóceis para aceitar o conhecimento de Deus”. Apoiados na crença indígena de que depois da morte os que viveram segundo os hábitos tribais (matar e comer muitos inimigos), iriam para além das altas montanhas dançar em lindos jardins com as almas de seus avós, (Lery), os missionários pregavam a doutrina cristã da vida futura, impressionando-os, especialmente sobre os castigos após a morte. A maioria dos ouvintes, todos atentos, facilmente se comovia e prometia seguir os ensinamentos dos novos caraíbas. E facilmente também voltavam ás velhas usanças da tribo, o que constituía um desafio à perseverança dos novos apóstolos.</p>

      

      <p>Certa vez, na taba dos ocarantins, usando da curiosidade despertada pela oração antes e depois das refeições, explica que era a Deus que as preces se dirigiam, foi-lhes feito longa pregação sobre os propósitos de Deus para com os homens e os deveres dos homens para com Deus. E um ancião, respeitado na aldeia, falou assim:</p>

      <p>“É certo que dissestes coisas maravilhosas e bonitas que nunca ouvimos; a vossa arenga, entretanto nos lembra o que muitas vezes ouvimos de nossos avós, isto é, que há muito tempo, já não sei mais quantas luas, um <hi>mair</hi> como vós, e como vós vestido e barbado, veio a este país e com as mesmas palavras procurou persuadir-nos a obedecer a vosso Deus; porém, conforme ouvimos de nossos antepassados nele não acreditaram. Depois deste veio outro e em sinal de maldição doou-nos o tacape com o qual nos matamos uns aos outros; e há tanto tempo já o usamos que se agora desistíssemos desse costume as outras nações vizinhas zombariam de nós.”</p>

      

      <p>Esclarecido como o Deus verdadeiro lhes daria força e paz, “ficaram os selvícolas tão abalados que não só prometeram seguir os ensinamentos e não mais comer carne humana, mas ainda se ajoelharam enquanto se fazia oração. E um intérprete lhes explicou o sentido das preces”, concilie Lery. E registra: Se tivéssemos podido permanecer por mais tempo no país, teríamos chamado alguns deles a Jesus Cristo. E mais adiante, recordando episódios de seus trabalhos evangelísticos, acentua: “... como seria fácil a catequese dos selvagens do Brasil se houvéssemos insistido na sua doutrinação”.</p>

      

      <p>Mas, é aí que se lança na vida próspera da França Antártica a figura, até hoje enigmática e sombria, de Jean Cointac, acadêmico de Sorbonne, homem culto mas de caráter versátil, pretendente à “direção do episcopado”. E Cointac semeia o joio no campo onde o trigal começava a repontar... É que às tendências filosóficas e ao espírito de contestador impenitente de Villegaignon, casam-se bem as insinuações, as dúvidas de Cointac. “Esquece-se, aquele, do seu dever de chefe de expedição para se tornar um sectário. O amor pela polêmica religiosa se sobrepõe às preocupações administrativas”.</p>

      

      <p>E surgem, diabólicas, as contendas sôbre a doutrina da Transubstanciação da Igreja Romana, a da Consubstanciação da Igreja Luterana e a do princípio calvinista do pão e o vinho serem símbolos do corpo e sangue de Cristo. Espírito de confusão, joio, que o homem mau semeou no bom campo alheio.</p>

      
</div>
<div type="chapter">

      <head>Medra a Cizánia</head>

<opener>
<epigraph>
<quote>
      Os altos brasões da França Antártica — As “primeiras núpcias à moda cristã”. — Reaparece, no chefe da colônia, o antigo Cavaleiro de Malta. — Villegaignon fracassa como criador de império e fundador de uma civilização.
</quote>
</epigraph>

<epigraph>
<cit>
<quote>
      ...queiras também, Senhor e Pai nosso, estender a tua bençãosobre este sítio de Coligny e país da França Antártica para que seja inexpugnável refúgio daqueles que com boa consciência e sem hipocrisia aí se abrigarem para dedicar-se conosco à exaltação da tua glória, e possamos invocar-te no seio da verdade, sem a perturbação dos  hereges...
</quote>
<bibl>
      Oração de Villegaignon Cf. Lery
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
                
      <p>Nicolas Durand de Villegaignon, perturbando a ação missionária dos genebrinos, criou um clima de desconfiança, que começou a inquietar os responsáveis diretos pelos destinos da já edificante Igreja Reformada de Coligny. Jean Cointac — o mau homem da cizânia — claudicando na fé que professara, era o animador eloquente dessa atmosfera de discórdias que se ia formando em derredor do feudo de Villegaignon.</p>

      

      <p>Os ministros genebrinos e os gentis homens calvinistas não vacilam na reafirmação de sua fé evangélica e fidelidade aos princípios luminosos do Cristianismo, que eles vieram viver neste lado do Atlântico, e que já constituíam os altos brasões da França Antártica.</p>

      

      <p>Paul Gaffarel, com a observação de historiador e a alma de francês, expõe a situação do momento neste conceito: “Le sectaire en un mot l’importa chez lui sur l’administrateur, et, à ces querelles regrettables, la France perdit un empire”. E na sua “Histoire du Brésil Français”, comenta o objetivo grandioso dos colonos calvinistas, vindos às terras selvagens da América: civilizar, animados por uma grande Fé. O vice-rei, ao invés, aprisiona-os numa ilha, força-os a trabalhos angustiosos “para consolidar a posse da terra”, e desmanda-se em atos de autoritarismo incompreensível.</p>

      

      <p>Entretanto, a Igreja continuava no ritmo de seus trabalhos.</p>

      <p>A três de abril, dois jovens do serviço particular de Villegaignon, desposaram moças, das cinco que vieram com a Missão Calvinista. Foram as primeiras núpcias realizadas na América, segundo o rito da Igreja Reformada, e se revestiram por isso de uma solenidade especial, celebrando-se o ato durante uma reunião de culto. Muitos selvagens estiveram presentes “atraídos pela curiosidade e se mostraram mais admirados com as mulheres vestidas, coisa que nunca haviam visto antes, do que com a cerimônia eclesiástica que lhes eram também totalmente desconhecida”.</p>

      

      <p>Em 17 de maio, novo matrimônio, o de Jean Cointac, que desposou uma jovem, herdeira de Laroquete, de Rouen, (que também viera com os missionários genebrinos, e falecera pouco depois). Convém referir à herança cobiçada pelo “homem do joio”: “grande quantidade de facas, pentes, espelhos, contas de cor, anzóis e outros objetos próprios para o tráfico com os selvagens”. “As duas outras moças, casaram-se também logo depois com dois intérpretes da Normandia, e assim, termina Lery, não sobraram entre nós mulheres cristãs por casar”.</p>

      

      <p>Agravando-se a situação, aprofundados cada vez mais os pontos de divergência em matéria de fé e ordem, entre Villegaignon e os calvinistas, acordam as partes em ouvir a opinião de João Calvino. A 4 de junho (1557), depois de três meses de trabalho missionário promissor e abençoado, retorna à Europa o pastor Guilherme Chartier, levando ao consistório da Igreja de Genebra a consulta sobre a ministração dos sacramentos na já, então, convulsa Igreja Reformada de Coligny.</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon, no entanto, dissimulado dirigiu a João Calvino uma carta altamente significativa, que termina com estas palavras escritas com tinta de pau-brasil: “Acrescentarei o conselho que me destes em vossas cartas, esforçando-me com toda vontade por não desviar-me dele em cousa alguma. Pois de fato estou bem persuadido, que não pode haver outro mais santo, reto e perfeito. Portanto, mandamos ler as vossas cartas em reunião do nosso conselho, e depois registrá-las, afim de que, se nos desviarmos do bom caminho, sejamos pela leitura delas advertidos e apartados do extravio.” E para mais se tornar credor do apreço do “Licurgo de Genebra”, o vice-rei da França Antártica manda-lhe dizer que gravará em cobre os memoráveis conselhos que dele recebera.</p>

      

      <p>Nesta viagem, seguiram com o pastor Chartier os dez jovens brasileiros, que foram comprados por Villegaignon de entre os prisioneiros de guerra das tribos aliadas. Esses selvícolas, depois de apresentados a Henrique II, foram “dados de mimo a vários magnatas” na França.</p>

      

      <p>Enquanto singra o oceano o barco que leva o mensageiro da Igreja de Coligny à Igreja de Genebra, vai se aproximando o dia da segunda celebração da Santa Ceia, sacramento de comunhão do rito evangélico. Na costumeira doutrinação prévia daqueles dias, Villegaignon levanta novas dúvidas e renova as velhas divergências que aguardavam a palavra esclarecida do chefe da Igreja Reformada. Alega o almirante bretão, “resolvendo absolutamente mover tudo ao seu capricho”, que S. Cipriano e S. Clemente aconselhavam o uso de água e vinho na celebração da Ceia; — quer que todos creiam “que o pão consagrado aproveita ao corpo e à alma”; — e mais, “que cumpria pôr sal e óleo na água do batismo.”</p>

      

      <p>Crescera o joio do acadêmico da Sorbonne; lançaram raízes as discórdias plantadas; reaparecia no chefe da colônia o antigo Cavaleiro de Malta, o fâmulo do Cardeal de Lorena. Villegaignon afasta-se das prédicas evangélicas, evita as reuniões de culto e até se ausenta das refeições com os gentis homens calvinistas. Ultima a sua apostasia interditando a palavra de missionário de Pierre Richier, “à moins de modifier les prières et le culte, c’est-à-dire, d’abjurer”.</p>

      

      <p>Du Pont de Corguilleray, com energia, declara a Durand de Villegaignon não o reconhecer mais como representante do seu soberano, considerar-se desligado dos compromissos com a França Antártica e aguardar ‘'uma ocasião de voltar para a Europa”. Gaffarel, que nos informa até aqui, conclui: Cette foi la rupture etait compléte, et Villegaignon l’avait seul provoquée par ses exigences intempestives.</p>

      <p>Nicolas Durand de Villegaignon, vice-rei de Henrique II nas terras da América, encerrava a primeira fase do seu fracasso como criador de império e fundador de uma civilização.</p>

</div>
<div type="chapter">

      <head>Imperador e pontífice</head>

<opener>      
<epigraph>
<quote>
     O misterioso “Roi d’Amérique”. — Choque de retorno de um conflito de consciência. — “Imperador e Pontífice”. — As iras do Júpiter Americano.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      O ambicioso não queria concorrentes. O político não sabia o que fazer dos devotos do “reino de Deus”, que só sabiam rezar e morrer. Quebrou, pois, a aliança, e foi um erro. Era essa a verdadeira alma dos tempos.
</quote>

<bibl>
      Charles Ribeyrolles
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>

      <p>Hostilizando os missionários genebrinos e apoiando as dúvidas de Jean Cointac, Nicolas Durand de Villegaignon criou uma situação intolerável, na França Antártica, que aturde e confunde o estudioso deste pedaço interessante da vida do Brasil, nos seus primeiros passos dentro da História.</p>

      

      <p>“Le Roi d’Amérique” começa a aparecer no cenário do seu reino, enigmático e misterioso, no meio de acontecimentos que se sucedem chocantes e imprevistos.</p>

      

      <p>Na lembrança de todos aí estava ainda o modo afetivo com que o vice-rei recebera a Missão Calvinista, “desde tanto tempo pedida”, pontuado pela sua figura apolínea, de mãos erguidas em prece ardente. Ainda não se haviam extinguido as palavras apostólicas que dissera, reafirmando o seu propósito de constituir aqui “um refúgio para os fies perseguidos”, nem os votos que fizera a Deus no momento soleníssimo da instalação da Igreja Reformada de Coligny.</p>

      

      <p>E agora? Dar-se-ia no chefe da colônia o choque de retorno de um conflito de consciência? O velho sonho de poderio absoluto, onipotente, no meio de uma natureza luxuriante e dadivosa, voltaria a preocupar o seu espírito aventureiro? A lição penosa da primeira revolta de seus homens já estaria esquecida? Ali, o ambicioso cedera ao idealista; o Senhor Feudal transigira com o Cavaleiro-de-Malta. Mas agora? Mais forte, moralmente, conseguindo localizar em Coligny gente digna e capaz para a obra magnífica — a construção de um grande império — Villegaignon julga poder escravizar ao seu plano político de conquistas essa gente de fé robusta e mente esclarecida. Mas, ainda assim, que melhor caminho para reter esses homens sob suas ordens, senão deixá-los com o seu Deus, satisfazer-lhes o desejo de ir às tabas vizinhas levar ao gentio a palavra de Cristo? Tudo aconselharia o uso da piedade e do zelo cristão dos genebrinos, que só pedem um privilégio: — praça para a sua fé.</p>

      

      <p>O historiador vacila em formular um juízo seguro sobre esta atitude surpreendente e incompreensível de Villegaignon. E a observação do francês Charles Ribeyrolles volta a nos importunar: “L’ambitieux vit mal”. Anula a mística que sublima essa gente sã de Genebra e que lhe dava forças para suportar a vida rude e penosa na Ilha dos Franceses. Viu mal o ambicioso. Na sua pressa de levantar um grande império, o “rei do Brasil”, desvairadamente, quer dominar como imperador e pontífice, e não observa, não reflete. Cego pela paixão da aventura e pela educação maltesa fere, nesses heroicos semeadores da verdade cristã, o que eles possuíam de mais profundamente venerável: — a pureza de sua fé evangélica.</p>

      

      <p>Du Pont de Corguilleray, respeitável chefe da Missão Genebrina, não poderia ter outra atitude senão a de se desligar do Cavaleiro-de-Malta, traidor à fé jurada, e à mingua de recursos e de apoio oficial, (que não faltaram a outros catequistas) para tentar trabalho de Fé e Colonização, aguardar, pesaroso e decepcionado, uma oportunidade para regressar à França.</p>

      

      <p>Villegaignon sofre, no momento, a primeira brecha no seu plano ilógico de Conquistador. “Pour la première foi, on le bravait en face, et à ses capriches, arbitraires on opposait une résistence d’autant plus dangereuse qu’elle était legale.</p>

      

      <p>A primeira ideia que lhe enche o cérebro é a da violência, um golpe de força: humilhar esse “caduco” Du Pont, reduzir a trabalhos forçados os fiéis calvinistas. Mas, a conquista de almas, em Coligny, nestes poucos meses, fora grande, e os colonos franceses e os brasileiros não se prestariam a atos de selvageria contra a boa gente huguenote. Nicolas Barré, o homem da mais alta confiança de Villegaignon, era calvinista convicto. Os “gentis-homens” eram zelosos, e muito, de sua honra e dignidades. Contaria, o Cavaleiro de Malta, apenas, como assinalara Gaffarel, com “seu sobrinho Bois-Ie-Comte e seus guardas escoceses, que lhe obedeciam cegamente”.</p>

      

      <p>A represália se reduz, assim, a providências de ordem econômica: deixá-los à sorte. Frustra-se, porém, este sinistro plano, pois os colonos facilitam tudo aos sacrificados às iras do Júpiter Americano. Durand de Villegaignon recalca seu furor. Não entrara nas suas cogitações o valor moral e o prestígio espiritual dos missionários calvinistas. Dá a entender, então, aos seus familiares “que ele se prepara para um ato ruidoso de vingança”.</p>

      

      <p>E fica esperando o momento que, infelizmente, não tardaria.</p>

      
</div>
<div type="chapter">

      <head>“La briquetérie”</head>

<opener>
<epigraph>
      <quote>Mat. 5:10 — Du Pont, fidalgo fiel ao seu Rei e zeloso de seu Deus. — Os verdadeiros fundadores do Rio de Janeiro. — Desmandos e crueldades.</quote>
</epigraph>
           
<epigraph>
<cit>
<quote>
      ...Os que padecem perseguição por amor de justiça.
</quote>
<bibl>
      Cristo — (Mat. — 5 :10)
</bibl>
</cit>
</epigraph>

<epigraph>
<cit>
<quote>
      Não tardou, porém, que circunstâncias adversas viessem revelar o caráter vil de seu chefe. Sob pretexto de conversão religiosa e retomo à verdadeira fé, Vülegaignon iniciou uma série de perseguições. Os que foram à França Antártica a procura de liberdade de consciência, viram-se em situação ainda pior que antes. Foram submetidos à ignominioso tratamento e grandes padecimentos. Esse erro clamoroso provocou a ruina prematura da empresa.
      </quote>
      
      <bibl>
    Daniel P. Kidder — Reminiscências de Viagens e Permanência no Brasil.   
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      <p>A permanência dos missionários genebrinos: no Feudo de Villegaignon se tornava, dia a dia, mais grave e perigosa. Passada a primeira impressão de espanto, que a espetacular apostasia do vice-rei provocara, cada qual pensou nas consequências funestas desta atitude na vida da França Antártica. E como sempre, em situações confusas, apareceram os mais variados planos de solução.</p>

      

      <p>A figura veneranda de Du Pont inspira a todos a máxima confiança, e o velho fidalgo precisa fazer valer os brasões de fidelidade ao seu Rei e zelo do seu Deus, para desviar os que lhe assediavam, de contínuo, pedindo assumisse a direção da Colônia. Mas o nobre huguenote não diz aquela palavra que todos ansiosamente queriam, para que a França não perdesse o seu “império nas terras da América”...</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon, no entanto, não se resguarda de manifestar a cólera que o domina, através de ameaças v imprecações. A Missão Calvinista, acompanhada de alguns fidalgos e vários colonos, que mais prezavam a fé que a segurança no feudo-ilhéu, deixa o forte de Coligny e “se retira para o Continente a um pequeno aldeamento que tinha o nome de “la Briquetérie”, (Gaffarel) sítio que é hoje o Flamengo, junto ao morro da Viúva. Este povoado, esclarece-nos Crespin, fora levantado “meses antes por alguns pobres franceses que Villegaignon expulsara da ilha como bocas inúteis, e entre os quais se contava o próprio Cointac!”, Jean Cointac, o mau homem semeador do joio no meio do trigal da Igreja Reformada de Coligny. Jean de Lery refere-se aos dois meses que aí passou com os missionários, em “casinholas que os operários franceses levantaram para abrigo, quando iam à pescaria”. São esses franceses sem dúvida os verdadeiros fundadores do Rio de Janeiro.</p>

      

      <p>A Missão e os calvinistas fiéis ficam, neste poiso, por dois longos e penosos meses, “alimentando-se de raízes, frutas e legumes, que os selvagens lhes traziam, a troco de suas roupas”.</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon procura meios e envia esforços para evitar que voltem à Europa esses homens desencantados das suas promessas e conhecedores da desordenada vida do Chefe da colônia. Ele bem compreendia o que significava para o “seu” futuro império francês a saída dos missionários genebrinos: o desmoronamento de sonhados planos de conquista, a revelação, em França, dos seus atos atrabiliários, o desmascaramento da sua conduta dúbia e hipócrita, a verdade, enfim, sobre a “France Antárctique”.</p>

      

      <p>Villegaignon extravasa, então, o gênio impetuoso e tumultuário, cevando nos seus próprios auxiliares a cólera que ele não pode fazer vitimar Du Pont e seus companheiros. Uma série de desmandos e crueldades fixam dias sombrios na história da Colônia. Ordena açoitar, até o desfalecimento, homens que viviam em grilhões, sem crimes senão os nascidos dos escrúpulos doentios do Senhor Feudal; manda derramar gordura a ferver sobre infeliz selvagem, preso à boca de um canhão; a antigo mordomo huguenote, servidor fiel desde Honfleur, que lhe pede permissão para voltar à França, “por não existir mais na nova terra sequer um resto de igreja”, Villegaignon insulta, ameaça com açoites e algemas, e expulsa brutalmente de Coligny. E dia a dia chegam a Briquetérie — o reduto da aflição — os fugidos da ira do vice-rei, roubados, maltratados, famintos, seminus. Até fidalgos (La Chapelle, Boissy) pisados na sua honra, feridos na sua fé, deixam a ilha dantesca e procuram, no convívio com os selvagens do continente, ao abrigo precário da “Briquetérie”, viver os dias de espera angustiosa — séculos de desespero — para o retorno à Pátria. Jean Crespin dá-nos registro trevoso das atrocidades praticadas pelo cavaleiro de Malta, “passé huguenot” e agora traidor à fé jurada, nestes dias aflitivos de desafogo e de ira, que dele se apossara, com a retirada da Missão Calvinista. E Gaffarel sombrio e atemorizado escreve: “ele organizava a sua vingança”. E ela não tardará.</p>

</div>
<div type="chapter">
      

      <head>Manhas de inquisidor</head>

      
<opener>
<epigraph>
<quote>
      Requintes de mestre do Santo Ofício. — Ardis e “provas de heresia”. — Ordem de partida e uma caixinha misteriosa. Carne herética ás chamas da Inquisição.
</quote>
</epigraph>
      
      <epigraph>
      <cit>
      <quote>
      — Sentindo o que se passa em volta de sua pessoa, perde Villegaignon de todo a cabeça, e desanda de uma vez para os excessos de tirania que estavam muito na sua índole.
</quote>
<bibl>
      Rocha Pombo
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
     

      <p>O espírito inquisitorial, bem da época, começa a se apossar do ex-cavaleiro de Malta e a dar vida a resíduos de práticas antigas, quando o hospitalário audaz cruzava os mares a serviço da “Religião”.</p>

      

      <p>Jean Crespin e Paul Gaffarel pormenorizam bem esta fase triste, despótica e trágica da vida de Villegaignon, como criador de um reino nas terras bárbaras da América.</p>

      

      <p>O “acte éclatant de vengeance” passa de esboço, do cérebro atormentado e perverso do aventureiro maltês, ao começo de execução pelo vice-rei do Brasil. Durand de Villegaignon trama-o com os requintes dos mestres do Santo-Ofício. Manda ao continente, à “Brique- térie”, o ardiloso Aubury, com funções de Inquiridor, a fim de interrogar, veladamente, o pastor Piérre Richier sobre pontos controversos; e dias depois a Piérre la Faucille com novas manhas e mais audácia. A este, o ardoroso calvinista não só reafirma seus princípios de ortodoxia evangélica, mas “lui donna par écrit son opinion sur trois propositions contentieuses”.</p>

      

      <p>O antecessor de D. Francisco de S. Jeronimo em terras do Brasil exulta sobremodo com o êxito das diligências. Os dias que faltam para o retorno dos fiéis genebrinos, Villegaignon os emprega na feitura das peças de acusação, no catalogar as “provas de heresia” e a documentação ampla, que tudo levaria ao “auto-de-fé”, às fogueiras da Inquisição, aqueles homens vindos a convite seu para, aqui, escapos do fanatismo “servirem a Deus com pureza, conforme a sua vontade”. E Nicolas Durand de Villegaignon assina, como vice-rei de França nas terras da América, os autos do "processo contra hereges”, que remeterá ao primeiro magistrado francês que tiver contato com os seus esbirros.</p>

      

      <p>Consumados os atos, que muito o recomendariam, no seu pensar, ao cardeal de Lorena e à casa dos Guises, Villegaignon concede a ordem de regresso dos missionários e dos seus companheiros, dirigindo também ao mestre do navio — o Jacques —, uma carta de despiste, em que dizia: “não opor nenhuma dificuldade ao embarque, pois que, assim como se alegrara com a vinda da Missão, pensando encontrar o que buscava, assim também ficava contente que os genebrinos voltassem, visto discordarem dele”.</p>

      

      <p>Mas, não é só. À ordem oficial e à carta de cordialidade acompanha uma misteriosa caixa, “envolta em pano encerado”, e, nela, como víbora adormecida, o processo que queimaria em França os homens que ele, Villegaignon, o generoso, via partir, “contente”, e conformado...</p>

      

      <p>Mas, ainda não é só. E se falhassem as providências tão cuidadosa e santamente tomadas? Villegaignon explora a superstição dos marinheiros, “que a presença de um padre a bordo seria funesto” para que se complicasse, como de fato aconteceu, a longa e perigosa travessia do Atlântico; e mais, o que é horrendo, assalariou “cinco dos mais viciados, de entre os marinheiros do Jacques” para matarem os huguenotes, caso fracassassem as acusações de heresia!</p>

      

      <p>“Un gentilhomme a d’autres moyens, pour se venger”, fere, em brasa, Paul Gaffarel, “et le representant du roi de France aurait du ne pas se prêter à un moyen aussi indigne d’assurer sa vengeance”.</p>

      

      <p>E no dia 4 de janeiro de 1558, “dia da natividade”, deixa as terras americanas a Missão Calvinista, depois de dez meses de bênçãos e de lutas, prisioneira que foi numa ilha e limitada que esteve nos seus propósitos apostólicos pela violência e traição de Nicolas Durand de Villegaignon. E parte, levando, sem o saber, numa caixinha misteriosa, uma possível sentença de morte, “carne herege às chamas sagradas do Santo Ofício”.</p>

</div>
<div type="chapter">

      <head>Tempestade, fome... e a França</head>

      <opener>
      <epigraph>
      <quote>
      O “Jacques” periga. A volta de cinco calvinistas a Coligny. — “Dando velas ao vento”. — Fome e tormentos. Como no cerco de Jerusalém. A caixinha do mistério e da traição.
      </quote>
      </epigraph>

      <epigraph>
      <cit>
      <quote>Às velas dando, as âncoras levamos.
      </quote>
      <bibl>
      Camões
      </bibl>
      </cit>
      </epigraph>
      </opener> 

      <p>Assim, carregado de coisas da nova “terra do Brasil, chamada América”, o Jacques regressa à França. Conta-nos Jean de Lery: (a quem vamos seguir nos informes dessa viagem) — “levantamos âncora, e pondo-nos sob a proteção de Deus, começamos a navegar nesse grande e impetuoso mar Oceano do ocidente”.</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon, neste dia, viveu as oscilações mais violentas do seu feitio inquisitorial. A cada instante imprecava “S. Thiago”. Era um pedaço de seu sonho que se desfazia com a retirada desses homens desiludidos e maltratados que voltam à civilização. Em momentos de lucidez, calmo, dos acessos de ira, sorriria à sua maldade lembrando-se que Martim Moudouin, mestre do Jacques, é o portador do misterioso encerado à prova d’água...</p>

      

      <p>Mal saído da barra, o velho barco francês ameaça soçobro. Não era navio capaz de inspirar confiança para uma tão longa travessia. Estava velho e gasto. Só a ganância dos armadores aventuraria esse sulcar “o grande e impetuoso mar Oceano do ocidente”, só o desejo de voltar às terras da pátria justificaria o grande número de tão destemido passageiros.</p>

      

      <p>Oito dias de tempestades e o barco não suporta mais. Não há poder de bombas que o esgote. Em vários pontos há invasão das águas.</p>

      

      <p>Tripulantes e passageiros, irmanados na hora da angústia, conjugam esforços sobre-humanos: descem aos porões, “procurando os rombos e as fendas” e trabalhando “com toucinho, chumbo e panos”, procuram tapar “os buracos mais perigosos”.</p>

      

      <p>Cessado o pânico e removidas as dificuldades maiores, aconselha o carpinteiro de bordo, grande autoridade no momento, que retornassem “ao ponto donde vinham”, pois o Jacques “estava muito velho e carcomido de vermes”. O comandante do barco procura contornar a situação e oferece uma chalupa para os que desejarem voltar. Era uma solução: — aliviaria o navio superlotado. E foi aceita. Cinco dos calvinistas: — Pierre Bourdon, Jean du Bourdel, Matthieu Yerneuil, André La Fon e Jacques Le Balleur — entregam-se à aventura da volta a Coligny.</p>

      

      <p>“Dando velas ao vento — buscamos novamente o mar alto, nesse velho e mau navio, em que como em verdadeiro sepulcro, esperávamos mais a morte do que a vida”.</p>

      

      <p>Todo o mês de janeiro se passou entre perigos, só logrando o barco se manter sobre as águas com o auxílio diuturno das bombas de esvaziamento. Fevereiro os encontra em grandes aflições, esgotados pelo trabalho e exaustos pelo cansaço. Restam poucos bugios e papagaios, escapos ã angústia da situação. Chega março e a viagem é cada vez mais dantesca. Despregam- se tábuas bem junto da quilha. Ao heroísmo de um jovem carpinteiro, deveu o Jacques continuar viajando pois este “animoso mancebo”, frisa Lery, meteu o seu capote de marujo na grande fenda que se abrira, o conservou-se em cima dele para resistir ao impulso da água”.</p>

      

      <p>“Sob o trópico de Câncer”, o Jacques navegou “por espaço de quase quinze dias por entre ervas, que flutuavam no mar, tão espessas e em tamanha quantidade” que se tornou preciso rompê-las a machado “para abrir caminho ao navio”. Saídos do “mar relvoso”, mais dois meses, abril e maio, escorreram, trágicos e horríveis. “Fome e tormentos” seria a síntese deste resto de viagem. “Já varríamos o paiol, cubículo caiado e gessado onde se guarda a bolacha nos navios, mas encontramos mais vermes e detritos de ratos do que migalhas de pão”. Recolhidos estes restos, eram repartidos “às colheradas” e comidos como papas “tão pretas e amargas como fuligem”.</p>

      

      <p>A fome é engenhosa conselheira: uns “cortam rodelas de couro” e fervem-nas em água; mas se tornam intragáveis ao paladar; — outros “puseram-nas a tostar, rasparam a parte queimada” e isto lhes pareciam “torresmos de toucinho”.</p>

      

      <p>Jean de Lery lembra o que Flavius Josephus nos conta dos sitiados de Jerusalém: — alimentaram-se com as correias de couro dos seus broqueis; “assim também alguns entre nós chegaram a comer suas gravatas de marroquim e as solas dos sapatos; e os pajens e grumetes do navio, apertados pela fome, comeram todos os chavelhos das lanternas e quantas velas de sebo puderam apanhar”. Ao imperativo da fome se vê esta cousa espantosa: as ratazanas “procurando o que roer” saem dos buracos e são caçadas pelos tripulantes e passageiros “de olhos vigilantes como de gatos”... Depois... pau brasil. A madeira seca era mascada “na falta de outra cousa”.</p>

      

      <p>Mas a fome é também trágica inspiradora. E até isto se viu: — “se nos não contivesse o temor de Deus, não poderíamos falar uns com os outros sem nos agas-tarmos; e o que pior era (perdoe-se o Senhor) sem nos lançarmos olhares denunciadores da nossa disposição antropofágica”.</p>

      

      <p>A 24 de maio avistam-se terras da Bretanha. Do grupo de missionários nenhum se perdera, mas vários tripulantes morreram de inanição.</p>

      

      <p>E chegaram às terras da França, famintos e exausto, mas felizes e agradecidos a Deus pelo retorno à pátria querida, escapos da fúria diabólica de Villegaignon,</p>

      <p>fúria quase a se prolongar, ainda ali, no solo francês; fúria que os acompanhara, escondida naquela caixinha misteriosa, que o aventureiro bretão dera ao mestre do Jacques.</p>

      

      <p>A caixa do mistério e da traição (ó desígnios eternos!) fora entregue a um juiz simpático às ideias da Reforma.</p>

      

      <p>E se apagou, de vez, o rastilho sinistro que Nicolas Durand de Villegaignon acendera, nas terras livres da América, para um auto de fé nas terras desejadas da França.</p>

      

</div>
<div type="chapter">
      

      <head>De novo, Coligny</head>
      
      <opener>
      <epigraph>
      <quote>
      — Mar propício, mar em fúria. Em busca do Feudo. Villegaignon “generoso” e uma suspeita diabólica.

      </quote>
      </epigraph>
      <epigraph>
      <cit>
      <quote>
      O bárbaro, nos primeiros momentos, tranquilizou os desventurados; mas dali a dias meteu-se-lhe na alma celerada a suspeita de que aqueles pobres homens eram espiões dos falsos fugitivos.
      </quote>
<bibl>
      Rocha Pombo
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      

      <p>O BARCO huguenote se pôs ao largo. É um destemor sem par o desses homens “bisonhos” em matéria náutica, numa embarcação sem mastro nem velas (o desassossego da hora, deles não permitiu lembrança); é uma ousadia sem nome a dos cinco calvinistas, que se afoitam, tão distantes da costa, numa viagem de retorno a Coligny.</p>

      

      <p>Jean Crespin, nosso informante minucioso, conta-nos que “à guisa de mastro ergueram um remo, de dois arcos formaram a gávea, das suas camisas improvisaram uma vela; e juntando os cintos de todos, fizeram com eles a escota, as bolinas, todos os cordames, enfim, da embarcação”. E velejam assim, rumo à Guanabara, em busca do feudo de Villegaignon.</p>

      

      <p>O mar foi propício aos huguenotes por quatro dias, apenas. Vento, — depois chuvas. Sem rumo, após muito lutar, já sem forças e famintos, são jogados à praia. Onde? Não sabemos. A narrativa de Crespin diz apenas: — “Por fim, o mar em fúria jogou-os a uma praia dominada por alta montanha”. Nesta praia deserta nem agua potável, nem fruto algum os náufragos encontraram. Mais um esforço e selvagens os recebem como se fossem amigos, e instam com eles para que “se estabelecessem no lugar”. Aquiesceram a princípio; o estado de saúde de alguns deles, porém, fê-los decidirem a volta perigosa para Coligny, em busca de socorros médicos entre os compatriotas do forte, muito embora o terror que lhes inspirava Durand de Villegaignon. E esses cinco homens, que os perigos do mar uniram tão estreitamente, irmanados pelas mesmas lutas e sofredores dos mesmos reveses, refeitos no físico e animados no espírito, viajam, ao largo, e após três dias entram na Guanabara e aportam à aldeia, no continente, fronteiriça ao senhorio-ilhéu de Villegaignon.</p>

      

      <p>O chefe da colônia, ocasionalmente, estava na “Briquéterie”. As idas à terra firme eram, agora, mais frequentes. O criador de impérios parece reconsiderar seu sistema de colonização. Os últimos acontecimentos despertam nele novos planos até agora desprezados. Interessam-lhe muito, doravante, “os homens livres do continente”.</p>

      

      <p>Os huguenotes referem a Durand de Villegaignon “as causas determinantes da sua volta e qual o perigo em que haviam deixado a nau que os levara”. “Solicitam-lhe que os recebesse de novo, no número dos seus servidores”, “porque a consciência não os acusava de o terem ofendido”. “Só os separavam os motivos religiosos, mas todos aguardavam, como acordaram, as decisões de Genebra”. Com veemência ponderaram-lhe “que não eram espanhóis, nem flamengos, nem portuguêses, porém cristãos batizados em nome de Jesus Cristo e naturais da França”. “Não eram desertores da sua Pátria, nem esta os expulsara por qualquer infâmia. Mas alguns deixaram mulheres e filhos para servirem a Deus nesta terra longínqua”. Ofereciam a Villegaignon “os seus serviços e suplicavam-lhe que lhes permitisse viver como seus servos até que o Senhor Jesus lhes deparasse o meio de regressarem à França”.</p>

      

      <p>A resposta de Villegaignon, não nos admira, é um misto de bondade e de ódio. Ao mesmo tempo que rende graças a Deus “porque os conduzira em alto mar até o excelente porto de Coligny”, ameaça-os com o “direito de hostiliza-los por caírem em suas mãos”, de vez que “eles se haviam retirado descontentes”. Está pronto, entretanto, a “esquecer as injúrias passadas e a pagar o mal com o bem, entregando a Deus a vingança contra os seus desafetos”. Recomenda-lhes, porém, “não revelarem nunca propósitos religiosos, sob pena de morte”.</p>

      

      <p>O bretão “generoso” deixa os calvinistas, sem recursos, no continente; “apodera-se do barco que, de direito, pertencia aos cinco”, e volta para a sua ilha, para dentro dos muros do seu feudo.</p>

      

      <p>Finca-lhe a fronte, porém, um sulco ameaçador e terrível. E uma suspeita diabólica começa a trabalhar no seu cérebro atormentado.</p>

      
</div>
<div type="chapter">

      <head> As “questões de Villagaignon”</head>

      <opener>
      <epigraph>
      <quote>
      — Atmosfera de terror. — Sonhos angustiosos. Vice-rei e Inquisidor. I Pedro, 3:14,15.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
     Fecha-se na sua câmara como numa jaula, e dali expede os seus decretos e sentenças.
</quote>
<bibl>
    Rocha Pombo – “Hist. Do Brasil”.
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      <p>Aquela tarde e a noite que lhe seguiu, passou-as Villegaignon preso da maior intranquilidade espírito.</p>

      

      <p>A suspeita, esboçada, a princípio, de que os homens da chalupa eram espiões de Du Pont, toma vulto no cérebro do ex-cavaleiro de Malta, trabalhado já por vivas decepções.</p>

      

      <p>E fica a pensar: — Há uma trama, que se tece. Esses homens, simulados maltrapilhos e doentes, são espias perigosos. O Jacques aparentou conduzir a Missão Calvinista à França. Foi uma farsa tudo aquilo. Certo, numa enseada segura, os calvinistas desembarcaram. As tribos tupinambás formam com os rebeldes. A quantos selvagens atormentara... Chegam os espiões para a articulação do movimento no Forte e nas terras do continente. O ataque não demorará, e ele, Nicolas Durand de Villegaignon, deixará de ser o vice-rei da França nas terras do Brasil...</p>

      

      <p>Na manhã seguinte, o chefe da Colônia se mostra intratável e cruel. Injuria a todos. A todos maltrata. Aplica castigos terríveis por pequenos descuidos cometidos. Dias lamentáveis se sucedem: uma atmosfera de terror envolve o Forte de Coligny. Há noites em que os guardas se sobressaltam. Villegaignon dá gritos estridentes, preso às cordas de sonhos angustiosos: é Du Pont que sitia o forte; é Richier que troca as vestes de pároco pelas de carrasco, e a cabeça dele, Villegaignon, rolando para o cesto!</p>

      

      <p>Cansado de tanto pensar, o “Roi d’Amerique” resolve agir, e agir loucamente como no curso de uma nevrose. E à fé “em que sabia estavam (os calvinistas) maravilhosamente firmes e que nunca a renegariam, embora lhes custasse a vida”, (Crespin) serviu de começo de execução para a tragédia que ele vai viver na História do Brasil.</p>

      

      <p>Representante do Rei de França cabia-lhe a função de Inquisidor. E ele a realiza. Nos subterrâneos do Forte estão os instrumentos de tortura. Os colonos franceses e os selvagens brasileiros sabem disto...</p>

      

      <p>Os espiões, depois de torturados, diriam a “verdade”, confessariam o plano de usurpação que não deixava de ser, ou o era precipuamente, uma questão religiosa...</p>

      

      <p>E assim preparado, com toda a trama estudada até os mínimos pormenores, Durand de Villegaignon “formulou um questionário sobre matéria de fé e o enviou aos calvinistas, assinando-lhes o prazo de doze horas para o responderem por escrito”.</p>

      

      <p>Malgrado os conselhos dos seus compatriotas da “Briquetérie” que perceberam, de pronto, o plano criminoso do almirante, os huguenotes emprazados para dar razão de sua fé responderam às “questões de Villegaignon”. Fácil seria àqueles homens abandonarem os aldeamentos franceses, e o vice-rei entregue à sua fúria satânica ou “histeria criminosa”, na frase de Rocha Pombo. Ali estavam os aliados tupinambás que os receberiam alegres; os selvagens do rio dos Vasos que os queriam com eles. Por aí se estendia toda esta costa amiga onde os “mairs” eram sempre bem-vindos.</p>

      

      <p>Mas, se os franceses desejavam fugir às iras do aventureiro bretão, o calvinista que havia dentro de cada um deles não queria fugir de dar razão de sua fé. Lembravam-se, sem dúvida, das palavras do Apóstolo Pedro, “não temais as ameaças, nem vos perturbeis, estando sempre prontos a dar uma resposta a todo aquele que vos pedir razão da esperança que há em vós (I Pedro 3:14, 15); recordavam-se, também, do testemunho abençoado dos crentes primitivos; sabiam de tiranos que se haviam comovido diante da palavra eloquente de Fé e o do ato heroico da Confissão.</p>

      

      <p>E Jean du Bourdel, o mais idoso e mais letrado, líder dos emprazados, foi o relator da “primeira confissão calvinista redigida na América, na primeira Igreja do Brasil”.</p>

      

</div>
<div type="chapter">

      

      <head>A confissão de fé</head>

<opener>
<epigraph>
<quote>
— E assim responderam a Villegaignon.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      <p>Definições concisas, de profundeza, porém, admirável, é a caraterística da Confissão dos mártires de Villegaignon.
</p>
<p>
      A mentalidade de du Bourdel era, por certo, de um poder admirável, para produzir, em circunstâncias de tanto sofrimento, respostas precisas e profundamente teológicas como as que aí se veem.
</p>
      
<p>
      É um documento interessantíssimo. Revela o estudo que nesse tempo se fazia dos Padres da Igreja; o conhecimento invejável de doutrina que os leigos de então possuíam.
</p>
      
<p>
      É uma confissão calvinista; é a confissão dos nossos maiores; responde particularmente ás heresias de Roma — é a primeira confissão redigida na América, na primeira Igreja do Brasil.
</p>
      
<p>
      E foi selada com sangue.</p></quote>

      
<bibl>Erasmo Braga</bibl>
</cit>
</epigraph>
      </opener>


      

      

      <p>E os huguenotes responderam, assim, a Villegaignon:</p>

      

      <p>“Segundo a doutrina de S. Pedro Apostolo, em sua primeira epístola, todos os Cristãos devem estar sempre prontos para dar razão da esperança que neles há, o isso com toda a doçura e benignidade, nós, abaixo assinados, Senhor de Villegaignon, unanimemente, (segundo a medida de graça que o Senhor nos há concedido), damos razão, a cada ponto, como nos haveis apontado e ordenado, e começando no primeiro artigo:</p>

      

      <p>I - Cremos em um só Deus, imortal e invisível, criador do céu e da terra, e de todas as coisas, tanto visíveis como invisíveis, o qual é distinto em três pessoas: o Pai, o Filho e o Santo Espírito, que não fazem senão uma mesma substância em essência eterna; e uma mesma vontade; o Pai fonte e começo de todo o bem; o Filho eternamente gerado do Pai; o qual, cumprida a plenitude do tempo, se manifestou em carne ao inundo, sendo concebido do Santo Espírito, nascido da Virgem Maria, feito sob a Lei para resgatar os que sob ei i estavam, afim de que recebessem a adopção de próprios filhos; o Santo Espírito, procedente do Pai e do Filho, mestre de toda a verdade, falando pela boca dos Profetas, sugerindo todas as coisas que foram ditas por Nosso Senhor Jesus Cristo aos Apóstolos. Este é o único consolador em aflição, dando constância e perseverança em todo bem.</p>

      

      <p>Cremos que é mister somente adorar e perfeitamente amar, rogar e invocar a majestade de Deus em fé ou particularmente.</p>

      

      <p>II — Adorando a Nosso Senhor Jesus Cristo, não separamos uma natureza da outra, confessando as duas naturezas, a saber, divina e humana nele inseparáveis.</p>

      

      <p>III — Cremos, quanto ao Filho de Deus e ao Santo Espírito, o que a Palavra de Deus e a doutrina apostólica, e o símbolo, nos ensinam.</p>

      

      <p>IV — Cremos que Nosso Senhor Jesus Cristo virá julgar os vivos e os mortos, em forma visível e humana como subiu ao Céu, executando tal juízo na forma em que nos predisse em S. Mateus, vigésimo quinto capítulo, tendo todo o poder de julgar, a ele dado pelo Pai, entanto que é homem.</p>

      

      <p>E, quanto ao que dizemos em nossas orações, que o Pai aparecerá enfim na pessoa do Filho, entendemos por isso que o poder do Pai, dado ao Filho, será manifestado no dito juízo, não, todavia, que queiramos confundir as pessoas, sabendo que elas são realmente distintas uma da outra.</p>

      

      <p>V — Cremos que no Santíssimo Sacramento da Ceia, com as figuras corporais do pão e do vinho, as almas fiéis são realmente e de fato alimentadas com a própria substância de Nosso Senhor Jesus, como nossos corpos são alimentados de viandas, e assim não entendemos dizer que o pão e o vinho sejam transformados ou transubstanciados no corpo e sangue dele, porque o pão continua em sua natureza e substância, semelhantemente o vinho, e não há mudança ou alteração.</p>

      

      <p>Distinguimos, todavia, este pão e vinho do outro pão que é dedicado ao uso comum, sendo que este nos é um sinal sacramental, sob o qual a verdade é infalivelmente recebida.</p>

      

      <p>Ora esta recepção não se faz senão por meio da fé e nela não convém imaginar nada de carnal, nem preparar os dentes para o comer, como Santo Agostinho nos ensina, dizendo: “Por que preparas tu os dentes e o ventre? Crê, e tu o comeste.”</p>

      

      <p>O sinal, pois, nem nos dá a verdade, nem a coisa significada; mas Nosso Senhor Jesus Cristo, por seu poder, virtude e bondade, alimenta e preserva nossas almas, e as faz participantes de sua carne, e de seu sangue, e de todos os seus benefícios.</p>

      

      <p>Vejamos a interpretação das palavras de Jesus Cristo: “Este pão é o meu corpo”. Tertuliano, no livro quarto contra Marcion, explica estas palavras assim: “Este é o sinal e a figura do meu corpo”.</p>

      

      <p>Santo Agostinho diz: “O Senhor não evitou dizer: Este é o meu corpo, quando dava apenas o sinal de seu corpo”.</p>

      

      <p>Portanto (como é ordenado no primeiro Canon do concilio de Nicéa), neste santo Sacramento não devemos imaginar nada de carnal e nem nos distrair no pão e no vinho, que nos são neles propostos por sinais, mas levantar nossos espíritos ao Céu para contemplar pela fé o Filho de Deus, Nosso Senhor Jesus, sentado à destra de Deus, seu Pai.</p>

      

      <p>Neste sentido podíamos juntar o artigo da Ascensão, com muitas outras sentenças de Santo Agostinho, que omitimos, temendo ser longas.</p>

      

      <p>VI — Cremos que, se fosse necessário pôr água no vinho, os evangelistas e São Paulo não teriam omitido uma coisa de tão grande consequência. </p>

      

      <p>E, quanto a que os Doutores antigos o têm observado (fundamentando-se sobre o sangue misturado com água que saiu do lado de Jesus Cristo, desde que tal observância não tem nenhum fundamento na Palavra de Deus, visto mesmo que depois da instituição da Santa Ceia isso aconteceu), nós a não podemos hoje admitir necessariamente.</p>

      

      <p>VII — Cremos que não há outra consagração que a que se faz pelo ministro, quando se celebra a Ceia, recitando o ministro ao povo, em linguagem conhecida, a instituição desta Ceia literalmente, segundo a forma que Nosso Senhor Jesus Cristo nos prescreveu, admoestando o povo da morte e paixão de Nosso Senhor. E mesmo, com diz Santo Agostinho, a consagração e a palavra de fé que é pregada e recebida em fé. Pelo que, segue-se que as palavras secretamente pronunciadas sobre os sinais não podem ser a consagração como aparece da instituição que Nosso Senhor Jesus Cristo deixou aos seus Apóstolos, dirigindo suas palavras aos seus discípulos presentes, aos quais ordenou tomar e comer.</p>

      

      <p>VII— O Santo Sacramento da Ceia não é vianda para o corpo como para as almas (porque nós não imaginamos nada de carnal, como declaramos no artigo quinto) recebendo-o por fé, a qual não é carnal.</p>

      

      <p>IX— Cremos que o batismo é Sacramento de penitência, e como uma entrada na Igreja de Deus, para sermos incorporados em Jesus Cristo. Representa-nos a remissão de nossos pecados passados e futuros, a qual é adquirida plenamente só pela morte de Nosso Senhor Jesus.</p>

      

      <p>De mais, a mortificação de nossa carne aí nos é representada, e a lavagem, representada pela água lança da sobre a criança, é sinal e selo do sangue de Nosso Senhor Jesus, que é a verdadeira purificação de nossas almas. A sua instituição nos é ensinada na Palavra de Deus, a qual os santos Apóstolos observaram, usando de água em nome do Pai, do Filho e do Santo Espírito. Quanto aos exorcismos, abjurações de Satan, crisma, saliva e sal, nós os registamos como tradições dos homens, contentando-nos só com a forma e instituição deixada por Nosso Senhor Jesus.</p>

      

      <p>X— Quanto ao livre-arbítrio, cremos que, se o primeiro homem, criado à imagem de Deus, teve liberdade e vontade, tanto para bem como para mal, só ele conheceu o que era o livre arbítrio, estando em sua integridade. Ora, ele nem apenas guardou este dom de Deus, assim dele foi privado por seu pecado, e todos os que descendem dele, de sorte que nenhum da semente de Adão tem uma centelha do bem.</p>

      

      <p>Por esta causa, diz São Paulo, que o homem sensual não entende as coisas que são de Deus. E Oseas clama aos filhos de Israel: “Tua perdição é de ti, ó Israel”. Ora isto entendemos do homem que não é regenerado pelo Santo Espírito.</p>

      

      <p>Quanto ao homem cristão, batizado no sangue de Jesus Cristo, o qual caminha em novidade de vida, Nosso Senhor Jesus Cristo restitui nele o livre arbítrio e reforma a vontade para todas as boas obras, não, todavia, em perfeição, porque a execução de boa vontade não está em seu poder, mas vem de Deus, como amplamente este Santo Apóstolo declara, no sétimo capítulo aos Romanos, dizendo: “Tenho o querer, mas em mim não acho o perfazer”.</p>

      

      <p>O homem predestinado para a vida eterna, embora peque por fragilidade humana, todavia não pôde cair em impenitência.</p>

      

      <p>A este propósito, S. João diz que ele não peca, porque a eleição permanece nele.</p>

      

      <p>XI — Cremos que pertence só à Palavra de Deus perdoar os pecados, da qual, como diz Santo Ambrósio, o homem é apenas o ministro; portanto, se ele condena ou absolve, não é ele, mas a Palavra de Deus que ele anuncia.</p>

      

      <p>Santo Agostinho neste lograr diz que não é pelo mérito dos homens que os pecados são perdoados, mas pela virtude do Santo Espírito. Porque o Senhor dissera a seus Apóstolos: “Recebei o Santo Espírito”; depois acrescenta: “Se perdoardes a algum, seus pecados”, etc. </p>

      

      <p>Cipriano diz que o servidor não pode perdoar a ofensa contra o Senhor.</p>

      

      <p>XII— Quanto à imposição das mãos, essa serviu em seu tempo, e não há necessidade de conservá-la agora, porque pela imposição das mãos não se pode dar o Santo Espírito, porquanto isto só a Deus pertence.</p>

      

      <p>Tocante à ordem eclesiástica, cremos no que São Paulo dela escreveu na Primeira Epístola a Timóteo, e em outros lugares.</p>

      

      <p>XIII— A separação entre o homem e a mulher legitimamente unidos por casamento não se pôde fazer senão por causa de adultério, como Nosso Senhor ensina. Mateus, capítulo XIX: ver. 9. E não somente se pode fazer a separação por essa causa, mas também, bem examinada a causa perante o magistrado, a parte não culpada, se não podendo conter, pode casar- se, como Santo Ambrósio diz sobre o capítulo VII da Primeira Epístola aos Coríntios. O magistrado, todavia, deve nisso proceder com madureza de conselho.</p>

      

      <p>XIV— São Paulo, ensinando que o bispo deve ser marido de uma só mulher, não diz que lhe seja lícito tornar se casar, mas o Santo Apóstolo condena a bigamia a que os homens daqueles tempos eram muito afeitos; todavia, nisso deixamos o julgamento aos mais versados nas Santas Escrituras, não se fundando a nossa fé sobre esse ponto.</p>

      

      <p>XV — Não é lícito votar a Deus, senão o que ele</p>

      <p>aprova. Ora, é, assim, que os votos monásticos só tendem à corrução do verdadeiro serviço de Deus. É também grande temeridade e presunção do homem fazer votos além da medida de sua vocação, visto que a Santa Escritura nos ensina que a continência é um dom especial. Mateus XV e I Epist. de S. Paulo aos Coríntios, VII. Portanto, segue-se que os que se impõem esta necessidade, renunciando ao matrimônio toda a sua vida, não podem ser desculpados de extrema temeridade e confiança excessiva e insolente em si mesmos.</p>

      

      <p>E por este meio tentam a Deus, visto que o dom da continência é em alguns apenas temporal, e o que o teve por algum tempo não o terá pelo resto da vida. Por isso, pois, os monges, padres e outros tais que se obrigam e prometem viver em castidade, tentam contra Deus, por isso que não está neles cumprir o que prometem. São Cipriano, no capítulo onze, diz assim: “Se as virgens se dedicam de boa vontade a Cristo, perseverem em castidade sem defeito; sendo assim fortes e constantes, esperem o galardão preparado para a sua virgindade; se não querem ou não podem perseverar nos votos, é melhor que se casem do que serem precipitadas do fogo da lascívia por seus prazeres e delícias”. Quanto à passagem do apóstolo S. Paulo, é verdade que as viúvas, tomadas para servir à Igreja, se submetiam a não mais casar, enquanto estivessem sujeitas ao dito cargo, não que por isso se lhes reputasse ou atribuísse alguma santidade, mas porque não se podiam bem desempenhar de seus deveres, sendo casadas; e, querendo casar, renunciassem à vocação para que Deus as tinha chamado, contudo que cumprissem as promessas feitas na Igreja, sem violar a promessa feita no batismo, na qual está contido este ponto: “Que cada um deve servir a Deus na vocação em que foi chamado”. As viúvas, pois, não faziam voto de continência, senão no que o casamento não convinha ao oficio para que se apresentavam, e não tinham outra consideração que cumpri-lo. Não eram tão constrangidas que lhes não fosse antes permitido casar-se que abrasar-se e cair em alguma infâmia ou desonestidade.</p>

      

      <p>Mais: Para evitar tal inconveniente, o Apóstolo São Paulo, no capítulo citado, proíbe que sejam recebidas para fazer tais votos sem que tenham a idade de sessenta anos, que é uma idade comumente fora da incontinência. Acrescenta que os eleitos só devem ter sido casados uma vez, afim de que, por essa forma, tenham já uma aprovação de continência.</p>

      

      <p>XVI — Cremos que Jesus Cristo é o nosso único Mediador, Intercessor e Advogado, pelo qual temos acesso ao Pai, e que, justificados no seu sangue, seremos livres da morte, e por ele já reconciliados teremos plena vitória contra a morte.</p>

      

      <p>Quanto aos santos defuntos, dizemos que desejam a nossa salvação e o cumprimento do Reino de Deus. O que o número dos eleitos se complete; todavia, não nos devemos dirigir a eles como intercessores para obterem alguma coisa, porque desobedeceríamos ao mandamento de Deus. Quanto a nós, ainda vivos, enquanto estamos unidos como membros de um corpo, devemos orar uns pelos outros, como nos ensinam muitas passagens das Santas Escrituras.</p>

      <p>XVII — Quanto aos mortos, São Paulo na I Epístola aos Tessalonicenses, IV capítulo, nos proíbe entristecer-nos por eles, porque isto convém aos pagãos, que não têm esperança alguma de ressuscitar. O S. Apóstolo não manda e nem ensina orar por eles, o que não teria esquecido, se fosse expediente. Santo Agostinho, sobre o Salmo XLVIII, diz que os espíritos dos mortos recebem conforme o que tiverem feito durante a vida; que, se nada fizeram estando vivos, nada recebem estando mortos.</p>

      

      <p>ESTA é a resposta que damos aos artigos por vós enviados, segundo a medida e porção da fé, que Deus nos deu, suplicando que lhe praza fazer que em nós não seja morta, antes produza frutos dignos de seus filhos, e, assim, fazendo-nos crescer e perseverar nela, lhe renda graças e louvores para sempre jamais. Assim seja. — Jean du Bourdel, Matthieu Verneuil, Pierre Bourdon, André la Fon”.</p>

      

</div>
<div type="chapter">

      

      <head>A ronda da morte</head>

      
<opener>
<epigraph>
      <quote>Precursor de D. Francisco de S. Jerônimo. Agitação de consciência. Agonias e remorsos. Algemas e prisões. O Tarquemada Americano.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>Tanta est discórdia fartum.</quote><bibl>Ovídio</bibl></cit>
</epigraph>
</opener>



      <p>Nicolas Durand de Villegaignon veste, novamente, as galas de Cavaleiro de Malta, declara “herege e pestífera” a Declaração de Fé dos calvinistas e convoca os seus signatários à praça d’armas do Forte.</p>

      

      <p>O vice-rei de França cerca de formalidades legais o “tête-à-tête” com os “hereges”. É ele o Inquisidor-mor em terras de França, na América bárbara! Todo o poder está em suas mãos. Mas, os confessores se mostram fiéis à fé jurada. Villegaignon ameaça-os de morte, no meio de imprecações e gritos. Não há intimidar homens convictos na sua religião; homens que deixaram afetos profundos e romperam laços queridos que os pediam, no solo pátrio, para vir ao Brasil a serviço do seu Deus. Desespera o bretão, já raivoso, e ordena a prisão a ferros e sentinelas à vista.</p>

      

      <p>E desde então resolve a morte dos “ímpios” para maior brilho dos Guises e honra mais alta do Cardeal de Lorena, seu novo patrão.</p>

      

      <p>Algemados como criminosos, arrastando pesadas grilhetas, jogados às lajes de uma prisão estreita e escura, os leais calvinistas aguardam a pena que lhes será imposta pelo representante de Henrique II nas terras do Brasil. Melhor figura que o encarne não tem o Santo Ofício neste lado do Atlântico. O precursor de D. Francisco de S. Jerônimo se lhe avantajou em muito, apossado da ideia de que era rei do Brasil, senhor absoluto nestas terras selvagens da América.</p>

      

      <p>Ele combatera pela “Religião” nas galeras que traziam a Cruz de Malta. Lutara contra árabes e turcos. Realizara proezas como Cavaleiro de S. João. Cruzara mares e atravessara terras na defesa de sua fé e ao serviço do seu Rei. Estava-lhe reservada, agora, a “altíssima missão” de expurgar a França Antártica do pecado de Lutero, essa mesma Colônia, fundada por ele e que aparecera na história da América como “un asyle” aos escapos das fogueiras da Santa Inquisição. E Villegaignon, místico e ambicioso, despe os seus trajos de gala (ele os tinha, um para cada dia da semana) e na sua febril e dementada imaginação se vê revestido das vestes sombrias de um juiz inquisitorial. E usa todas as armas e exerce todos os processos aconselhados pelo Santo Ofício: — aparenta compaixão, oferece perdão, aconselha uma restrição mental.</p>

      

      <p>Alguma coisa, porém, dentro dele não lhe dá sossego. Corroi-lhe uma agitação terrível: grita, blasfema. Seguem-se períodos de uma completa frouxidão de nervos...</p>

      

      <p>Resolvida a morte dos calvinistas para a manhã seguinte, o “Roi d’Amérique”, já agora Torquemada Americano, vela toda aquela noite. Vela, e sofre também o medo de que alguma intervenção estranha desfaça os seus planos diabólicos. Examina, por isso, as celas dos prisioneiros, os ferrolhos dos batentes. Muda guardas, substitui sentinelas. Não há confiar em ninguém. Ele mesmo faz a ronda, a ronda noturna da morte. Rodeia as prisões, várias vezes. Para aqui. Espia ali. O barracão levantado pelas mãos operosas dos missionários aí está, pondo um ponto ainda mais negro dentro da noite... E Villegaignon se recorda das palavras boas que dissera, das orações fervorosas que recitara naquela primeira “casa de oração” levantada nas terras do Brasil. Ele era o Paicolas dos gentios, o “novo Paulo” dos cristãos. Tudo isto lhe passaria pela mente trepidante, aumentando a tragédia íntima que ele vive dentro daquela noite, a última noite das suas vítimas. Mas, a lembrança de outros martírios... A matança dos Albigenses... Depois, ele está nas terras selvagens da América, é Rei do Brasil, é lugar tenente de Henrique II! Facilmente, se tanto fosse preciso, se defenderia perante a Europa culta, ele Villegaignon, o dialético respeitado, temido até...</p>

      

      <p>E toda a noite, entre angústias e remorsos que não o demoveram, porém, do seu sinistro intento, Nicolas Durand de Villegaignon vê chegar, no tinto do horizonte que se clareia aos poucos, a madrugada do dia 9 de fevereiro de 1558.</p>

      

</div>
<div type="chapter">
      

      <head>“E ser-me-eis testemunhas...”</head>

      <opener>
<epigraph>
<quote>
     Últimas entrevistas. O crente e o apóstata. Os protomártires cio Cristianismo no Brasil.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      Não há no mundo quem tenha mais vivo monumento dos seus mártires que nós. Nem o Coliseu com suas arcarias soturnas: o rugido das feras há muito que emudeceu. Ali, porém, naquela belíssima baía de Guanabara, está a ilha, onde primeiro, em terras da América, os fiéis comemoram a morte do Salvador. Seu nome perpetua a memória execranda do carrasco. Lá, a rebentar nos arrecifes, as mesmas ondas que sorveram os corpos dos mártires, vêm cobrir de branca espuma a rocha que serviu de cadafalso. Templo, cadafalso, jazigo.
</quote>
<bibl>
      Erasmo Braga
</bibl>
</cit>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      Esta horrível tragédia coroou aquela obra de demência e de crime.
</quote>
<bibl>
      Rocha Pombo
</bibl>
</cit>
</epigraph>
      </opener>

      

      <p>Antes que chegue o dia e a vida afanosa tome conta da pequena Colônia, aos primeiros claros da madrugada, Durand de Villegaignon, cabelos revoltos, olhos esbugalhados pela vigília tormentosa, semblante trabalhado por pensamentos atrozes, manda abrir a prisão de Jean du Bourdel para a última entrevista.</p>

      

      <p>Defrontam-se os dois homens: — o crente e o apóstata. Um, animado pela Fé que fez os mártires nos dias primeiros do Cristianismo; o outro, possuído desse “ódio teológico”, que sempre armou cadafalsos e acendeu as fogueiras da intolerância humana. O calvinista, pronto ao sacrifício pela crença salvadora; o maltês, disposto a ser fiel à casa dos Guises: Bourdel, que passara a noite toda em oração e cânticos evangélicos de libertação espiritual; Villegaignon, que a noite toda se atormentara numa tempestade de agonias e remorsos! — Um novo albigense vítima de um São Domingos sem burel.</p>

      

      <p>O interrogatório é raivoso e diabólico. Jean du Bourdel procura dar razão de sua Fé. Durand de Villegaignon esbofeteia-o. Revela-se covarde antes de se mostrar verdugo. É um esbirro do Santo Ofício, e quer sê-lo bem, como a encarnação da intolerância e do crime. O sangue mancha as faces do velho cristão. Du Bourdel guarda silêncio, “sofre por amor da justiça” na expressão de seu Mestre e Salvador. À vista do sangue, o neurótico mais se dementa. Grita por uma retratação. Antepões-lhe, porém, a mesma fé robusta.</p>

      

      <p>Villegaignon dá ordens ao carrasco. Du Bourdel caminha para o rochedo da morte, exortando os seus companheiros, em voz alta, vibrante e segura, a que permaneçam fiéis ao Cristo. Chegam ao rochedo. Villegaignon apressa o improvisado executor. Mas o homem fica parado, a tremer, como dentro de uma alucinação... Vacila. Acha terrível aquele “ato de demência e crime”.</p>

      

      <p>Dez anos depois vacilaria também o carrasco na execução do quinto huguenote, que voltou a Coligny — Jacques le Balleur. Ali, Anchieta auxiliaria ao bom homem inexperiente. Aqui não há a “piedade” do canarino: é o chicote de Villegaignon que ameaça o carrasco meio imbecilizado: “Ou fazes o teu trabalho, ou te vergasto”.</p>

      <p>E assim, ensanguentado: sangue das algemas, sangue da bofetada, mas heroico na sua fé, Jean du Bourdel, francês calvinista, huguenote fiel, cristão convicto é estrangulado, e o seu corpo, nas convulsões da morte jogado às aguas da baía de Guanabara.</p>

      

      <p>Retirado da prisão, apresenta-se ao fero Inquisidor Matthieu Verneuil. Sabe o seu destino. As palavras de Du Bourdel deram-lhe ânimo. Na eloquência dos mártires, interpela a Villegaignon lembrando-lhe a fé jurada, as promessas feitas de joelhos diante de Deus, da sua Igreja de Coligny e de toda a guarnição do Forte. Em vão. O verdugo está endurecido. Cede se Verneuil se retratar. E morre o segundo herói calvinista, francês huguenote, cristão fiel.</p>

      

      <p>A terceira vítima é Pierre Bourdon. Villegaignon manda buscá-lo, doente, à Briquetérie, no Continente. Ele tem pressa de acabar com aquela tragédia que lhe escalda o sangue. Leva Bourdon à laje da morte. O mártir cristão procura falar, dar o seu testemunho de fé, dizer da sua ortodoxia evangélica. Debalde — Os assinantes da “Confissão de Fé” têm de morrer. Perdoara a André La Fon, sim; mas este era “o único alfaiate da Colônia”...</p>

      

      <p>Aos outros, a morte. E com o nome de Deus nos lábios e a calma de Cristo no coração, morre estrangulado, e depois é jogado às águas, Pierre Bourdon, fiel calvinista, huguenote convicto, cristão verdadeiro.</p>

      

      <p>Já é dia feito. Sexta-feira, 9 de fevereiro de 1558.</p>

      
</div>
<div type="chapter">

      <head>Neurótico e criminoso</head>

<opener>      
<epigraph>
<quote>
      Villegaignon na topografia dos caracteres humanos.
</quote>
</epigraph>
<epigraph>
<cit>
<quote>
      La haute confiance qu’ils ont dans leur génie les fait se transformer facilment en legislateurs, róis, empereurs, prophétes et dieux même.
</quote>
<bibl>
      Laroussa
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>

      

      

      <p>AO estudioso da psicologia não será difícil situar Durand de Villegaignon na topografia dos caracteres humanos.</p>

      

      <p>Na classificação do velho e sempre novo Mantegazza, Villegaignon é facilmente localizado dentro da grande família dos excitáveis, ramo dos hiperestesicos.</p>

      

      <p>Preliminarmente, o sábio italiano chama a atenção dos pesquisadores para a influência que a ilustração exerce sobre tais caracteres: ai deles se uma cuidadosa educação não lhes aveludar os nervos e não lhes travar as rodas!</p>

      

      <p>Durand de Villegaignon não foi monstruoso em toda a sua vida porque logrou vasta cultura, considerada notável nos seus dias. O meio ambiente europeu aveluda lhe os nervos e trava-lhe as rodas... Vindo à América, em pleno cenário bárbaro, diante da magnificência da terra virgem, que o rodeia e deslumbra, sentindo-se senhor feudal, vice-rei, rei, Villegaignon delimita-se. “Tem-se a impressão de que a grandeza da terra o abate e sufoca. Tranca-se na ilhota com seus homens, dali não sai e impede, rigorosamente, que os seus companheiros tenham comunicações com os naturais, a não ser as imprescindíveis para os alimentos. Como rei que ele decerto se imagina, teve receio que os seus súditos se dispersassem pelo continente a dentro. E tranca-os na ilha, sob uma disciplina infernal. Ali dentro dos muros da fortaleza podia mais facilmente reinar...</p>

      

      <p>Mantegazza elucida que “a hiperestesia torna o doente, a cada passo, arrependido do que disse, ou fá-lo voltar atrás com promessas fáceis, e blasfemar contra si ou contra as vítimas de sua imprudência”. “A exagerada sensibilidade não só aumenta além da verdade as emoções, como as deforma e as revolve do álveo da natureza. Por isso o hiperestesico é uma criatura que está sempre fora da verdade”.</p>

      

      <p>A vida de Durand de Villegaignon, nos dias agitados e trágicos que aqui passou, confirma, que farte, a observação segura do psicólogo italiano.</p>

      

      <p>Impulsivo no falar e no agir, tempestuoso e incoerente, tumultuário e versátil; arrependendo-se, hoje, do que ontem fizera, e repetindo no dia seguinte as mesmas loucuras da véspera; blasfemo e cobarde, deslocando os fatos para localizá-los em leito próprio à sua expansão doentia, ele é bem o tipo sem falhas e sem arestas, do neurótico, do hiperestesico, ramo da família dos excitáveis, núcleo dos egoístas, na topografia psicológica de Paulo Mantegazza.</p>

      

      <p>“Em tão tempestuosas borrascas, que formam a atmosfera habitual em que vive o hiperestésico, tanto a idéia como as convicções morais, religiosas, filosóficas correm grandíssimo risco de ser revoltas. Muda frequentemente de opinião. É um apóstata permanente, porque a última emoção é sempre mais forte; e a de ontem é já tão longínqua que esqueceu ou empalideceu, a ponto de não se distinguir no horizonte”.</p>

      

      <p>Não é possível colher expressões que melhor retratem Villegaignon. Ele revolveu, várias vezes, as suas convicções, especialmente as religiosas. Ao receber com as maiores honras a Missão Genebrina, revela-se de um fervor tão comunicativo que o pastor Rechier considera-o um novo Paulo. Dias depois, ombro a ombro com Cointac, é o querelante tumultuário; depois é o piedoso arrependido para se tornar mais tarde o verdugo de seus ex-irmãos na fé. É o apóstata permanente, agravado de um desmedido amor próprio e uma devoção exagerada, a que também alude o mestre italiano. O guarda-roupa luxuoso que trouxe para as terras selvagens do Novo Mundo e a guarda escocesa que o rodeava, revelam-no o sonhador Rei do Brasil; e mais o ciúme pelo prestígio e autoridade espiritual dos ministros genebrinos, ilustram sobremodo a palavra autorizada de Mantegazza quando diz: o hiperestéesico, se tem um fundo místico, é beato e intolerante e o seu puritanismo religioso fá-lo um tirano doméstico.”</p>

      

      <p>E ele o foi. Mais que tirano. Foi monstro.</p>

      

      <p>Neurótico e... criminoso. Temperamento contemplativo e descontrolado, Nicolas Durand de Villegaignon transformou o seu feudo ilhéu, como vimos, em prisão monacal, a princípio, depois em colônia de torturas.</p>

      

      <p>“Ao chegar ao Brasil, não é somente um espírito de uma versatilidade estranha, é um estranho déspota, um desequilibrado em pleno e sombrio delírio de sangue”. Incapaz como criador de uma civilização, hipócrita em França e tirano no Brasil, Villegaignon inspiraria compaixão se fosse apenas um neurótico. E a sua vida, na ilha de Serigipe, seria a tragédia de um louco. Mas é também a história de um crime. E crime de sangue.</p>

      

      <p>“Diante desses fatos (o estrangulamento dos três calvinistas), ninguém mais quis saber da ilha de Serigipe. As fugas davam-se todos os dias. Villegaignon compreendeu que tinha, ele próprio, cavado a sua desgraça.” “Nenhuma afeição gozava ele na ilha. Era preciso sair daquela situação. Chegou à Guanabara a notícia de que Mem de Sá, na Bahia, preparava-se para vir liquidar a França Antártica. Villegaignon era um louco, mas, nos momentos lúcidos, um bandido. Percebe que não pode contar com os homens que estão debaixo do seu jugo. Sem homens dedicados não resistirá às forças portuguesas. O melhor é escapulir. E escapuliu”.</p>

      

      <p>“O que nos enche de pasmo é que Villegaignon, ‘detestado pelos calvinistas, temido e desprezado pelos católicos, aborrecido pela gente da terra’, tenha podido fazer-se algoz de tantas vítimas, zombando de todas as leis divinas e humanas! e tenha ainda afinal saído incólume daqui, deixando-nos, num canto escuro da nossa história, a mais negra mancha que a conspurca”.</p>

      

      <p>E o grande Rocha Pombo conclui: Nem se pode vacilar; esta figura, que poderia ser ainda um enigma para muitos, teve de ficar aí aberta e cruenta, como os réprobos que não merecem o perdão da posteridade.</p>

      

</div>
<div type="chapter">
      

      <head>A “igreja dos fiéis”</head>

<opener>
<epigraph>
<quote>
      O sangue dos mártires, Seiva das Igrejas de Cristo. — A “Igreja dos Fiéis” vive, hoje, nas Igrejas Evangélicas do Brasil.
</quote>
</epigraph>
      
<epigraph>
<cit>
<quote>
      É tempo de se levantarem as campas. Tirem-se as relíquias, e alcemo-las! São os nossos troféus!
</quote>
<bibl>
      Erasmo Braga
</bibl>
</cit>
</epigraph>
</opener>
      

      

      <p>Nicolas Durand de Villegaignon, primeiro Inquisidor Americano, fixou com letras de fogo para os pósteros os nomes venerandos dos protomártires do Cristianismo no Brasil:</p>

      

      <p>JEAN du BOURDEL</p>

      <p>MATTHIETU VERNEUIL</p>

      <p>e</p>

      <p>PIERRE BOURDON</p>

      

      <p>Membros leais da Igreja Reformada de Coligny, confirmadores do “espírito intrépido e da noção profunda de exaltação de Deus”, que situaram os calvinistas no quadro dos apóstolos da Reforma.</p>

<milestone unit="asterisks"/>

      <p>A Igreja de Coligny, primeira estação missionária do Protestantismo, começou a viver no momento em que os 14 da Missão Genebrina, de joelhos, na praia da Ilha dos Franceses, junto aos muros do Forte de Coligny, agradeceram a Deus a chegada feliz às terras da França Antártica. O desejo ardente de criar uma civilização neste lado do Atlântico, o privilégio de adorar a Deus livremente e a benção de levar aos selvagens o conhecimento do verdadeiro Deus, constituíram os altos objetivos da Nova Igreja de Cristo, a primeira nas terras da América.</p>

      

      <p>E ela apostoliza. E há conversões. E batismos. E Santa-Ceia. Todos os atos religiosos que testemunham a existência de uma igreja missionária.</p>

      

      <p>Disciplina, exorta, ensina; e quando se habilita para uma vitoriosa catequese, Villegaignon desvaira e apóstata. Exila os genebrinos, ameaça, esconjura. A Igreja deixa de existir na Ilha-feudal e passa a sofrer no Continente.</p>

      

      <p>Após dez meses de bênçãos, de lutas, de aflições no Brasil, retornam à França os missionários. Alguns deles, porém, pelas dificuldades da viagem, voltam a Coligny.</p>

      <p>Villegaignon interroga-os como vice-rei e atormenta-os como Inquisidor. A Igreja de Coligny deixa uma Confissão de Fé. E sela com sangue este testemunho: Villegaignon se tornara o “Caim da América”.</p>

      

      <p>Desaparecia a Igreja de Coligny nos rochedos da Ilha dos Franceses. O mar cedera um trecho de praia onde, de joelhos, ela começou a viver. O mar recebe agora como relicário três corpos estrangulados, que testemunham fidelidade a Deus.</p>

      

      <p>E começou a existir, no meio da cristandade evangélica, a</p>

      

      <p><hi>Igreja dos Fiéis</hi></p>

      

      <p>O martirológico da Reforma chamará assim, doravante, a Igreja de Coligny, marco inicial e sangrento do Evangelho no Novo Mundo.</p>

      

      <p>O sangue dos mártires continua seiva gloriosa das igrejas. A geração dos huguenotes não se extinguiu no solo americano. O Evangelismo Brasileiro aí está, vivo, na graça dos céus, como frutificação abençoada dessa heroica sementeira de fidelidade, que foi a madrugada de 9 de fevereiro de 1558.</p>

      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
