<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Os Incoerentes</title>
        <author>Harry Laus</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication statement.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>“Os incoerentes”, de Harry Laus. In: <title>Ao juiz dos ausentes</title>. Organização de R. Laus. Tijucas, SC: Centro Cultural Harry Laus, 2002.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <front>

      <div type="dedication">

        <salute>A Eneida</salute>

      </div>

    </front>
	
    <body>

      <div type="part" n="1">
        <head>I PARTE</head>

        <div type="chapter">

          <head>Os Minutos do Professor</head>

          <p>O corredor escureceu-se quase por completo, ao fechar-se a porta que dispersou a claridade da sala. O professor dobrou o corpo e aproximou os olhos da fechadura, dando duas voltas na chave. Guardou o chaveiro no bolso do colete. “A aula de hoje prende-se aos verbos irregulares ingleses” – repetiu para si, considerando realmente distinto iniciar a aula com tal frase, pela maneira vigorosa como o verbo “prender” dominava as partes da oração.</p>

          <p>Entrou com segurança no elevador. Experimentava a sensação de apresentar-se aos alunos e sorria levemente, como fazia todas as noites ao receber o cumprimento dos estudantes.</p>

          <p>Ao riscar o fósforo para acender o cigarro, reparou em seu traje escuro. Uma lástima. Por mais que passasse e escovasse, ou justamente por tanto escovar e passá-la, sua roupa não deixava de atestar que as aulas noturnas e as traduções do inglês e francês não eram garantia suficiente para permitir-lhe andar vestido, pelo menos, com uma discreta elegância. Mas a dignidade do porte supria o débito das vestes. O professor pertencia a essa classe de pessoas cujas maneiras inspiram, imediatamente, profundo respeito; ou, o que também é comum, sugerem o irreverente desejo de se pôr à prova essa nobreza, na esperança de que seja totalmente falsa e, mediante uma simples provocação, dissolva-se no ridículo por mascarar o verdadeiro sentimento: a timidez.</p>

          <p>Deixou de olhar o casaco e soprou a fumaça, comparando o azulado a desprender-se da ponta do cigarro com a fumaça branca da baforada. “A nicotina é azul” – concluiu, ao mesmo tempo que verificava continuar parado o elevador. Apertou o botão. Os nove andares que o separavam do solo começaram a comprimir-se, lentamente. Certo dia, resolvera liquidar uma dúvida que o perseguia desde sua mudança para o quarto que ocupava no presente: desceu as escadas, enquanto o elevador escorria pelas paredes do edifício. Ganhou a aposta feita consigo, já que chegando ao sexto andar o ponteiro ainda anunciava a passagem pelo sétimo, porém, a dor nas pernas e um começo de tontura decidiram-no a utilizar-se, para sempre, da morosidade enervante daquele engenho.</p>

          <p>Com o pensamento a vagar por uma série de assuntos sem importância, virou, distraidamente, a chave do comutador de luz e passou a ser transportado às escuras. “Descer uma galeria de minas deve ser assim” – pensou. E lembrou-se de que, em certas minerações, os muares aplicam as energias de toda a existência nas trevas, enterrados do nascimento à morte. O mal-estar, que a piedade desses animais lhe trouxe, movimentou seu braço em direção ao comutador. Mas, enquanto tateava a parede, a porta abriu-se.</p>

          <p>— Não tem luz – falou um homem.</p>

          <p>— Não faz mal; vou assim mesmo. Adeus– disse a moça, rispidamente. E entrou às pressas, puxando a porta.</p>

          <p>A escuridão permanecia. O professor encostara-se à parede dos fundos, sem coragem para se mover. Com efeito, se acendesse agora, o melhor que lhe podia acontecer era cobrir-se de ridículo, pois a moça chegaria à conclusão de que ele estivera brincando de acender e apagar as luzes. Como destruir aquela sensação incômoda? Ao esboçar-se a silhueta da jovem, na meia-luz que a envolveu no andar seguinte, o professor compreendeu estar a seu alcance destruir o embaraço, ainda que temporariamente. Levou o cigarro à boca. Exatamente como pensara: estava apagado. Procurou nos bolsos a caixa de fósforos para clarear o ambiente enquanto acendia o cigarro. A voz da moça fê-lo interromper bruscamente os gestos:</p>

          <p>— Meu Deus! que hei de fazer?</p>

          <p>O professor julgou que se dirigisse a ele. Porém, ela permanecia de costas e aquele “Meu Deus” e a aflição posta na voz desautorizavam-no a concluir pela certeza da suposição. Compreendeu, sobressaltado, que viajava incógnito. Desistiu da busca dos fósforos, certo de que o ruído da caixa e o estalar da chama assustariam a companheira de viagem; e estremeceu, ao imaginar que sua reação talvez fosse gritar, transformando a simples situação de constrangimento em escândalo e consequente descrédito de sua reputação de homem puro, sensato e circunspecto.</p>

          <p>Quando tentava calcular, aflito, em que altura do prédio estariam, a moça recomeçou a falar, agora com uma voz estranha, postiça, podendo revelar, apenas, uma intenção: zombar de um interlocutor invisível:</p>

          <p>— “Tu bem sabes que eu te amo.”</p>

          <p>— Mentira! – exclamou furiosa.</p>

          <p>— “Quantas vezes preciso provar?” – volveu ela, imitando a mesma pessoa.</p>

          <p>— Quem zomba de voz alheia fica com a boca torta – quis prevenir o professor. Mas conteve-se. E o fez por dois motivos: primeiro, evidentemente, para evitar sobressaltá-la e, depois, porque a curiosidade em conhecer a história que a mulher acabaria contando – uma vez que transmitia o diálogo a duas vozes – dominou-o. E esse novo interesse tranquilizou-o um pouco, contribuindo para que surgisse, de repente, uma solução simples e lógica para o caso: como sua presença era ignorada, ao atingir o solo, esperaria o desaparecimento da moça e, segundos após, sairia ele, sem receio algum.</p>

          <p>— Quando há evidência, as provas em contrário são nulas – sentenciou a moça. E calou-se, substituindo a linguagem pelo matraquear nervoso do salto no chão.</p>

          <p>“Uma história vulgar” – começou o professor a pensar. “Ciúme ou coisa parecida. A voz que imita será, naturalmente, a do homem que a deixou à porta”. – E recordou-se de como estava irritada ao decidir-se a entrar no elevador sem luz.</p>

          <p>Bruscamente, a imaginação do professor parou, junto com o elevador, num andar que ainda não era o térreo.</p>

          <p>— Não tem luz – disse a moça, dirigindo-se a um rapaz que pretendia entrar.</p>

          <p>— Por favor, cavalheiro – insistiu ela. Preferia que o senhor fizesse a gentileza de me deixar descer sozinha.</p>

          <p>— Mas, senhorita, estou com pressa e o outro elevador está em conserto. Um momento – acrescentou – quem sabe a chave está desligada?</p>

          <p>E, antes que o professor formular qualquer decisão para evitar o que lhe parecia um desastre iminente, o rapaz torceu o comutador.</p>

          <p>Quando o elevador recomeçou a descer, o professor ainda conservava o cigarro apagado na boca, frio, amargo, ressequido. Novo elemento fora admitido no cubículo: a iluminação. O resto, pelo menos aparentemente, continuava na mesma: a moça de costas para o professor, o professor encostado à parede. Se estendesse o braço, poderia tocar-lhe os cabelos. Afastou as mãos para trás, temeroso de aprovar esse impulso; não haveria de ser ele quem praticasse gesto semelhante. “Disciplina da vontade” – recomendou a si próprio.</p>

          <p>Mas uma coisa era inadmissível: que sua presença continuasse ignorada. Então, não teria a mulher percebido o sorriso irônico, o olhar que, de relance, o rapaz lançara a ambos, antes de resolver descer pelas escadas? – “Está procurando um modo de vingar-se” – pensou o professor. Se provocasse explicações, ele não as saberia dar. A verdade, jamais diria; e mentir, tentando convencê-la de que desconhecia o fato de a chave estar desligada, seria humilhante, além de irrisório, pouco convincente. Nova explicação: talvez estivesse envergonhada, por haver posto a descoberto seus segredos ante um estranho, e preferisse fingir nada haver observado de anormal no procedimento do moço. Havia ainda outra consideração para a indiferença da companheira de viagem. Aliás, apesar de pouco lógica, era a que mais agradava ao professor. Tão certa de estar só, possivelmente interpretara o gesto do intruso como uma espécie de desprezo, ou vingança inútil e disparatada que ele encontrara para opor ao receio que sua companhia inspirara.</p>

          <p>Antes de se decidir por qualquer das soluções propostas, o elevador parou novamente. Era o térreo. O professor viu a porta abrir-se, a moça descer e, prevendo um desfecho feliz, esperou que o ruído dos passos se extinguisse a seus ouvidos. À medida que os passos se afastavam voltava-lhe a tranquilidade. Estava salvo. Continuava digno, impoluto como ao deixar o quarto, momentos antes.</p>

          <p>No corredor de entrada do edifício, procurou o espelho e retocou o nó da gravata. Aprumou o corpo. Num murmúrio, repetiu a frase estudada para a aula da noite, novamente sentindo os olhares dos alunos fixos em si. Dirigiu-se à saída e, repentinamente, viu destruída toda a segurança posta no andar. Duas pessoas esperavam-no à porta, uma de cada lado, com um sorriso pronto a expandir-se em gargalhada de deboche: o porteiro e o rapaz que o surpreendera no elevador.</p>

          <p>— Boa noite, professor – disseram ao mesmo tempo. E a gargalhada não demorou a ser ouvida.</p>

          <p>Ele não pôde responder. Tolhido nas palavras, trôpego, cabisbaixo, fundamentava a suspeita. Não se ofendeu; envergonhava-se com o julgamento que faziam. Apenas para descer os degraus que o separavam da calçada, conseguiu firmar o passo. Ninguém na rua para escondê-lo, árvore alguma, nenhuma pedra para chutar. Pálido, acabrunhado, infeliz, surpreendeu-se assobiando uma estranha canção. Era a mesma melodia que, em criança, cantava com voz trêmula para atravessar um quarto às escuras.</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>O Professor de Inglês</head>

          <p>A flor vermelha pairava exatamente entre seus olhos, presa às pinças negras das sobrancelhas. “Um cavalo enfeitado para préstito carnavalesco” – pensou. O rosto do professor, espelhado no vidro que cobria a gravura dependurada à parede, compunha imagens multicores. Ergueu-se na ponta dos pés. Dois ramos de miosótis atulharam seus olhos e a flor vermelha deslizou para os lábios. Imaginou-se, então, fotografado daquela maneira, a fotografia seguindo pelo correio, mal-colorida, transformada em cartão-postal com versos de amor. “Velho demais.” – exclamou. E voltou a sentar-se, envergonhado desse pensamento.</p>

          <p>Releu a última página traduzida. Apesar do esforço empregado em dar ao diálogo o máximo de espontaneidade, ainda percebia um tom formal, em certas falas, pelo desconhecimento do equivalente português a algumas expressões familiares da língua inglesa. “Está bem” – disse. “Está ótimo” – confirmou, enquanto arquivava a nova folha na pasta azul.</p>

          <p>Acendeu um cigarro e foi à janela, dedilhando o fósforo apagado. Ao olhar para baixo, reconheceu a velha que atravessava a rua lentamente e entrava no edifício. “Vem na hora marcada” – pensou. E, atarantado, vestiu o casaco e sentou-se à poltrona com um livro nas mãos. Mas logo certificou-se de que apenas fingia ler, pois não pôde evitar que os olhos escapassem da página e se detivessem a examinar a poeira acumulada na estante, sobre a mesa, na cadeira e, sobretudo, nos cantos do quarto, onde uma moeda desapareceria sob o monte de pó. Até as maçãs, no prato de vidro, haviam perdido o vermelho vivo e se cobriam de uma leve camada cinzenta. O assoalho apresentava manchas. Próximo à porta do banheiro, a marca de um pé clareava o assoalho. “Realmente inadiável” – pensou, alegrando-se por haver contratado os serviços da arrumadeira para aquele dia. Recostou-se satisfeito.</p>

          <p>Quando bateram, dirigiu-se à porta com a imponência de um mordomo.</p>

          <p>— Desculpe interromper seu trabalho, professor – começou dona Glória – mas esta senhora deseja falar-lhe.</p>

          <p>O professor encarou a velha. “Será peruca?” – perguntou-se, olhando a cabeleira puxada para trás e arrematada por um coque. Surpreendera-o o negro dos cabelos, contrastando com os olhos apagados e o emaranhado das rugas no rosto e no pescoço.</p>

          <p>— Está certa de que é com ele que deseja falar? – perguntou dona Glória à mulher.</p>

          <p>Então o professor verificou que ambas esperavam suas palavras.</p>

          <p>— Entre, entre, dona...</p>

          <p>— Izolina da Conceição – completou a recém-chegada.</p>

          <p>O sobrenome deformou-se pela falta de dentes cuja ausência ela escondia cuidadosamente, mantendo os lábios murchos quase imóveis, enquanto falava. Sem perceber de imediato essa razão, o professor lembrou-se de um espetáculo de ventriloquia assistido na infância e sorriu desajeitado, girando esse mesmo sorriso para a hospedeira, que ainda esperava uma solução.</p>

          <p>— Obrigado, dona Glória.</p>

          <p>— A senhora está acostumada a esta espécie de serviço? – perguntou ele, enquanto fechava a porta.</p>

          <p>A mulher não respondeu. Estava examinando os móveis, os quadros, como se fosse comprá-los. Assoprou a poeira das maçãs, traçou um X na estante e limpou o dedo na saia azul-marinho, desbotada, que lhe descia até aos pés. Então virou-se para o professor, com as mãos na cintura, e esperou que ele falasse. Mas ele, subitamente envergonhado, baixara os olhos e detinha-se a estudar os sapatos da velha, pretos e abotoados no peito do pé. “Iguais aos que minha avó usava” – lembrou-se.</p>

          <p>— Como a senhora vê, está tudo sujo – disse afinal, contente por encontrar uma fórmula que lhe permitisse entrar no assunto. Mas ela continuava imóvel, os olhos pregados na corrente de ouro no peito do professor.</p>

          <p>— Bem, para começar... – reiniciou ele.</p>

          <p>Nada. A mulher não o ajudava, nem mesmo se mexia: “Será surda?” – imaginou. Pois, além do nome, nada mais dissera.</p>

          <p>— Para começar a senhora deve... – repetiu, quase gritando.</p>

          <p>Ela interrompeu:</p>

          <p>— Estou ouvindo o passarinho. É mecânico?</p>

          <p>— Mecânico?</p>

          <p>— Sim, é de molas, de corda, ou de verdade?</p>

          <p>Somente então, é que o professor, ao ouvir também a cantoria aflita do pássaro, compreendeu a que se referia. “Aqui o senhor terá música de graça” – dissera-lhe dona Glória no dia em que viera ver os aposentos que alugou. E como ele não entendesse: “O passarinho. Está ouvindo? Canta o Hino Nacional”. – Com efeito, assobiava as notas iniciais do Hino, sem contudo, ultrapassar Ouviram do Ipiran, Ouviram do Ipiran, num desespero acelerado, como se esperasse que um dia, de tanto repetir, os sons desconhecidos acabassem por lhe aflorar à garganta.</p>

          <p>— É do vizinho – explicou o professor à arrumadeira. É de verdade; chama-se concriz.</p>

          <p>— Concriz? – espantou-se Izolina. Tem essa palavra no dicionário?</p>

          <p>Ele não sabia.</p>

          <p>— O senhor não é professor?</p>

          <p>— De inglês... – disse ele, timidamente.</p>

          <p>— Ahn! – fez a mulher. E mudou de assunto: – Por onde devo começar?</p>

          <p>O professor dirigiu-se às pressas para o banheiro, em busca da vassoura. Vencida a dificuldade inicial, certamente nada mais causaria transtornos e, em breve, veria o quarto limpo e espanado. Mas, ao voltar, encontrou Izolina sentada na poltrona com um olhar tão cansado – a mão no rosto magro, sumido – que ele resolveu executar o mais sensato que lhe ocorreu: começou a varrer, iniciando o serviço pelo canto mais afastado, próximo à mesa de trabalho.</p>

          <p>— Onde está a cera?</p>

          <p>Izolina olhava-o duramente e fez com a cabeça um gesto brusco para que ele fosse buscá-la. Imediatamente o professor encostou a vassoura e voltou ao banheiro, saindo em seguida com a lata e um pedaço de flanela. A mulher varria, movendo-se com dificuldade.</p>

          <p>— Deixe que eu faço isto – disse ele, apoderando-se da vassoura.</p>

          <p>Mas, qual um caniço arrebatado por um peixe, o professor viu a vassoura escapar de suas mãos.</p>

          <p>É melhor o senhor ir dar um passeio, professor – falou irritada. E acrescentou: Professor de inglês...</p>

          <p>Ele afastou-se. Procurou um livro e, da poltrona, passou a acompanhar o movimento pendular da vassoura, pronto a correr e amparar a mulher que, segundo pensava, desmaiaria a qualquer momento. Mas Izolina continuou o trabalho, lentamente, para não levantar poeira demasiada. No entanto, o professor espirrou. Ao procurar o lenço, notou que a velha parara o serviço e, com o queixo apoiado no cabo da vassoura, olhava-o fixamente.</p>

          <p>— Por que o senhor não vai passear?</p>

          <p>Ele guardou o lenço e não deu resposta. Volveu ao livro. Fingia cerrado interesse pela leitura sem, no entanto, conseguir ultrapassar uma linha sequer, os olhos pulando de um canto a outro da página. Não mais se contendo, levantou apenas os olhos, conservando a cabeça inclinada. Izolina, na mesma posição, as mangas arregaçadas mostrando a carne enrugada e escorrida dos braços, continuava com os olhos miúdos e negros em cima dele. De repente, reiniciou o trabalho a toda a velocidade, resmungando: “Não sei trabalhar com gente olhando. Assim não se pode fazer nada direito”.</p>

          <p>O professor, sorrindo, baixou a cabeça para o livro e, conseguindo iniciar a leitura, encontrou, logo na primeira frase, um erro de concordância. “Absurdo!” – exclamou.</p>

          <p>— Absurdo, por quê? – fuzilou a arrumadeira, esquecendo de encobrir a falha dos dentes. Cada um trabalha a seu modo. Depois não me venha dizer que o serviço está malfeito.</p>

          <p>E soltou a vassoura que, estourando no chão, cortou as palavras com que ele pretendia justificar-se. Em seguida, Izolina, com agilidade surpreendente, abaixou-se e abriu a lata de cera. Então o professor levantou-se, recolocou o livro na estante, acendeu um cigarro, amassou-o no cinzeiro logo depois da primeira tragada, e tomou a decisão. Aproximou-se da mulher com passo firme, o corpo ereto e dirigiu-lhe a palavra exatamente como faria a seu aluno mais bisonho:</p>

          <p>— Passe-me a lata!</p>

          <p>Izolina, inabalável, continuou a esfregar a flanela, com os joelhos no chão, a sola dos sapatos para cima, mostrando um furo em cada pé.</p>

          <p>O professor gritava:</p>

          <p>— Minha senhora, vou ajudá-la a passar a cera!</p>

          <p>Nesse instante, bateram à porta. Agastado, foi atender.</p>

          <p>— Desculpe, professor – começou a hospedeira. O senhor tem o jornal de hoje?</p>

          <p>— Não, dona Glória, não tenho – respondeu irritado. E dispunha-se a fechar a porta quando ela retomou a palavra olhando para Izolina.</p>

          <p>— Tão velha, não é professor? – começou em voz baixa, penalizada.</p>

          <p>Havia qualquer coisa nos olhos e na voz de dona Glória que o intrigava desde quando a conhecera. Dissesse o que dissesse, era com uma débil rouquidão que o levava a pigarrear todas às vezes que a ouvia falar. Quanto aos olhos, estavam sempre molhados, transbordando de pranto – ou de colírio – ele não poderia afirmar. No primeiro dia, julgou que ela estivesse sob a pressão de algum acontecimento trágico. Com o tempo, porém, convenceu-se de que a rouquidão era natural e que o suposto pranto não passava, realmente, de algum medicamento para aliviar-lhe a conjuntivite. Agora, no entanto, voltava-lhe a dúvida. O dolorido de suas palavras convencia-o de que estava prestes a chorar.</p>

          <p>— A velhice é uma coisa triste, não acha? O senhor devia ter-me falado – continuou, cada vez mais compungida. Eu poderia ter-lhe conseguido alguém mais jovem, mais forte.</p>

          <p>O professor ouvia em silêncio. Súbito, empalideceu e bateu com a porta. Dona Glória concluíra:</p>

          <p>— Afinal, o serviço feito por uma moça não seria muito mais caro...</p>

          <p>Ele conhecera Izolina na véspera, implorando trabalho aos transeuntes. Fora abordado por ela: “Ajude-me a auxiliar minha filha” – dizia. Relutara em dar-lhe o endereço, contratar-lhe os serviços, justamente pelo aspecto desolador da mulher, embora fosse forçado a reconhecer que esse mesmo aspecto contribuíra para a decisão de contratá-la. E agora, desconhecendo tudo isto, a hospedeira, com uma simples insinuação, destruía todos os bons propósitos do professor. Trêmulo, de mãos fechadas e a corrente a tilintar no peito, falou:</p>

          <p>— Dona Izolina, a senhora deve parar incontinenti. – E num tom mais forte: Retire-se!</p>

          <p>A mulher parou, imobilizou-se no solo. A mão esquerda segurando a lata de cera, a direita espalmada sobre o pano, o corpo dobrado numa posição incômoda.</p>

          <p>No outro extremo da sala, o professor, sem se mover, esperava que se levantasse. Mas Izolina não se levantava. Um tronco seco de árvore, uma pedra, um monte de terra. Até que, lentamente, o corpo frágil da velha, vergado sobre o chão, começou a agitar-se. A princípio, de leve, num movimento apenas perceptível, de folhas sob a brisa. Logo a seguir, o corpo estremecia inteiro. O professor acompanhou essa evolução, julgando tratar-se de ilusão de ótica. Passou a mão pelos olhos. “Quem sabe é algum fenômeno de refração da luz” – pensou. Mas sabia não se tratar de nada disso. Tudo o que fez e pensou foi <choice><reg>tão somente</reg><orig>tão-somente</orig></choice> para retardar a angústia que lhe dilatava o peito. Pois, desde o primeiro momento, compreendeu que se passava uma coisa muito simples, simples demais para que esperasse acontecer: Izolina chorava. E miragem alguma substitui o pranto. Caiu na poltrona, com os olhos fechados. Arriou a cabeça no encosto, as mãos agarradas fortemente uma na outra, os lábios cerrados, pretendendo alheiar-se de tudo para acordar livre daquela presença importuna. Pois, era nessa posição que costumava ficar até acalmar-se, quando um problema qualquer o afligia. Procurava um pensamento claro, terno, banal, e acariciava-o de todos os modos. Lembrava-se, por exemplo, de um campo florido, de crianças cantando... Mas, desta vez, crianças e flores recusavam auxílio. Porque não estava só. Por saber que, ao abrir os olhos, encontraria em sua frente um ser humilhado. Humilhado precisamente por si que, uma vez mais, malbaratava seus propósitos. Lembrou-se, então, de quando era menino e correra a auxiliar uma senhora doente a descer uma escada. No último degrau, caíram ambos. Naquele dia, chorou de vergonha. Agora, as lágrimas não seriam solução – como de resto, não haviam sido outrora. Além de mais, o que naquela época fora natural, hoje pareceria ridículo, porque o tempo – a idade – se encarrega de manipular essa transformação, transfigurando o manifestar dos sentimentos. No entanto, era preciso perfilhar uma solução qualquer, pois, quando o professor abriu os olhos, Izolina jazia no mesmo lugar, estática, – novamente o monte de terra, o tronco morto de árvore. Então ele desprendeu as mãos e procurou no bolso a carteira de dinheiro. Separou a quantia combinada para o serviço. Depois, sem fazer barulho, estendeu o braço, apanhou papel e lápis de sobre a mesa. Escreveu. E levantou-se trêmulo. Cobriu as notas com o bilhete e depositou-os, em silêncio, aos pés de Izolina, afastando-se para a porta de saída. Parou e voltou-se. Ela ainda não se mexera. Volveu alguns passos e encostou-se à estante, para melhor vê-la. Demorou-se, depois, a examinar alguns livros, sem mesmo ver-lhe os títulos, até perceber que, insensivelmente, escolhera a maçã mais bonita e a conservava entre os dedos. Com toda a cautela, dirigiu-se para o ponto em que se encontrava a mulher e abaixou-se, soltando a fruta sobre o papel em que havia escrito: “Estava brincando, dona Izolina. Trabalhe sossegada que preciso ir à cidade”.</p>

          <p>Saiu. No corredor, acompanhou com o andar acelerado o refrão preferido do pássaro, sem se dar conta de que o fazia, sem sequer ouvir-lhe o canto. Por isto, não percebeu que, na última tentativa, o concriz havia conseguido levar sua melodia além. Atingira: “Ouviram do Ipiranga às mar...” – estacando aí, bruscamente, talvez para melhor fruir sua alegria.</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>As Horas de Zenão das Chagas</head>

          <p>Toda a fortuna de Zenão das Chagas consiste numa pequena espátula de ouro, miniatura de sabre mourisco, e em algumas economias guardadas num envelope azul, escondido atrás dos livros da estante. Os livros não são muitos: preenchem parte da primeira prateleira, envernizada de preto como as outras divisões da estante sem portas, baixa e tosca. Sobre o móvel, solitário, um pequeno despertador, que pode ser visto de todos os pontos do quarto, corresponde exatamente, mas por acaso, ao cinzeiro de vidro posto no centro da última prateleira. A poeira invade o restante do espaço.</p>

          <p>Zenão gosta de ler sentado à poltrona, de costas para o guarda-roupa, as pernas sobre a mesinha de cabeceira, encostada à cama de ferro. Às vezes, antes de iniciar a leitura, percorre o quarto com o olhar, examina o mostrador do relógio, ou detém-se a observar o brilho que a lâmpada do teto põe na lâmina do sabre minúsculo. Um dia põe-se a imitar, com os pés, a posição relativa dos ponteiros do despertador. Dez horas e dez minutos é facílimo reproduzir; mas há posições tão difíceis de copiar que ele desiste do brinquedo e abre o livro entre as pernas magras.</p>

          <p>Sua vida é calma e monótona. Deita-se muito cedo, acorda-se sem auxílio do despertador – razão por que o conserva sempre travado – e passa o dia no escritório de onde sai apenas para o almoço. Com eficiência e método, fora algumas distrações que não chegam a comprometê-lo, desempenha as funções de escriturário. Voltar para o quarto continua sendo sua maior satisfação. Compra um jornal, que lê no ônibus sem se ocupar com os demais passageiros, sobe as escadas dos três andares e entra na água-furtada que alugou há mais de três anos. Ali dentro, não é metódico. A cama, por exemplo, mantém-se desarrumada até o sábado, quando a lavadeira troca os lençóis. Ela é, aliás, a única pessoa que entra em seu quarto, o que lhe permite responder somente perante si próprio pela desorganização da peça, já que a mulher acha isso natural, na vida de um homem solteiro e sem família.</p>

          <p>Não será justo concluir-se que Zenão seja um indivíduo displicente ou irresponsável. Barbeia-se diariamente, anda o mais bem vestido que lhe permite o pequeno ordenado, nunca deixa atrasar o aluguel, a luz ou o pagamento da lavadeira. O desleixo em que mantém o quarto talvez resulte de certo comodismo que, de forma precária, substitui o conforto de que não pode desfrutar. Há pessoas que, esquecidas da diferença entre indolência e bem-estar, chegam a confundir rotina e conforto. Zenão, embora não pertença a essa classe de gente, acaba por transformar em hábito tudo o que inventa para alterar os moldes de sua vida insípida. Foi o que lhe aconteceu com o cinema. Durante anos frequentou a mesma casa de espetáculos, a mesma sessão de domingo e só não via o mesmo filme por motivos óbvios.</p>

          <p>Mas Zenão das Chagas tem apenas trinta e cinco anos. Há manhãs em que se acorda com tais reservas de energia que dar corda no relógio e olhar a paisagem pela janela, descer todos os degraus da escada e passar o dia inteiro no trabalho exaustivo do escritório não são atividades suficientes para esgotá-las. Volta para casa, sobe os degraus de dois em dois e, ofegante, abre a porta. Dentro de poucos minutos a respiração se normaliza e as forças retornam-lhe às pontas dos dedos. Faz ginástica, sente-se o atleta que nunca foi, o suor molha seu corpo.</p>

          <p>Depois do banho, ainda não é repouso o que seus músculos querem. Procura um livro. Folheia diversos sem se decidir por nenhum, senta-se à poltrona e mais uma vez o olhar percorre paredes, móveis, a espátula de ouro, o despertador niquelado. Há uma sombra de despeito em seus olhos quando pairam sobre o pequeno relógio. Despeito e admiração. Pois esse objeto possui uma função definida, específica, de que se desincumbe perfeitamente. Basta que se lhe dê corda. Nada mais se pode exigir dele e, mais do que evidente, o próprio relógio nada além exige de si mesmo. É, portanto, um objeto feliz. Mas Zenão é um homem. Alimenta-se para trabalhar, trabalha para viver, mas não vive para marcar as horas, como o relógio.</p>

          <p>Será absurdo imaginar que <choice><reg>tão somente</reg><orig>tão-somente</orig></choice> aos trinta e cinco anos Zenão haja dado conta dessa diferença. Desde a adolescência está cônscio de sua posição de criatura superior, na escala dos seres vivos, e orgulha-se da posição privilegiada. Ultimamente começou, mesmo, a preocupar-se com esse privilégio, considerando seu dever justificá-lo. No trabalho ou quando lê, no cinema ou no ônibus, a ideia resvala de repente para seu pensamento e o domina. A fim de estabelecer os limites de seu ideal, passa a estudar suas próprias habilidades e aptidões. O chefe do escritório é uma das pessoas tomadas por termo de comparação. Há cinco anos que se submete às suas ordens, admirando-lhe a arrogância, a precisão verbal, o traje bem posto. Lê a biografia de grandes homens – artistas, filósofos, inventores, generais – e para cumprir esse programa de leitura deixa de ir ao cinema, preferindo trancar-se com seus heróis, às noites de domingo, na Biblioteca Pública.</p>

          <p>De volta dessa busca, muitas vezes chega ao quarto com a obcecante e crua sensação da inutilidade de seus dias. Os livros dão-lhe uma visão mais ampla da capacidade do ser humano e ele julga estar desperdiçando, hora após hora, sua força, seu poder – seu privilégio. Sentado à poltrona, com os olhos fixos no mostrador do relógio, procura insistentemente uma solução, como se aquele círculo branco a pudesse revelar. Acaba apreendendo a lenta rotação dos ponteiros podendo dizer, com segurança, o tempo gasto em suas lucubrações.</p>

          <p>Dessa contemplação nasce uma espécie de ternura pelo pequeno e paciente objeto. Limpa-o diariamente, dá-lhe corda com cuidado e, ao sair, cumprimenta-o com um sorriso. A força de associar o relógio com seu problema, abandona o costume de ir à Biblioteca e, tanto nas noites de domingo como nas demais, senta-se à frente do despertador esperando que aquele mecanismo banal amplie as portas de seu entendimento.</p>

          <p>Aliás, diverte-se imaginando absurdos. Quem sabe a solução de seu problema fundamental não surgirá quando os ponteiros configurem determinado ângulo ideal? O ângulo reto das <choice><reg>nove horas</reg><orig>nove-horas</orig></choice>, o agudo das dez, o nulo da meia-noite. Mas os ponteiros movimentam-se tão lentamente que Zenão das Chagas, antes de se decidir a deitar-se, adormece na poltrona.</p>

          <p>Essa contemplação acaba por transformar-se em pesada rotina que, dessa vez, não admite confrontos com indolência, bem-estar ou conforto. Assume o caráter de obsessão e, como tal, progride impiedosamente. Sujeito a ela, Zenão passa de pouco expansivo a taciturno, amplia seus hábitos sedentários e, certo dia, sobe para o quarto com um pequeno pacote nas mãos.</p>

          <p>Na água-furtada há um canto precariamente transformado em banheiro, isolado do resto da peça por meia parede de tábuas. De manhã o sol dá em cheio na parede e o rosto de Zenão reflete-se claro e magro no espelho, a espuma branca do creme de barba pondo-lhe em evidência a cor dos lábios, o negro dos olhos e dos cabelos. Sua atenção concentra-se num ponto invisível sob a espuma, próximo ao queixo. Aí a lâmina do aparelho desliza com extremo cuidado para não cortar um pequeno sinal pardo que algumas vezes sangra. Curioso para rever a compra da véspera, Zenão esquece o sinal e corre a lâmina apressadamente pelo rosto. Não sente dor. O sangue infiltra-se pelas minúsculas bolhas de espuma e uma gota vermelha tinge a água da pia. Pela primeira vez, não se aflige. Esmera-se na barba, lava o rosto, enxuga-o e, como o sangue não para de afluir, cola um pedacinho de papel na ferida.</p>

          <p>Há uma tranquilidade nada comum nos olhos de Zenão. Revelam uma noite de repouso como havia tempo não acontecia. Também a tristeza do olhar está ausente, substituída por certa pureza e ingenuidade que se espalham pelo rosto pálido e mais se acentuam quando ele deixa o banheiro e chega ao quarto. Ao vestir as calças que pendem da porta do guarda-roupa, olha para a estante de livros. Não tivera a intenção de comprar o segundo relógio igual ao que já possuía e a coincidência o decepcionara. Mas, como o aspecto exterior certamente não influiria na finalidade da aquisição, o desapontamento fora breve.</p>

          <p>Ao dar o nó na gravata, considera a satisfação sentida ao alinhar ambos os relógios. Seus nervos haviam abrandado repentinamente a tensão dos dias anteriores e ele se havia contentado com apenas duas horas de contemplação. Contando com quatro ponteiros, dois a dois abrindo ângulos diferentes, a solução de seu problema cairia em suas mãos na metade do tempo, sendo desnecessário apressar-se em demasia. Veste o casaco e aproxima-se dos relógios. Sete e quinze no antigo, oito e quinze no segundo. Sorri. A identidade dos despertadores fora coincidência; a diferença das horas, intencional, para ter assegurada a construção simultânea de ângulos desiguais, já que a compra havia obedecido a uma questão de probabilidade. Zenão dá um leve piparote em cada relógio, esfrega as mãos, ensaia um passo de dança e sai, assobiando.</p>

          <p>No serviço, mantém o pensamento constantemente preso aos objetos que havia deixado em casa ensaiando ângulos. A ideia de que a próxima noite trará a revelação aos poucos se insinua e acaba por subjugá-lo ao ponto de ser envolvido por uma situação deveras embaraçosa, ao levar a correspondência diária para o chefe. Esse homem, a quem obedece e respeita há tanto tempo, nunca lhe dirigiu um gracejo. Recebe-o friamente, dá-lhe ordens, faz sempre as mesmas perguntas e despede-o. Desta vez, há uma pergunta diferente.</p>

          <p>— Que horas são?</p>

          <p>Zenão das Chagas, distraído, volta-se e diz:</p>

          <p>— Em qual relógio?</p>

          <p>O chefe interpreta essas palavras como provocação, pilhéria ousada, quebra de disciplina e em razão de tudo isto replica:</p>

          <p>— Em qualquer um! – e faz um gesto brusco, indicando-lhe a porta.</p>

          <p>Zenão admite o despropósito de sua pergunta mas fica aturdido pela violenta reação do chefe, cuja ponderação e equilíbrio nunca vira rompidos. Em sua mesa de trabalho repassa várias vezes a cena e se esquece dos despertadores. “Em qualquer um” – disse o chefe. Esta frase é repetida várias vezes, ora rispidamente, ora ternamente e, sem que ele o perceba, associa-se aos relógios. Para de citá-la; em comparação com seu problema o incidente perde toda a significação. Além disso, a hora pedida pelo patrão poderia ser dada por qualquer relógio, mas a hora que ele espera só poderá ser revelada pelos seus. Não os destinou a isto? Todos os instrumentos mecânicos são construídos e utilizados pelo homem para determinado fim: os relógios de Zenão das Chagas terão de seguir a regra clara e geral. Este axioma é elaborado, enunciado e comprovado até ao fim do expediente. Zenão sai do escritório, janta e volta a seu quarto, esquecendo-se de comprar o jornal.</p>

          <p>Ansioso por pressentir o despontar do ângulo, senta-se à poltrona e acompanha atento o movimento dos ponteiros. Por sua face desfilam todas as expressões contidas entre a esperança e o desengano, porque os ponteiros se cruzam duas vezes e nada acontece. Ausente a tranquilidade que amanhecera nos olhos de Zenão, a seus ouvidos os mecanismos começam a repetir em dueto: qual-quer, qual-quer, qual-quer... Qualquer relógio. “Não é possível” – exclama. O relógio das igrejas, dos edifícios públicos, dos pulsos e bolsos alheios poderão preparar a hora para outras pessoas – caso hajam assim deliberado: para Zenão das Chagas, jamais. Levanta-se, vai à janela, volta à poltrona. Se a verdade ainda não saltou dos mostradores é que não é chegado o tempo – considera. A pressa conduz à improvisação e destino não é coisa que se improvise. Paciência, obstinação, pertinácia, eis de que precisa armar-se.</p>

          <p>Este raciocínio devolve-lhe a confiança e o cansaço lhe obriga a repetir a experiência na noite seguinte. Deita-se. Presa de súbito pressentimento, levanta-se várias vezes no decorrer da noite, para olhar os mostradores e, de manhã, o espelho mostra um rosto triste e abatido.</p>

          <p>Fora de casa, o dia inteiro lhe é penoso. Longe dos relógios, é seu coração que repete a palavra <hi>qualquer.</hi> Se por minutos a esquece, não falta uma ficha, uma carta, um diálogo banal para lembrá-la e ele volta a respirá-la compassivamente. Mas às cinco horas da tarde, <hi>qualquer</hi> se desvaloriza. Por uma questão de lógica. A frase foi completada: “Qualquer relógio, uma vez que tenha missão igual à dos adquiridos”. Instantaneamente, volta-lhe a satisfação interior. Comprará outro, para apressar sua felicidade. Comprará mais de um. Quantos? Zenão considera a posse como um elemento da felicidade humana. Posse efetiva de fortunas, de bens materiais, de simples amontoados de alfinetes, botões, borboletas ou moedas e selos. Mas não se considera tolo para colecionar quinquilharias, nem ambicioso para desejar riquezas. O que deseja não é essa espécie de felicidade que se pode incendiar ou perder, que pode ser roubada ou apodrecer. A felicidade que almeja virá de uma posse a que não sabe dar nome, posse tranquila que não admite extremos. Resolve, portanto, limitar a quantidade dos despertadores. “Quantos?”</p>

          <p>Deverá haver um número ideal, mas demora revelar-se. Enche uma folha de papel com algarismos e, de repente, o número doze chama-lhe a atenção e o raciocínio a ele se prende. Cada relógio assinalando uma das horas do mostrador, as probabilidades estariam todas encerradas no quarto e poderia, então, sentar-se e esperar, no máximo, sessenta minutos.</p>

          <p>Zenão esmera-se no trabalho e, ao fim do expediente, conta o dinheiro da carteira. Não poderá jantar e comprar o despertador. Dirige-se à loja onde havia adquirido o segundo e pede outro, exatamente igual, substituindo a refeição por uma xícara de café.</p>

          <p>As economias de Zenão das Chagas, escondidas no envelope azul, atrás dos livros, são mais do que suficientes para completar a dúzia. No entanto, a operação não é fácil. A primeira dificuldade surge na compra dos quarto e quinto despertadores, procurados na casa já conhecida. Pensa em pedir os nove de uma só vez mas, no momento em que vai falar, teme que a vendedora faça perguntas, forçando-o a revelar o segredo. Reduz a quantidade.</p>

          <p>— Quero dois.</p>

          <p>— Juntos ou separados? – inquire a moça.</p>

          <p>Ele não compreende. Continua a olhá-la, os lábios tremem, fixa os olhos ora num relógio, ora noutro, como se tivesse que se decidir por um deles.</p>

          <p>— Quer que faça um ou dois pacotes?</p>

          <p>A nova pergunta desata a incógnita da primeira mas deixa-o ainda mais embaraçado. Qual das alternativas deveria escolher? Compreende que há uma resposta certa e outra errada; que a certa apagará a curiosidade da moça e a outra há de instigá-la; que as soluções foram propostas pelos mecanismos dos relógios para porem à prova sua discrição. De repente, a solução aparece-lhe tão claramente que fala sorrindo:</p>

          <p>— Um e dois.</p>

          <p>— Cavalheiro, não posso perder tempo com brincadeiras.</p>

          <p>Zenão, agora, está desorientado. Verifica, simultaneamente, o disparate de sua resposta e os movimentos da vendedora recolocando os relógios na vitrina.</p>

          <p>— Dois pacotes, senhorita – fala, aflito.</p>

          <p>Ela embrulha-os em silêncio e tão lentamente que Zenão sente o suor escorrer-lhe pela testa. No momento em que a moça corta o barbante e encara-o para receber o dinheiro de sua mão trêmula, o suor força passagem pelo colarinho. Nova pergunta pode ser lançada a qualquer instante. Decide nada mais responder, seja o que for. Acompanha atentamente os movimentos da vendedora, guarda o troco sem conferir e sai apressadamente da loja.</p>

          <p>O movimento da rua começa a diminuir e algumas casas já cerram portas. Zenão apressa-se, olhos fixos nas vitrinas. Sua indecisão de nada servira senão para transtornar-lhe os planos. Para não perder mais tempo, fica à porta das relojoarias e percorre as prateleiras à procura do tipo exato, pois decidiu que hão de ser todos iguais, uniformes, para entendimento recíproco. Afigura-se-lhe que modelos diferentes, mecanismos diversos, jamais estarão em acordo para trabalhar num sentido único e indivisível. Por fim, depois de atravessar a rua por duas vezes, encontra-os, brilhantes, num armário envidraçado.</p>

          <p>— Já vamos fechar – diz-lhe o rapaz que se acha à porta.</p>

          <p>A brilhante claridade da loja é imediatamente cortada pela queda brusca da cortina de ferro e Zenão acredita estar cego. Refeito, começa a dar socos no metal ondeado. Uma portinhola se abre e o rapaz surge vociferando. Mas sua violência quebra-se contra o desespero de Zenão.</p>

          <p>— Por favor. É urgente. Uma encomenda. Tenho que mandar hoje.</p>

          <p>Compra todo o estoque: cinco relógios. Mais calmo, sai um tanto desalentado por não estar completa a coleção, por ter de adiar uma vez mais a revelação.</p>

          <p>Ao chegar ao edifício onde mora, encontra um grupo de crianças brincando de amarelinha na calçada. Desenharam os quadros a giz e pulam numa perna só, rindo e gritando. Essa visão produz um efeito surpreendente no ânimo de Zenão. Para um instante e olha enternecido; entra e sobe os degraus dois a dois, ágil, risonho, como nas noites em que regressava cheio de forças, a atividade diária tendo sido incapaz de consumi-las. Nada o impedirá de comprar os outros relógios no dia seguinte – pensa. O segundo lance passa a transpô-lo degrau por degrau, ofegante, e para atingir a porta do quarto tem de parar duas vezes e apoiar-se ao corrimão. Lembra-se de que não fez refeição alguma naquele dia; descerá para jantar, depois que tiver alinhado os relógios. Depõe os pacotes na cama e começa a abri-los, atirando as caixas vazias para o chão; limpa o móvel com a manga do casaco, afasta os três relógios para o extremo da estante e coloca os demais, um ao lado do outro. Dez. Reserva o espaço necessário aos que faltam, dá corda em todos e estabelece a defasagem das horas. Um colecionador de borboletas que acaba de caçar um espécime raro não traz a expressão de esplendente alegria que Zenão apresenta nesse instante. Manipula os objetos com extremo cuidado, deslocando os ponteiros com rigor científico, estancando o movimento na posição exata, sem a mínima discrepância com o ponteiro de minutos do relógio-guia. Como um pintor, afasta-se a cada novo toque para ver o efeito. Aproxima-se e compõe novo horário, recua e admira o conjunto.</p>

          <p>Concluído o trabalho, senta-se à poltrona. Sabe que a espera naquela noite será inútil, mas julga dever seu contemplar os relógios por algum tempo – a título de homenagem. Abandoná-los agora seria desmerecer o direito de exigir deles a revelação, dali a vinte e quatro horas. Apoia as pernas na mesinha de cabeceira e considera, num relance, os livros, a espátula, sua vida passada. Sorri. Como está próximo o tempo de justificar-se! Sente-se possuído do mesmo orgulho que teve ao receber uma medalha pela conclusão do curso primário com distinção. A identidade de emoções cobre-lhe o corpo de um arrepio. Acomoda-se melhor na cadeira e sente-se transportado a uma planície ilimitada, o solo forrado de pequenos ponteiros verdes em que pisa descuidado, sem barreiras que lhe entravem os passos. Não há sol mas a claridade é plena. “Todas as direções são divergentes” – repete a cada instante. Experimenta rumos opostos, azimutes arbitrários e, por fim, cai exausto sobre os ponteiros que, ao contato de seu corpo, abrem um abismo em que Zenão das Chagas mergulha alado e sem medo, exclamando feliz: “Todas as direções são convergentes”.</p>

          <p>Muitas vezes, quando acordamos, a atmosfera de sonho que nos envolveu – ou simplesmente o sono – ainda nos domina por algum tempo, retardando a perfeita integração com a realidade. Zenão, ao abrir os olhos, permanece alguns instantes nesse limiar, entregue a repassar o sonho, a tentar decifrá-lo, inutilmente. Como um dos relógios marca a hora em que adormeceu, julga seu corpo virgem de descanso, ainda mais que todo ele dói. Porém, novo elemento incorpora-se ao ambiente: a claridade do dia. Entra pela janela aberta com tal intensidade que Zenão, refeito, sobressalta-se. Da limpidez do céu seus olhos caem sobre o relógio-guia. Não há tempo para barbear-se. Lava o rosto e sai apressado para o escritório.</p>

          <p>Em sua mesa de trabalho encontra uma pilha de fichas para alterar e, a cada passagem do contínuo, nova quantidade soma-se à primeira. Repetidas vezes suspende a ocupação e o painel dos relógios ocupa-lhe os pensamentos. O trabalho rende pouco e, ao voltar do almoço, é chamado pelo chefe.</p>

          <p>— Sente-se.</p>

          <p>Os contatos de Zenão com o chefe haviam sido sempre impessoais, em objeto de serviço, e, pela primeira vez, ocupava a cadeira estofada de verde, à frente de quem dava todas as ordens.</p>

          <p>— Há quanto tempo você trabalha conosco, Zenão?</p>

          <p>A voz era suave, calma, totalmente diversa da que resultara de sua absurda resposta sobre as horas. Esse tom consegue arrefecer, em parte, o sobressalto de que está possuído desde que recebeu o chamado.</p>

          <p>— Cinco anos, mais ou menos.</p>

          <p>O chefe levanta-se e vai à janela.</p>

          <p>— Cinco anos – repete, sem se voltar. Cinco anos de bons serviços e alguns dias de desatenção...</p>

          <p>Aproxima-se da mesa, apoia-se na poltrona e diz:</p>

          <p>— A situação é precisamente esta: você distinguiu-se, pela dedicação, durante cinco anos. Mas, de uns tempos para cá, parece disposto a inverter o conceito em que é tido. Verdade?</p>

          <p>Zenão, de olhos baixos, aprova com a cabeça.</p>

          <p>— Não acredito que esse desleixo se prenda à insuficiência de salário. Se a causa é esta, não se preocupe: fim do ano teremos novo aumento.</p>

          <p>Pela primeira vez, Zenão encara o chefe. Mas falta-lhe coragem para redarguir.</p>

          <p>— Acredito que você tenha problemas sérios, aparentemente insolúveis, mas se não for paciente... poderão agravar-se. Imagine, por exemplo, que venha a perder este emprego.</p>

          <p>Zenão, confuso, leva a mão à testa. Então o chefe aproxima-se dele e bate-lhe no ombro mansamente, dando à voz um tom de confidência:</p>

          <p>— Está apaixonado, rapaz?</p>

          <p>A cabeça de Zenão, bruscamente voltada, choca-se com o braço do chefe.</p>

          <p>— Apenas uma ideia – desculpa-se. Sei que você é dono de sua vida particular mas – e a voz torna-se um pouco áspera – eu sou dono de meus negócios.</p>

          <p>A entrevista parece encerrada. Novamente em sua poltrona, o chefe recomeça a examinar papéis, a assinar documentos, como se o empregado e a cadeira verde fossem uma só coisa.</p>

          <p>— Persistência, rapaz, persistência. – E faz um sinal para que Zenão se retire.</p>

          <p>De tudo o que ouviu, Zenão guarda duas palavras que o acompanham até ao fim do expediente: verdade e persistência. Embora tenha compreendido o significado exato da admoestação recebida, em seu sentido imediato e material, sabe, também, que o próprio chefe virá a retratar-se das ameaças veladas quando a verdade for revelada. Não a verdade evidente e banal de seus descuidos no serviço mas a verdade buscada e que, na manhã seguinte, já poderá depositar na mesa de todos como contribuição à felicidade geral do ser humano. Quanto à persistência, está armado a contento. Não passara de um relógio a dois, de dois a dez, e não compraria hoje o que faltava para completar a dúzia? Fazia isso sem esmorecimento justamente por compreender que a verdade só se adquire com paciência, dedicação – persistência. Mas a atitude do chefe não pode ser esquecida. Zenão lembra-se mais da reprimenda que dos relógios. Trabalha intensamente para pôr o serviço em dia e descuida-se do passar das horas. Não percebe que os demais funcionários se haviam retirado senão quando o servente lhe fala:</p>

          <p>— Vai fazer serão?</p>

          <p>Imediatamente lembra-se da compra a fazer. “Terá fechado o comércio?” – Sem pôr ordem na mesa, ganha a rua e, aos encontrões, dirige-se à loja de sempre. Lembra-se da moça. E se ela fizer a pergunta fatal? Não há tempo para recorrer a outras casas e, em frente à relojoaria, para, enquanto a vendedora atende a outro freguês. Encostado a um poste, sente as pernas tremerem. Poderá desistir, esperar mais uma noite, sofrer outro dia; no entanto, novo pensamento destrói-lhe a indecisão: “E se for precisamente esta a noite predestinada?” Entra. A moça recebe-o sem denotar reconhecê-lo. Embrulha os relógios indicados, corta o barbante, recebe o dinheiro, tudo com a máxima indiferença. No momento em que se dirige à caixa registradora, pergunta:</p>

          <p>— Pode me dizer para que quer tantos despertadores?</p>

          <p>Zenão estremece. Seus olhos percorrem a loja: não há ninguém. Encaminha-se para a moça, a passos rápidos, seguros, as pernas rígidas. No instante em que, elevando o braço, poderia alcançar a vendedora, ela volta-se e percebe o olhar aterrador de Zenão. Grita e corre para o fundo da casa, enquanto ele dá meia-volta e foge para a rua.</p>

          <p>O relógio-guia de Zenão das Chagas marca sete horas: o <choice><reg>décimo primeiro</reg><orig>décimo-primeiro</orig></choice> e o <choice><reg>décimo segundo</reg><orig>décimo-segundo</orig></choice> assinalam as cinco e as seis. E precisamente no último que seus olhos estão fixos. Pois, no zodíaco das horas, essa posição é a única em que os ponteiros cobrem, com perfeição, dois números em linha reta, conciliando passado, presente e futuro. Sentado à poltrona, aguardou tranquilamente que a linha tensa se estabelecesse. Agora, nada mais lhe resta senão inverter a ampulheta e esperar. Passado um minuto, doze ângulos terão sido armados. Ou será preciso considerar o infinito de ângulos que o tempo configura? Também está preparado para eles, os olhos não se afastando dos mostradores, percorrendo a estante da esquerda à direita e da direita à esquerda, sem perder uma evolução sequer de seus atletas negros.</p>

          <p>O primeiro minuto nada revela. Mas são sessenta. O segundo, o sexto, o <choice><reg>quinquagésimo nono</reg><orig>quinquagésimo-nono</orig></choice>, qualquer um pode ser o messias. Como precisar? E por que ter pressa se em uma hora todos os ângulos se realizam e, como é lógico, um deles rasgará o véu da incógnita? Esta certeza envolve Zenão em tão grande serenidade que, de compasso a compasso, amplia-se-lhe o estado de bem-aventurança. Em seus lábios um sorriso está plantado; e nos olhos, que cuidadosamente perseguem o jogo dos ponteiros, o reflexo desse sorriso foi gravado.</p>

          <p>De repente, lembra-se do dia mais solene de sua vida, o dia de formatura no Ginásio, roupa nova, sapatos de verniz, gravata-borboleta. O sorriso acentua-se e ele, sem desviar os olhos da estante, abandona lentamente a poltrona, afasta-se de costas, arrastando os pés no assoalho até ser impedido pelo guarda-roupa. O sorriso não mais está nos lábios de Zenão e suas mãos tremem, à procura da porta do armário. Ao encontrá-la, o ruído dos relógios desaparece, por instantes, sob o ranger das dobradiças, e ele começa a apalpar os ternos, até reconhecer, pelo tato, a melhor roupa. Levanta o braço atrás de si, desprende o cabide, escuta o arranhar dos sapatos no chão e se aproxima da cama, depondo o terno azul. Hipnotizado, volta, as mãos à retaguarda executando estranhas evoluções, à procura da camisa e da gravata preta.</p>

          <p>É fácil desprender-se botão por botão de uma camisa e, uma vez aberta, derreá-la pelos ombros, sentindo a fazenda escorrer pelos braços e desnudar o corpo. Também com certo automatismo retiram-se as calças. Zenão faz tudo isto sem embaraço, com a naturalidade de quem conversa com um amigo e nada quer perder do que lhe conta, ou de quem olha através da janela para uma cena de rua. Mas, ao enfiar a perna nas calças novas, o sapato prende-se à bainha, uns pontos se rompem e ele, inadvertidamente, baixa a cabeça. Um corte de navalha em seu rosto não lhe teria arrancado gemido mais pungente. Volta a encarar os relógios. Abotoa as calças, veste a camisa, dá o laço na gravata, põe o casaco, tudo fora de si e a tal velocidade que, ao ver-se pronto, duvida haver cometido a distração, ou, se a cometeu, teria ela a mesma significação de um piscar de olhos, uma vez que o tempo gasto em todas as operações que acaba de realizar ocasionaram um deslocamento quase imperceptível dos ponteiros. Este raciocínio tranquiliza-o. Empertigado, volta à poltrona.</p>

          <p>Agora, Zenão das Chagas está imóvel. Um a um, cessaram os movimentos de seu corpo. Primeiro foram os pés a se imobilizar; depois as mãos, caídas sobre as coxas. Por algum tempo a cabeça moveu-se para acompanhar o deslocamento dos olhos; mais tarde, apenas os olhos oscilavam nas órbitas; a partir deste momento, nada mais se movimenta. Zenão consegue abranger, com seu ângulo visual, os doze relógios que enchem o quarto com o rumor de seus mecanismos. É que faltam apenas cinco minutos. Dentro de cinco minutos, no máximo cinco minutos, a vida de Zenão das Chagas transformar-se-á em chuva, em vento, em lua ou sol, ou simplesmente em palavra fecunda. Ele desconhece o sentido de sua espera, mas não ignora a grandeza de que virá revestida a revelação. Sua alegria, sua emoção, o deslumbramento são de tal intensidade que ondas de arrepio se revezam no rosto, nos braços, no corpo inteiro. Bruscamente – e faltam apenas dois minutos – um estremecimento incontrolável sobe dos dedos dos pés e das mãos, domina-o por completo e faz estremecer a poltrona. Zenão tenta impedir que o tremor lhe embaralhe a visão, retesa os músculos, enterra as unhas nas pernas – e os dentes começam a bater, a bater, cada vez mais forte, mais alto, substituindo o ruído seco dos relógios. Zenão grita uma, duas vezes. Mas os ponteiros não param.</p>

          <p>Zenão das Chagas continua imóvel. Os olhos caíram dos relógios para a outra prateleira, onde se encontram os livros e a espátula de ouro. O estremecimento concentrou-se inteiro no coração, que pulsa acelerado. Uma série de palavras soltas, de acordes musicais sem nexo afluem e refluem, achegam-se e partem, submergem, dissipam-se e ele comprime as mãos sobre os ouvidos.</p>

          <p>Durante dois dias, Zenão das Chagas nega-se a olhar para os relógios. Descai-lhe o semblante, perde o apetite e, de noite, remexe-se inutilmente na cama, levantando-se cansado, o corpo dolorido pela ausência do sono. Com efeito, quem poderá dormir com doze traidores no quarto? Por vingança, deixa de dar corda nos despertadores e seu único prazer consiste em acompanhar a evolução progressiva do silêncio. Quando todos os relógios deixam de pulsar, as palavras que na noite da espera ressoaram a seus ouvidos voltam a visitá-lo. São muitas e de vários sentidos mas, aos poucos, vão-se concentrando, se resumindo em apenas duas, ambas ditas por seu chefe, em ocasiões e a propósito de diferentes coisas: <hi>qualquer</hi> e <hi>persistência.</hi> Elas o perseguem, surgindo de repente no ônibus, em casa, no escritório. A insistência da repetição absorve-lhe o pensamento e, como sua lembrança é espontânea, julga tratar-se de um aviso. Deverá relacioná-las entre si de forma a estabelecer um princípio que, uma vez provado, esclarecerá seu destino. Considera, inicialmente, que a palavra <hi>persistência</hi> abrange a acepção de tolerância: por outro lado, <hi>qualquer</hi> pode significar todos, sem exceção. Ser tolerante com todos os relógios? Certamente não seria essa a relação. A humanidade inteira é tolerante para com todos os relógios, guiando-se tanto pelo que está em casa como pelos que se veem nos edifícios públicos. Ser tolerante com qualquer de seus próprios relógios, persistindo em buscar neles a solução, parece-lhe mais próximo da verdade. Nessa fase do raciocínio é a palavra <hi>qualquer</hi> ou <hi>qualquer um</hi> que estabelece o contraponto de seu pensamento. Compreende que persistir na contemplação das horas está certo mas falta estabelecer a relação entre a palavra <hi>qualquer</hi> e a quantidade dos relógios. Talvez deva dar um sentido mais amplo à coleção. Sim, é o que tem a fazer.</p>

          <p>Ao formular desse modo suas ideias, batem à porta do quarto e Zenão sobressalta-se. Corre à entrada e, trêmulo, espera nova chamada.</p>

          <p>— Quem é?</p>

          <p>A voz da lavadeira dissipa sua aflição. Entreabre a porta, firmando-a com o pé. Ninguém poderá participar de seu segredo. Se a mulher entrar, inteirar-se-á de tudo, espalhará a notícia pelo edifício, destruindo a eficiência do método.</p>

          <p>— Quanto lhe devo?</p>

          <p>A lavadeira empurra a porta com a trouxa de roupa mas ele impede que se abra.</p>

          <p>— Quanto lhe devo?</p>

          <p>Segura a roupa, entrega a quantia pedida e dispensa-lhe os serviços. Está de férias, vai viajar – diz. E sorri ao ver-se livre da intrusa. Havia afastado a única pessoa que entrava no quarto; poderia trabalhar sem sobressaltos.</p>

          <p>Olha para a estante; todos os despertadores estão parados. Retira cuidadosamente o relógio-guia e desce as escadas com ele nas mãos, atingindo a rua. O movimento é quase nulo. Conserva o relógio oculto até ver sumir um transeunte e localiza, contra o azul do céu, a torre branca da igreja ostentando um medalhão com dois ponteiros negros. Zenão havia pensado em, simplesmente, dar corda no relógio-guia e defasar os demais sem se preocupar com o tempo presente. Mas uma consideração básica transformou-lhe o gesto: seu destino havia de estar ligado por um elo visível – ao destino de toda a humanidade. Sem essa condição, a descoberta seria vã, destituída de sentido. Muito mais do que para si próprio, era em prol da humanidade que se debatia. A verdade individual só tem significação quando pode ser compartilhada, difundida, aceita; quando se torna coletiva. Por isso, no momento em que acerta seu relógio pelos ponteiros que orientam a vida de toda a população do bairro, Zenão das Chagas estremece de satisfação, tão intensa que lhe enche os olhos de lágrimas.</p>

          <p>Ao subir os dois primeiros andares com o relógio palpitando nas mãos, a leveza dos gestos realça-lhe a alegria no rosto. Para vencer os últimos degraus, as pernas reagem um pouco à satisfação interior que não se deixa abater, que se desenvolve e amplia enquanto põe em movimento os outros mecanismos, enquanto limpa a segunda prateleira, deslocando os livros e a espátula para a seguinte. Ali serão colocados novos relógios. Quantos? Barbeia-se e veste-se sem encontrar a resposta. Se doze apóstolos, constituindo ângulos, nada haviam revelado... por que ângulos? A solução poderia não estar no ângulo, figura simples, inconstante. “Se a conjugação de dois horários compusessem um símbolo...” – Zenão pega um lápis e começa a traçar figuras geométricas. Ao desenhar um losango, risca suas diagonais e uma cruz se revela. Olha para os despertadores, na esperança de que a conjunção de dois horários construa esse símbolo. Impossível. A ordem estabelecida, cada qual assinalando uma hora plena, jamais comporia tal desenho. Com os olhos presos às diagonais, Zenão verifica que às três horas os ponteiros de um estabeleceriam cruz com outro, assinalando nove e meia. Para ter todas as cruzes que o dia forma, deveria, pois, comprar mais doze relógios e ajustá-los para as meias-horas. Conta suas economias; dão apenas para onze relógios. Precisaria lançar mão de parte do dinheiro reservado para as despesas diárias. Resolve trocar o ônibus pelo bonde, fazer refeições em pensão mais barata, cortar tudo que interfira com seu plano.</p>

          <p>No escritório, trabalha com alegria e impaciência. Por duas vezes um companheiro de sala percebe um sorriso em seus lábios. Zenão diverte-se consigo próprio. Como fora tolo! Pensar que a justificação de uma existência é conseguida logo na primeira tentativa de explicação, na primeira etapa de um propósito. Paz um breve retrospecto de sua vida, a partir do tempo em que possuía apenas um relógio. Nada mais fazia, então, do que se guiar mecanicamente pelo despertador, equiparando-se a ele, desvalorizando o privilégio de viver. Agora, que espera a revelação de um momento para outro, compreende que anexou elementos novos à sua personalidade, não elementos materiais – como roupas ou gestos – mas uma soberba confiança em si e na grandeza de seu destino.</p>

          <p>Se, de grosseiras ampulhetas, os relógios haviam evoluído à precisão dos segundos, era palpável a evidência de que poderiam atingir a perfeição de esclarecer o futuro dos homens, bastando, para tanto, que alguém se dedicasse a esse estudo. Zenão das Chagas sente-se o elo final da evolução preparada pelos séculos. Como se equivocara ao considerar os relógios felizes. Ainda não o são porque têm limitado o seu poder. Dar as horas é apenas um atributo secundário, ainda que útil, equivalendo à sua própria atividade de empregado de escritório. E óbvio que Zenão das Chagas não vive unicamente para fazer isto. Seria mesquinho que assim fosse; estaria sendo indigno de sua condição humana se se contentasse com tão pouco, se não pudesse incluir um elemento de grandeza em sua sorte e na de seus semelhantes.</p>

          <p>Ao faltar uma hora para o término do expediente, sua exaltação transparece a quem quer que o olhe. E a impaciência cresceu. Pensa em chamar o contínuo e mandá-lo comprar os relógios na lojinha da moça indiscreta, para fugir-lhe às perguntas. Mas não saberia fugir às perguntas do contínuo. Seu segredo não poderia ser revelado enquanto o êxito não surgisse. Deveria permanecer sepultado em seu pensamento, trancado no quarto. Trabalha mais alguns minutos e, sem dar explicações a ninguém, sai.</p>

          <p>O tipo de relógio procurado existe em quase todas as relojoarias. Zenão descobre uma rua em que três dessas casas abrem suas portas lado a lado. Adquire o pequeno estoque das duas primeiras, alguns na outra, empenhando quase todo o dinheiro. Ao entrar no bonde e sentar-se com os pacotes no colo, leva uma expressão de perfeita beatitude nos olhos, acha-se em harmonia com todos que o cercam, todos e tudo, encontrando uma beleza nas árvores, nos edifícios, nos postes de iluminação que até aquele instante estivera oculta para ele. De quando em quando apalpa os embrulhos e imagina como estarão colocados os relógios, se o vidro encosta-se à tampa ou ao fundo da caixa, se os ponteiros se dirigem para a direita ou para a esquerda, antegozando o momento próximo em que poderá abrir os pacotes e enfileirar os relógios. Para Zenão das Chagas a natureza adquire, de repente, a beleza mística da véspera de Natal, quando os pais voltam para casa com os braços carregados de presentes para seus filhos.</p>

          <p>Um estranho obstáculo impede a simetria dos relógios nas prateleiras. Zenão, impaciente por vê-los trabalhando, não percebe de imediato essa falta de concordância. Inicialmente, dá corda em todos e os trava; depois adianta o primeiro de meia-hora, em relação ao relógio-guia, e trata de ajustar os demais. Ao segurar o último e defasá-lo do precedente, ergue-se atônito: o despertador volta a assinalar a hora marcada pelo <choice><reg>décimo terceiro</reg><orig>décimo-terceiro</orig></choice>. A primeira ideia foi a de que, distraído, houvesse dado duas voltas em algum relógio. Verifica um a um: não se trata desse equívoco. Um, dois, três – conta. E o equívoco real aponta quando, depois de haver enumerado doze, exclama:</p>

          <p>— Treze!</p>

          <p>Com os braços cruzados e os olhos no chão, vaga pelo quarto sem descanso. Que fazer com o <choice><reg>vigésimo quinto</reg><orig>vigésimo-quinto</orig></choice> relógio? Em que hora situar os ponteiros? E a pergunta mais cruel: – “Quem determinou o equívoco?” – Da janela à porta de entrada, da poltrona ao banheiro, dos pés à cabeceira da cama. “Quem?” – Por fim, nova pergunta: “Que é equívoco?” – Para em frente à estante. Havia imobilizado o relógio enigma e olha-o, temeroso de completar o pensamento simplesmente formulado: devolver, dar, vender... Sem desviar os olhos dos ponteiros parados, percebe o vulto dos livros na prateleira seguinte, estende o braço e, num safanão, apodera-se do dicionário. Equívoco – procura. “Duvidoso, que dá lugar a suspeita; engano; interpretação ambígua”. Com o volume aberto nas mãos, recomeça a andar, soletrando a sinonímia. Suspeita. Não lhe resta dúvida que seu equívoco é suspeito; quanto á ambiguidade, não é em razão do sentido vário do engano que perlonga o quarto sem cessar?</p>

          <p>O dicionário nada lhe esclarece. Ao recolocá-lo na estante, considera a coincidência de haverem definido exatamente aquela palavra. Se o equívoco não fora casual, a definição também não o seria. Estava prestes a concluir que alguém o auxiliava às escondidas, orientando sua pesquisa em torno da verdade, quando o pensamento dá uma volta inesperada. “É o acaso”. O acaso que levanta o sábio de uma banheira gritando a descoberta de um princípio; o acaso que faz descobrir eletricidade em músculos dependurados. A compra do <choice><reg>vigésimo quinto</reg><orig>vigésimo-quinto</orig></choice> relógio fora obra do imponderável, da força oculta que tem orientado o progresso do homem. Duas dúzias não perfazem o número exato de seu sistema. Há uma falha, uma insuficiência a preencher; a proveta exige novas gotas, a fórmula não está completa.</p>

          <p>Zenão, sério, pensativo, senta-se à poltrona e encara o relógio parado. “E preciso pô-lo a funcionar”. Dá-lhe corda e o aproxima do ouvido. De uma coisa está certo: será inútil conservá-lo em acordo com qualquer um dos outros. Os dedos movem-se lentamente sobre a chave dos ponteiros e, quando volta a olhar o mostrador, os dois traços negros formam um ângulo quase reto, diferindo exatamente quinze minutos do relógio guia. A ambiguidade do equívoco desaparecera; o acaso acabava de dilatar o sentido de suas experiências. Estimulado pela descoberta, bate palmas. Como se apressa a solução! Desce livros e espátula para a última divisão da estante e entroniza o relógio, inaugurando a dúzia dos quinze minutos.</p>

          <p>A partir de então, o pedaço devoluto da madeira barra-lhe os gestos e o pensamento na rua, no escritório, em toda a parte. Como preenchê-lo se lhe falta dinheiro até para alimentar-se, se não tem bens nem pessoa alguma que o auxilie? Folheia os livros na esperança de encontrar uma nota esquecida entre as páginas, rola a espátula de ouro entre os dedos, pensa em vendê-la e sai à procura de um belchior.</p>

          <p>— Quanto me dá por ela?</p>

          <p>O homem, atrás do balcão, não responde. Ajusta a lupa no olho direito e fita Zenão como se fosse ele a joia.</p>

          <p>— É de ouro – continua, para disfarçar o embaraço de se ver analisado.</p>

          <p>— Ouro! – repete o velho. As vogais reluzem gordas, repercutindo nas prateleiras da loja, carregadas de objetos metálicos. Abaixa a cabeça sobre a espátula, deitada na palma da mão, vira-a de um lado para outro, e, subitamente, inicia um risinho irônico e frio, percebido inicialmente apenas pelo tremor dos ombros, depois expandindo-se num som agudo, intermitente.</p>

          <p>— Não é de ouro. Não é, porque nunca foi.</p>

          <p>— Garanto que é – afirma Zenão.</p>

          <p>O olho do homem, livre da lente, conserva-se mais aberto do que o outro.</p>

          <p>— O senhor pode garantir apenas que sempre julgou ser de ouro. Quanto a ser, efetivamente, afirmo, com meus quarenta e cinco anos de prática, que ouro nunca teve esta cor nem retiniu desta forma. – E atira a espátula sobre o balcão.</p>

          <p>— Não parece um garfo caindo no chão?</p>

          <p>— Quanto me dá por ela?</p>

          <p>Novamente a lupa ajusta-se no olho, outra vez Zenão é analisado, tudo recomeça.</p>

          <p>— Quanto quer por isto?</p>

          <p>Zenão pede o valor de dois relógios e o velho corre à caixa registradora fazendo cantar a campainha.</p>

          <p>— Dou-lhe este dinheirão todo porque simpatizei com o senhor – diz, espalhando as notas no balcão.</p>

          <p>Satisfeito, Zenão estica os dedos para o dinheiro e, antes de tocá-lo, verifica o logro. Somadas as cédulas, não daria nem para meio relógio. Talvez consiga vender as roupas – considera. Sai da loja, vê o homem colocar a espátula sobre um veludo empoeirado, próximo ao vidro, mas já tem o pensamento preso à possibilidade de negociar seus trajes e começa a calcular o preço que pedirá, no escritório.</p>

          <p>Ninguém deseja adquirir sua roupa azul-marinho. Mas a notícia provoca nova entrevista com o chefe e dela resulta um benefício não suposto por Zenão. Na cadeira verde, as mãos entre os joelhos, espera encolhido a repreensão. Mas o chefe demora a decidir-se. Corre a mão pelo rosto, da testa aos lábios que, sob a pressão dos dedos, abrem-se molhados.</p>

          <p>— Zenão...</p>

          <p>A voz é débil, trêmula, e a sílaba grave e longa permanece aos ouvidos de ambos como uma nota de órgão.</p>

          <p>— Se houver alguma coisa em que eu possa ajudar...</p>

          <p>Zenão olha para a frente, num gesto automático, e o pedaço vazio da estante substitui a soleira da janela.</p>

          <p>— Mais alguns dias – diz.</p>

          <p>O chefe levanta-se:</p>

          <p>— Quem sabe um médico...</p>

          <p>Zenão das Chagas sorri, olhos presos no chão. Pela primeira vez desejava revelar o segredo. Existe algo de constrangedor nas palavras e nos gestos de quem o encara, de constrangedor para ele, Zenão, que nesse instante sente a fascinação de crescer, agigantar-se aos olhos do chefe. A frase está armada em seu pensamento, pronta a fugir pelos lábios como uma baforada de fumo. “Persistência, persistência” – julga ouvir o homem repetir-lhe. Compreende incontinenti o sentido dessa advertência e desmancha o pensamento formulado. Não é chegado o momento. Revelar será enfraquecer-se, despojar-se da crença, distribuir esperanças para recuperar, com emulações, as forças <choice><reg>despendidas</reg><orig>dispendidas</orig></choice> na busca. Não. E preciso calar; calar e prosseguir; evitar que a vaidade suprima o gozo máximo da revelação integral, completa, soberba.</p>

          <p>— Pode ir. Leve isto.</p>

          <p>Retira-se com o envelope e, chegando à mesa, abre-o. “Compre um fortificante” – diz o papel que envolve o dinheiro.</p>

          <p>Zenão das Chagas compra mais dois relógios.</p>

          <p>Ainda há os livros para vender. São poucos e Zenão leva-os sob o braço, desembrulhados.</p>

          <p>Na livraria, a poeira dá uma coloração ruça às filas de volumes encimadas por enormes etiquetas vermelhas, indicando os gêneros literários. Ele atravessa, cuidadoso, o desfiladeiro de impressos e encontra o livreiro em mangas de camisa, lendo jornal.</p>

          <p>— Preciso vender estes livros.</p>

          <p>O homem simula espanto, depois diz com voz suave, repousada:</p>

          <p>— O senhor precisa vendê-los...</p>

          <p>Displicentemente, passa a examinar os volumes, exame sumário, restrito às capas.</p>

          <p>— Não são raros – conclui. E continua a falar tão baixo que Zenão julga estar propondo um negócio ilícito: “Quanto quer por eles?”</p>

          <p>A quantia pedida provoca uma reação inesperada no livreiro. Zenão, que até aqui lhe via o rosto, passa a ver de repente suas costas. O homem afasta-se.</p>

          <p>— O dicionário vale muito – diz Zenão, tímido.</p>

          <p>O outro volta e abre o volume, uma folha oscila indecisa para finalmente deitar-se e revelar a palavra que ele pronuncia solene:</p>

          <p>—Hino.</p>

          <p>Por instantes, o homem parece transportado à igreja, à infância, tal a expressão de doçura que lhe cobre a face. Ao calcular o mínimo que deveria exigir, Zenão sente cair-lhe, letra por letra, nos ouvidos:</p>

          <p>— h-y-m-n-o.</p>

          <p>— Está pela velha ortografia – prossegue o livreiro. Mande um estudante de hoje procurar a palavra <hi>física,</hi> por exemplo; como poderá adivinhar que se encontra na letra “p”?</p>

          <p>Zenão volta ao escritório sem os livros e contristado. A transação rendeu tão pouco que persiste a impossibilidade de comprar outros relógios enquanto não receber os vencimentos.</p>

          <p>Imagina combinações e experiências novas com os que já possui; traça figuras complexas, indefinidas, abstratas e concebe um plano definitivamente infalível. Retira-se do escritório para realizá-lo.</p>

          <p>Parado em frente ao edifício, espera que o relógio da igreja se aproxime das seis horas. Quando faltarem dois minutos, entrará, para surpreender o primeiro relógio com os ponteiros reunindo o tempo numa linha reta, idêntica ao Norte-Sul de uma bússola. A partir de então, esperará tranquilo que as direções se conjuguem na cruz perfeita, determinando os pontos cardeais.</p>

          <p>— Como vai o senhor?</p>

          <p>Zenão ouve a pergunta sem desviar os olhos da torre. Não contrai músculo algum, permanece duro, imóvel, concentrado na contemplação.</p>

          <p>— Nunca mais o vi.</p>

          <p>Agora a voz ressoa mais perto e ele a identifica imperfeitamente, obliterada, como ao telefone. Mas, bruscamente, pergunta e segunda frase reúnem-se e a pessoa toma forma em sua lembrança.</p>

          <p>— Nem de manhã, nem de noite – prossegue o proprietário do edifício. – Afinal, nossos horários são diferentes.</p>

          <p>Os ponteiros embaralham-se na vista de Zenão quando, sem encarar o homem, consegue articular:</p>

          <p>— Faltam dois minutos.</p>

          <p>A voz soturna, suplicante, não impressiona o outro que sorri e bate alcoviteiro em seu braço:</p>

          <p>— Esperando alguém?</p>

          <p>A batida repercute-lhe num choque pelo corpo inteiro.</p>

          <p>— Não! – grita, encarando o proprietário.</p>

          <p>Percebe o espanto no rosto do homem, tenta dizer algo que desfaça a situação embaraçosa, mas, antes de se decidir a falar, o outro começa, tímido:</p>

          <p>— Desculpe, não pensei que...</p>

          <p>Zenão olha-o afastar-se e volta a fixar a torre da igreja. O ponteiro maior havia quebrado a linha reta.</p>

          <p>Sobe aniquilado os degraus da escada. Antes de atingir a porta, toma vulto uma suspeita. Que outro sentido poderiam ter as palavras do proprietário? “'Nossos horários são diferentes” – dissera. Está sendo espionado. Há um sócio indesejável, caviloso, astuto, seguindo-lhe as experiências, destruindo a eficácia. Até que ponto estaria ao par de seus estudos secretos? Naturalmente entrava ali todos os dias, fazendo anotações, copiando o painel dos relógios – “Nossos horários são diferentes” – talvez mesmo alterando a posição dos ponteiros.</p>

          <p>Encostado à porta, Zenão percorre o quarto com o olhar. A cama desfeita, a poltrona no lugar de sempre – mas junto à estante uma folha de papel amarrotado. Corre e desdobra-o sobre a mesinha. Figuras geométricas mal traçadas, um losango no centro da folha com a cruz das diagonais assinalada com força. Risca um fósforo e queima a fórmula, soprando as cinzas pela janela.</p>

          <p>Destruído esse vestígio material do plano, senta-se à frente dos despertadores. Sua paz de espírito foi violenta e definitivamente rasgada no decurso do primeiro minuto. Não é preciso mais do que este tempo para se desvendar o método exposto nos mostradores. Que fazer? – Pensa em cobrir a estante todas as vezes que se retire do quarto. Inútil: a cobertura poderia ser removida facilmente. De repente, a solução aparece-lhe clara, nítida, irreplicável: para desnortear o espião, basta misturar os relógios numa desordem aparente, sem a preocupação da defasagem de um relógio para o seguinte.</p>

          <p>Apesar de executado o artifício, Zenão das Chagas não tem mais tranquilidade. Acorda-se de noite, julgando ouvir passos junto a si; tempestades imaginárias relampejam na janela para revelar-lhe rostos conhecidos, de seu chefe, da lavadeira, do comprador da espátula, da vendedora de relógios, ou de pessoas jamais vistas que, de papel e lápis às mãos, anotam a posição dos relógios. Levanta-se várias vezes, altera o dispositivo segundo novas combinações e cálculos, sempre com o cuidado de não deslocar o relógio-guia. Julga que confundi-lo será perder o ponto de partida, perder-se a si mesmo irremediavelmente. Senta-se à poltrona. Há três relógios na terceira prateleira e a última permanece inteiramente vazia. “Se a estante tem quatro prateleiras...” – Descobre outro elemento importante para seu plano: a própria estante. Ela está a gritar-lhe que deseja verse repleta de relógios, grupados doze a doze,_ todos os quartos de hora definidos para que a verdade possa ser revelada. O móvel adquire extraordinário valor. Como pudera conceder-lhe a função irrisória e banal de porta-livros ou porta-relógios? Se a ele, Zenão das Chagas – como a todos os homens –, está reservada uma missão superior; se aos despertadores, como não ignora, pelo aperfeiçoamento contínuo a que os homens os vêm submetendo, cabe um papel muito mais amplo e elevado do que marcarem o tempo de chegar ao serviço ou sentar-se à mesa das refeições; por que aceitar, para a estante, um destino acanhado? Ela foi posta ali para auxiliá-lo a desvendar seu próprio mistério, para contribuir com sua justificação. – Faz os cálculos. Faltam vinte e um relógios para que o novo elemento se ponha eficientemente a seu dispor.</p>

          <p>Ao deixar a poltrona, tem de apoiar-se ao encosto, agarrar-se fortemente para não cair. Os móveis começam a rodar, os relógios confundem-se a seus olhos, uma grande tristeza confrange-lhe o coração. Volta a sentar-se, penosamente. A face molhada de suor. “Se eu morrer antes e...” – Zenão comprime as pálpebras para fugir a essa ideia soturna, a tontura cede aos poucos, mas os relógios continuam embaralhados, os ponteiros de um conjugados a outro. “Ainda não fiz nada”. – Passa a mão pelos olhos molhados, o corpo estremece ao peso dos soluços que não pode evitar. “Ainda não fiz nada, ainda não fiz nada” – e cada vez mais os ponteiros se misturam na estante.</p>

          <p>Bem pesada a atividade de Zenão no escritório, resultaria clara a inutilidade de sua presença diária. O trabalho diminuiu bastante mas ele não se dá conta da transformação, como não percebe os estranhos sinais que os companheiros fazem à sua passagem. Não os percebe e se viesse a percebê-los não os interpretaria a seu desfavor mas no sentido vago, impessoal e indiscriminado da gesticulação dos recém-nascidos.</p>

          <p>Em sua mesa recorre muitas vezes a papel e lápis, traça círculos e horários em abundância, guarda as folhas no bolso para queimá-las em casa, destruindo todos os vestígios de seus planos. Mas não deixa de comparecer, dando a impressão de que age por automatismo quando se trata da razão mais natural e digna: Zenão quer fazer a grande descoberta sem fugir aos compromissos banais, cotidianos, que integram a personalidade humana. Jamais desejou ser original ou dissonante. Isento de orgulho, encara com a máxima naturalidade o fato de ter sido eleito para desvendar e difundir o princípio que o atormenta; repleto de amor pela humanidade, sacrifica todos os lazeres em prol dela, pondo-se à frente da batalha para poder conduzi-la, responsabilizando-se pelos pequenos fracassos que retardam a evolução, o progresso, a grandeza do homem.</p>

          <p>Porém, ao receber o ordenado mensal, Zenão das Chagas revoga uma importante cláusula de seu procedimento: permite-se faltar ao serviço. Faz isto conscientemente; uma vez descoberto o segredo, voltará confiante ao trabalho, aliviado da incógnita, o horizonte dissipado e fulgente a seus olhos.</p>

          <p>Havia decidido empregar apenas metade do dinheiro na compra de relógios. Mas, de loja em loja, vê o número de pacotes crescer em suas mãos e, esperançado, atira-se a novo lance. Percorre todo o comércio relojoeiro da cidade e, num banco de praça, conta os despertadores para evitar novo equívoco. Já adquiriu vinte. Sua felicidade está por um relógio. Conta o dinheiro e, satisfeito, verifica que nada impede o completamento de suas quarenta e oito provetas. Então despoja-se de toda a prudência que o acompanha e resolve comunicar a alguém sua infinita alegria.</p>

          <p>A quem poderá recorrer, se é só e fica mais sozinho a cada instante que passa? Pensa nos heróis cujas vidas tentara imitar; lembra-se do chefe, do proprietário do quarto, da lavadeira; desvia o pensamento para as árvores, para as pedras, para o banco em que se acha sentado. Relembra o sino da igreja. Por alguns momentos o semblante se obscurece e a tristeza o domina. Em seguida, sem que o tenha previsto ou esperado, surge-lhe à mente outro rosto conhecido. Exulta. O último relógio haverá de comprá-lo na primeira loja, naquela em que a vendedora lhe fizera perguntas. Reúne os pacotes, amarra fortemente uns aos outros, levanta-se a custo e retoma o passo, vacilante, à procura da loja.</p>

          <p>A moça está de luto, pálida e tão triste que Zenão permanece na calçada, sem coragem para entrar. Sabe que possui todas as fórmulas para fazê-la feliz, mas sua indecisão só é rompida quando as luzes da rua se acendem. Entra. As palavras pensadas recusam-se a sair e ele aponta para o relógio: “Aquele”. Ela não o encara, faz o pacote em silêncio e recebe o dinheiro das mãos trêmulas de Zenão que tenta falar, consolá-la, mas consegue apenas balbuciar uma palavra incompreensível. A moça levanta os olhos e percorre o rosto de Zenão como quem procura associar uma fotografia à imagem retida de alguém, ou recordar uma data, um número, uma inscrição lapidar. As faces magras e barbadas de Zenão das Chagas nada lhe reconstituem na memória.</p>

          <p>Enquanto ela se afasta, Zenão sente-se transfigurar. Há um apelo nos olhos tristes da moça, apelo que está a seu alcance atender, não por palavras de consolo mas por meio de um gesto que lhe renove as esperanças, um gesto que antecipe a visão da verdade buscada por ele, sem descanso. Os braços se enrijecem, sobraçando os pacotes, começam a balançar-se levemente, de um lado a outro, e logo seu corpo inteiro é um pêndulo de gigantesco relógio que, subitamente, para sob o fluxo de um grito que se quebra a seus ouvidos.</p>

          <p>Amedrontada com a singular atitude do comprador, a moça continua a grilar, atrai a atenção dos transeuntes que invadem a loja e puxam violentamente Zenão das Chagas para a rua. Entre exclamações, gargalhadas, Zenão recebe socos no rosto, nas costas, vê-se envolvido pela multidão que o apupa e empurra. Agarrado aos pacotes, consegue libertar-se, atravessa a rua correndo, desaparece.</p>

          <p>O painel está completo. Nada mais resta a Zenão das Chagas senão esperar. A poltrona acha-se mais afastada da estante que de costume porque é preciso abranger, com um só olhar, todos os relógios. Sobre a mesa da cabeceira, ao alcance da mão, uma garrafa com água, um copo, dois lápis apontados e papel. Tudo foi previsto e calculado; ele não tem o direito de afastar-se um minuto sequer. Paciência, resignação, persistência. Sabe que um segundo de distração pode significar sua própria perda e dedica todos os instantes à auscultação dos ponteiros.</p>

          <p>Não se pode assegurar que tenha adotado um método para as observações. Algumas vezes o olhar, partindo do relógio-guia, segue em caracol pela estante até atingir o mostrador correspondente ao centro do dispositivo; de outras, o <choice><reg>quadragésimo oitavo</reg><orig>quadragésimo-oitavo</orig></choice> é atingido depois que os olhos correram as prateleiras em zigue-zague. Há outra maneira de observá-lo: quando o cansaço atua sobre os músculos, os olhos caem, desordenadamente, ou deslizam para a direita, para a esquerda, como nesses jogos de feira em que se tenta orientar uma pequena esfera por entre pinos de ferro.</p>

          <p>Também acontece os ponteiros se combinarem nas mais estranhas rosáceas. Zenão molha os olhos, esfrega-os e imobiliza-os sobre o relógio-guia, fonte de todos os movimentos, para recomeçar em seguida a ronda visual pelos mostradores. Um tremor percorre-lhe o corpo quando surpreende o olhar fixo em determinado ponto. Chega-lhe a sensação de haver adormecido e o pensamento solto alia-se à imaginação, configurando sonhos. Se os olhos estacionam no relógio central, o leque do tempo descamba para a direita e para a esquerda e ele acredita ter dentro do quarto passado e futuro conciliados. Sente-se, então, cavaleiro medieval e aeronauta de engenhos interplanetários. Movimenta as mãos, os braços, molha novamente os olhos. Está acordado, a ideia lúcida.</p>

          <p>A demora da revelação – pensa ele – pode prender-se a um simples defeito técnico do sistema: a posição dos relógios. Aproxima-se da estante e varia as formações, ajoelhado, manipulando-os com o cuidado de quem retira enfeites de uma árvore de Natal. Diversas operações são feitas no correr do tempo: ora grupa as horas pares seguidas das ímpares, ora intercala os quartos de hora; de outra vez separa os ângulos agudos dos obtusos, mas os próprios ponteiros encarregam-se de ampliar e resumir seus ângulos e ele desfaz tudo, apressadamente.</p>

          <p>Ao concluir uma dessas experiências e voltar à poltrona, solta um gemido: confundira a localização do relógio-guia. Lembra-se vagamente de havê-lo deslocado, mas para onde? – Agora, Zenão das Chagas, com a rosa das horas frente aos olhos, perdeu a orientação do tempo. Porém num segundo o pensamento o consola: quem sabe não seria esse o erro, o obstáculo à descoberta. Ele desconhece a razão de tudo, por isso, tudo transforma em esperança. E persevera, fiel a seu destino.</p>

          <p>Não tem com quem se revezar; é o sol e a lua de seus dias, indiferente à claridade que a janela acrescenta, por algumas horas, à luz da lâmpada sempre acesa. Desconhecendo o número de vezes que o dia iluminou o quarto e ignorando o destino do relógio-guia, também não mais calcula a quantidade de corda disponível e repete a operação muitas vezes, embora para dar apenas um quarto de volta nas borboletas. Sabe que se um mecanismo parar o plano se dilui, o milagre lhe foge. Calcula imprecisamente o tempo da vigília pela secura da boca e dos lábios. Resta somente um pouco de água no fundo do copo e está reservada para umedecer os olhos e afugentar o sono. Mas isto não o entristece, apenas se acrescenta à dor da espera; o que o preocupa é o temor de adormecer, pois desconhece que o estranho painel que contempla está para sempre ligado à retina e se repete e gira e para, em sonhos.</p>

          <p>Um dos relógios desperta. Zenão arregala os olhos e tenta localizar o ruído que logo cessa. Terá sido sonho ou foi o pensamento? Ausculta um a um todos os relógios, à procura de qualquer ressonância. Em vão. Como não havia pensado antes? Deixara até então inútil aquele órgão importante. Nova onda de esperança o invade e ele, esquecido dos mostradores, senta-se ao chão e desenha quarenta e oito círculos, curvado sobre o papel, estudando arduamente a posição em que deve situar o pequeno ponteiro de despertar para que, a espaços iguais, os relógios toquem. Traça linhas, faz cálculos, o papel se transforma numa teia que se recusa a mostrar-lhe a solução. Súbito, o riso de Zenão mistura-se ao rumor dos mecanismos e, sentado sobre os calcanhares, começa por aviar a nova fórmula: desloca todos os ponteiros de despertar para o número seis, pois, se os relógios diferem um do outro de quinze minutos, de quinze em quinze minutos um deles passará pelas seis horas e a campainha romperá o ruído monótono dos maquinismos.</p>

          <p>De joelhos, aguarda o primeiro toque. Quando se inicia, ergue os braços e tenta levantar-se mas as pernas negam-lhe o gesto. Sente um enxame de agulhas crivado nos membros e, para descansar o corpo, inclina-se sobre o lado direito, a mão espalmada no assoalho. Também o braço está exausto, dobra-se, e ele sustém-se no cotovelo. O formigamento desaparece das pernas esticadas ao longo da estante mas, inesperadamente, o braço se desloca e o corpo abate-se no chão, o rosto chocando-se contra as tábuas frias.</p>

          <p>Sem brilho, os olhos percorrem avidamente o móvel; sem forças para levantar-se permanece estirado mas não deixa de saudar com a mão e um sorriso cada novo som, o coração pulsando forte por instantes. Mais tarde, também a mão se imobiliza, permitindo apenas um frágil tatear de dedos pelo chão, sempre que o latejar constante dos relógios desaparece sob o som agudo da campainha.</p>

          <p>Quando os dedos não mais se movem, Zenão percebe os ponteiros fugindo de todos os relógios para um só mostrador que se tinge de negro. Arrasta a cabeça, levanta-a penosamente até conseguir apoiá-la na prateleira mais baixa.</p>

          <p>— Qual de vocês possui a verdade?</p>

          <p>Com o ouvido colado ao relógio, espera decifrar o que a máquina tenta dizer-lhe. Sempre a mesma palavra. Desde o início, desde quando havia um só relógio, a mesma palavra. O coração parece entendê-la, pois igualmente a repete, mas não a transmite ao entendimento.</p>

          <p>— Responde, Três-e-meia, és tu?</p>

          <p>Tenta um gesto de carinho mas não pode efetivá-lo.</p>

          <p>— Nove-horas, me diz...</p>

          <p>Quem sabe, para aprisionar o tempo, é necessário destinar um relógio a cada segundo? Zenão precisa recomeçar, precisa ainda reproduzir estantes, cobri-las de relógios, forrar chão e teto de ponteiros. Essa visão o aterroriza e a cabeça escorrega para o chão, golpeando a madeira com um ruído seco.</p>

          <p>— Enquanto o tempo for divisível...</p>

          <p>Perde de vista ponteiros, relógios, a parede, um ponto escuro nasce de seus olhos e amplia-se, absorvendo tudo. O desespero crispa seus dedos, uma convulsão violenta e breve percorre-lhe o corpo; desgovernada, a boca se abre, a língua pende, os ouvidos não dão acordo de mais nada, o coração para.</p>

          <p>Neste momento, para as pessoas que retornam do trabalho a suas casas, o grande relógio da igreja anuncia as seis horas: sobre o corpo de Zenão das Chagas desperta o mais antigo relógio da estante, inutilmente, porque, para ele, o tempo já desfez todos os elos.</p>

        </div>

      </div>

      <div type="part" n="2">

        <head>II PARTE</head>

        <div type="chapter">

          <head>Jandira</head>

          <p>Quinze dias sem a pergunta.</p>

          <p>Jandira atirou a água da bacia pela janela da cozinha e, quando o lodo em frente ao jirau encheu-se de estrelas que o sol jogou sobre as águas, pareceu-lhe ouvir sua tia chamando. Estremeceu. As mãos procuraram o avental para se enxugarem e ela aproximou-se da sala, o temor nos olhos e no passo apressado. Dona Hermengarda dormia, na cadeira de rodas, a cabeleira branca repousando na almofada. Um pouco mais calma, voltou e começou a passar água limpa na louça.</p>

          <p>Não suportava mais. Era preciso decidir-se por uma resposta qualquer. Mas seus doze anos não lhe abriam a inteligência para uma solução àquela pergunta banal:</p>

          <p>— Aquilo, hem, Jandira?</p>

          <p>Quando começou a enxugar os pratos, ouviu um ruído na cozinha. Contínuo, suave, esquisito. “Serão as rodas da cadeira” – pensou. Imobilizaram-se as mãos sobre a toalha molhada e a menina fechou os olhos. O ruído cessou. Não teve coragem para se voltar mas abriu lentamente os olhos. Imaginou a tia junto a si. O silêncio teimava em permanecer. “Estará muito perto?” – Certa de que a mão de Dona Hermengarda ia segurá-la saltou para a esquerda. O papagaio soltou uma gargalhada e Jandira olhou-o no poleiro. Então o mistério aclarou-se: o bicho recomeçou a roer a madeira e o mesmo ruído fez a menina sorrir e continuar o trabalho, cantarolando.</p>

          <p>— Jandira!</p>

          <p>O grito assustou-a de tal forma que as mãos se afrouxaram e a xícara espatifou-se no chão.</p>

          <p>— Desastrada. Vais me pagar por isto.</p>

          <p>A cadeira rolou veloz pelo assoalho e a menina foi agarrada pelos cabelos. D. Hermengarda torceu a cabeça de Jandira até ver seus olhos espavoridos. Soltou-a e disse mansamente:</p>

          <p>— Estou brincando, tola. Quero um pouco d’água.</p>

          <p>A sobrinha procurou sorrir e foi até ao boião de barro, mergulhou o coco e trouxe-o cheio para a tia.</p>

          <p>— Está fresquinha, titia – falou com a voz trêmula.</p>

          <p>— Deixa ver.</p>

          <p>Antes que a menina pudesse afastar-se, atirou-lhe todo o líquido no rosto. Esperou friamente que Jandira se refizesse do susto e pediu mais água.</p>

          <p>— Depressa!</p>

          <p>Dessa vez bebeu tudo, devolveu o coco e falou, com os olhos no teto, quase declamando:</p>

          <p>— És a minha flor, és o meu jardim...</p>

          <p>E, enquanto se afastava, inventou uma canção:</p>

          <p>— “Vou regar a minha flor,</p>

          <p>Vou regar o meu jardim.”</p>

          <p>Jandira encostou-se no fogão de tijolos e dos cabelos escorreram gotas de água que se evaporaram, chiando na chapa quente.</p>

          <p>Sem pai, sem mãe, o que haveria de fazer para fugir daquela convivência? Desejo de morrer, vontade de sumir... Sentia isso, mas de um modo vago, impreciso, não sabendo exatamente como agir para libertar-se. Constatava, impotente, a evolução das torturas inventadas para ela, dia após dia, sem ver possibilidade de sua tia melhorar. De início, haviam sido apenas palavras. Implicava com tudo o que a menina fizesse, levando a cadeira para todos os cantos da casa, numa incessante inspeção aos serviços da sobrinha. Depois, começaram os maus tratos. A primeira vez foi no dia da pergunta:</p>

          <p>— Aquilo, hem, Jandira?</p>

          <p>— Aquilo o que, titia?</p>

          <p>A cólera explodiu. D. Hermengarda segurou a menina pelo pulso e enquanto o apertava furiosamente gritava:</p>

          <p>— Então não sabes? Não sabes o que é “aquilo”. Pois fica sabendo que “aquilo” – é tudo o que há de importante e sem importância na vida.</p>

          <p>Jandira debatia-se para soltar-se, mas a velha agarrou-a com ambas as mãos e sacudiu a cabeça da criança com toda a força.</p>

          <p>— Aquilo sou eu, aquilo és tu, aquilo é a tua burrice, sua desgraçada! – continuou a bradar, largando a menina de repente.</p>

          <p>Jandira foi de encontro à parede e a cabeça martelou na madeira. Chorando, fugiu e trancou-se na privada de onde saiu, horas depois, com manchas roxas nos pulsos, um galo na cabeça e o terror para sempre agarrado aos sentidos.</p>

          <p>A noite daquele dia, passou-a em sobressaltos, acordando-se de vez em quando, imaginando os berros da tia. Aprendeu então que deveria pensar, antes de responder a alguma pergunta. “A demora na resposta talvez seja o suficiente para exasperá-la ainda mais” – pensou. Mas os dias que se seguiram foram calmos. D. Hermengarda amanhecia tranquila, chamava Jandira de “minha filha”, aproximava a cadeira do jirau para enxugar a louça, enquanto ensinava novos pratos para a sobrinha preparar e, de noite, não exigia auxílio ao passar da cadeira para a cama – embora o fizesse com dificuldade. No entanto, apesar de a tia haver chegado a permitir que fosse brincar com as crianças do vizinho, Jandira perdera a confiança. O acesso fora forte demais e ela esperava o momento em que novo suplício fosse inventado para fazê-la sofrer.</p>

          <p>Quinta-feira, Jandira acordou-se com os gritos do papagaio. “É hoje” – calculou. No café, não houve novidade. Nem no almoço. Então, esmerou-se no trabalho para agradar D. Hermengarda. Nunca areou tanto as panelas e a chapa do fogão. Ficaram brilhando, ela com as mãos murchas e gretadas pela soda cáustica que se infiltrava no esfregão.</p>

          <p>Ao concluir a limpeza, foi ao quarto de banho, lavou o rosto e penteou-se. O papagaio gritou-lhe o nome. “É ela” – concluiu Jandira. O bicho repetia o nome sem parar e a menina dirigiu-se à sala cheia de medo, as pernas tremendo quando parou à porta do corredor.</p>

          <p>— Vem cá, menina – disse a velha.</p>

          <p>Ela deu dois passos e parou.</p>

          <p>— Chega mais perto. Não posso falar muito alto. Tenho uma poesia para recitar.</p>

          <p>A menina aproximou-se, indecisa, e cuidou de ficar a uma distância que a tia não lhe pudesse tocar. Mas ela, sorrindo docemente, apoiou as mãos sobre as rodas e fez a cadeira deslizar até que Jandira sentiu os vestidos se roçarem.</p>

          <p>— “Oh! que saudades que eu tenho...” – começou D. Hermengarda. Interrompeu-se e franziu a testa.</p>

          <p>— Saudades de quê? – perguntou, cravando os olhos no rosto da criança.</p>

          <p>Não sabes? – continuou. Saudades daquilo, ora! Tu és uma boba, Jandira – riu ela.</p>

          <p>Falava calmamente, mas a menina estava muda de pavor. E se a tia perguntasse o que era “aquilo”? Lembrou-se da cena anterior, dos pulsos roxos e do galo na cabeça. Achou então que, se a pergunta viesse, deveria fazer justamente o contrário do que fizera na vez passada: aprovaria, com uma resposta positiva.</p>

          <p>Com a voz muito doce, D. Hermengarda lançou a pergunta esperada:</p>

          <p>— Aquilo, hem, Jandira?</p>

          <p>Os lábios da sobrinha estremeceram. Falou, com um sorriso humilde e aquiescente:</p>

          <p>— E, não é, titia?</p>

          <p>— Aquilo o quê, fedelho?</p>

          <p>A menina desconcertou-se e notou as duas brasas dos olhos da velha em cima de si. Correu. A cadeira correu atrás dela, mais rápido, e sem demora, Jandira começou a sentir bofetadas no rosto.</p>

          <p>— Quem te disse o que era aquilo? – começou, possessa. Aquilo é meu, aquilo sou eu, é o que sofro, sofro sozinha, sua infeliz.</p>

          <p>As palavras seguiam o ritmo das bofetadas que dava com força, ora numa, ora noutra face, a cabeça de Jandira virando à esquerda, à direita, à esquerda, uma das faces sangrando, arranhada pelo engaste de um anel que a velha trazia no dedo.</p>

          <p>A menina gritava e o papagaio esvoaçava, gritando ainda mais.</p>

          <p>Cansada, a velha parou de bater e atirou o corpo para trás, os olhos fechados, o peito arfando. Jandira amontoou-se no chão, soluçando, sem coragem nem forças para levantar o rosto mergulhado no vestido.</p>

          <p>Agora, encostada ao fogão, a menina perdera novamente a coragem de se mover. Ouvia o chiado das gotas escorrendo dos cabelos encharcados para a chapa do fogão e, por alguns instantes, distraiu-se com o ruído que faziam, sem perceber as próprias lágrimas juntarem-se àquele gotejar incessante. Depois, seus olhos encontraram no chão os cacos da xícara partida. “Vais me pagar”... – dissera a tia. A água lançada ao rosto, então, fora o castigo? Comparou as penas recebidas. Não podia compreender que responder a uma pergunta de maneira errada fosse mais grave do que partir uma xícara. Mas tia Hermengarda devia ter razão. “Se, por fazer aquilo...” – começou a pensar. A palavra “aquilo”, no entanto, adquirira tal poder de apavorá-la que afastou os pensamentos e segurou a pilha de pratos lavados e secos.</p>

          <p>Do guarda-louça, viu a tia na sala. Estava com a cabeça para trás, dormindo – parecia. “Se acordar e fizer a pergunta?” – Jandira, definitivamente, não sabia o que responder. Ignorando ou conhecendo, as consequências de “aquilo” eram sempre as mesmas. E se silenciasse? – “Quem cala, consente”, costumava dizer D. Hermengarda.</p>

          <p>A menina olhou novamente para a cadeira de rodas. Algo de extraordinário estava acontecendo. D. Hermengarda não dormia. Jandira, querendo certificar-se do que se passava, aproximou-se, oculta pela parede, e espiou. D. Hermengarda chorava! Serenamente, corriam lágrimas sobre as faces, filtradas pelos cílios semicerrados. Um sofrimento profundo imobilizou a menina, dominando-a pouco a pouco. Sentimento estranho, poderoso, capaz de destruir todos os ressentimentos, maior do que o pavor experimentado até agora, superior a tudo o que houvesse suportado aquela alma de criança. Sem compreender a mágoa oculta a que sua tia se entregava, Jandira desejou consolá-la, dizer algo engraçado, chegar perto, acariciar-lhe os cabelos. Era preciso estancar esse pranto. A quem mais poderia recorrer D. Hermengarda?</p>

          <p>A menina atravessou mansamente o corredor.</p>

          <p>— Tia – chamou baixinho.</p>

          <p>A tia imóvel.</p>

          <p>— Titia, não chore.</p>

          <p>Os olhos parados, as lágrimas não saindo mais.</p>

          <p>— Prometo não quebrar mais nada, titia.</p>

          <p>O silêncio respondendo sempre.</p>

          <p>Encostou-se à cadeira da tia e segurou-lhe as mãos. Geladas. Gritou várias vezes o nome, mas as rugas do rosto, os lábios, os olhos, nada se moveu. A menina caiu a seus pés e abraçou-lhe as pernas, chorando e acariciando aqueles membros imobilizados, inúteis para sempre. Como pudera acontecer aquilo?</p>

          <p>— “Aquilo” – repetiu a menina.</p>

          <p>Levantou os olhos para o rosto de D. Hermengarda. Estava tranquilo e belo, as lágrimas imprimindo sobre as faces paradas dois fios muito tênues, brilhando ao sol.</p>

          <p>— Então aquilo...</p>

          <p>E agora! Agora que Jandira havia descoberto o que era “aquilo”, a quem haveria de contar, a quem explicaria, se não mais tinha quem lhe perguntasse?</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>A Coroa</head>

          <p>Enquanto escorria o pente pelos cabelos negros e lisos, Edite examinava os traços da face, refletida no espelho dependurado à parede por um barbante velho. Os lábios, finos demais; as sobrancelhas, por demais espessas; e o nariz, não fosse o brilho do olhar, destruiria toda a harmonia de seu rosto moreno, pela maneira surpreendente como se alteava na ponta. Não obstante, ela possuía a graça dos dezesseis anos e, no corpo, dois pontos que correspondiam aos olhos em serenidade e beleza: os seios palpitantes sob a blusa branca.</p>

          <p>O pente desceu mais uma vez ao longo da cabeça para depositar-se na caixinha de papelão cheia de grampos, um pregador de metal amarelo, uma flor de conchinhas azuladas e dois brincos vermelhos. Em seguida, a moça apertou o cinto estreito da saia e viu que as costuras da blusa esgarçavam-se na cintura.</p>

          <p>Ao sair do quarto, o irmão passou por ela correndo em direção à cozinha.</p>

          <p>— Mãe, o Rodrigo morreu – falou o menino, assustado.</p>

          <p>— Deixa de ser mentiroso, Toninho.</p>

          <p>— Por Deus, mãe. Faz pouco descobriram ele morto na cama. Deitou-se bêbedo e não acordou mais.</p>

          <p>Por isto Edite, que não gostava de cozinhar, preferindo ajudar na lavagem da roupa para fora, teve de fritar o peixe enquanto a mãe foi auxiliar Dona Adalgisa na preparação do velório. Insuportável, o cheiro que o peixe deixava nas mãos – mas a moça continuou o serviço, pensando em Rodrigo morto.</p>

          <p>Quando a mãe voltou, o almoço já estava na mesa. Pirão <choice><reg>d'água</reg><orig>dágua</orig></choice>, peixe frito e salada de agrião, colhido nos fundos de casa.</p>

          <p>— Só isso, Ditinha? – reclamou o menino.</p>

          <p>A irmã não respondeu. Ele estava farto de saber que era aquilo todos os dias, a não ser quando recebia algum dinheiro para encerar a casa de Dona Clara, na cidade.</p>

          <p>Quem olhasse para Edite, nesse instante, notaria a transformação por que passava seu rosto. Os olhos negros avivaram-se, as faces tornaram-se subitamente vermelhas e finalmente um sorriso abriu-lhe os lábios docemente, deixando entrever os dentes miúdos e claros: lembrava-se de Augusto. Uma semana sem vê-lo. Esperara todo o dia anterior que dona Clara mandasse chamá-la para arrumar-lhe a casa. Em vão. Devia, pois, guardar o último gesto carinhoso de Augusto sem vê-lo renovar-se esta semana. Acabava de lavar a vidraça da sala quando o moço entrou e roçou-lhe a mão nos cabelos. Ela estremeceu, ouvindo passos que se aproximavam. “Meu filho, teu pai está chamando.” – Por pouco dona Clara não os surpreendeu. Augusto retirou-se, Edite torceu o pano ensopado na bacia e prosseguiu o trabalho. Não o vira mais, desde então. Mas conservava a lembrança dessa carícia e de outras, todas furtivas, breves, deixando margem a que ela as ampliasse na solidão do quarto quando, livre dos afazeres, demorava o pensamento em revê-las, em repetir para si o convite que ele lhe fizera um dia. Ao som da música indefinida que chegava a seu leito, adormecia.</p>

          <p>Sentaram-se à mesa e Edite esperou que a mãe contasse alguma coisa sobre a morte de Rodrigo. Mas a mãe baixou os olhos e começou a comer em silêncio.</p>

          <p>— Dona Adalgisa está muito triste? – perguntou a filha.</p>

          <p>— Não para de chorar. Também, perder um filho moço e forte assim de repente.</p>

          <p>— Ela vivia brigando com ele, dizendo que não prestava – falou Toninho.</p>

          <p>— Não te intrometas, pirralho – repreendeu a mãe. Deixa o morto em paz.</p>

          <p>Edite pensou em Rodrigo. Não estranhava as lágrimas da mãe, seu sofrimento, mas o certo é que o filho não a ajudava em nada, bebendo todo o dinheiro ganho com os biscates de pintor, enquanto a velha se matava no cocho, lavando roupa para o sustento de ambos.</p>

          <p>— Sabes, Ditinha – começou a mãe. A casa está triste, não tem nenhuma flor. Se a gente pudesse... Seu Gregório deu as velas, a Rita emprestou o crucifixo. Não sei onde Adalgisa arranjou dinheiro para o caixão; disse que tinha.</p>

          <p>— Nosso jardim está seco – falou a filha.</p>

          <p>— Comprar não se pode – acrescentou a mãe.</p>

          <p>— Vamos fazer uma rifa? – sugeriu Toninho, animado.</p>

          <p>As duas mulheres olharam-no interessadas:</p>

          <p>— Rifa?</p>

          <p>— É. Todo o mundo assina e o dinheiro dá para as flores.</p>

          <p>Edite sorriu, passou a mão pela cabeça do menino:</p>

          <p>— Rifa nada, rapaz, subscrição.</p>

          <p>De tarde, Edite pediu uma folha de papel almaço no armazém, escreveu na primeira linha: “Uma coroa para o Rodrigo de dona Adalgisa” e, depois de encabeçar a relação com dois cruzeiros – único dinheiro que havia em casa – correu-a pelos moradores da rua.</p>

          <p>A contribuição variava de um a cinco cruzeiros e a moça ficou satisfeita ao ver como a quantia aumentava, ninguém deixando de assinar.</p>

          <p>Às cinco e meia, voltou ao armazém para dar o troco por dinheiro graúdo, condição sob a qual lhe haviam cedido o papel. Dobrou cuidadosamente a cédula de cem, duas de vinte e uma de cinco e pôs tudo na bolsinha de malha de prata que havia sido da avó. Apesar do cheiro de azinhavre que lhe deixava nas mãos, gostava tanto da bolsinha que nunca saía sem ela, mesmo estando vazia. Costumava passar a franja metálica nas costas da mão, lembrando-se da avó morta. “Leva-a sempre pendurada no pulso direito que dá sorte” – dissera-lhe a velha.</p>

          <p>Agora, só faltava ir à “Rosa de Ouro” encomendar a coroa para ser entregue no dia seguinte, domingo, duas horas antes do enterro sair. Mas Edite não poderia descer à cidade sem mudar de roupa.</p>

          <p>Ninguém em casa. Sua mãe e Toninho já haviam saído para o velório e lá passariam toda a noite. Vestiu a saia preta, a blusa azul-claro, penteou os cabelos e partiu.</p>

          <p>“Enterrar-se num domingo...” – pensou contristada. Ainda ontem vira Rodrigo, voltando para casa com o macacão sujo de tinta. E hoje estava duro, frio, estatelado. Edite não queria vê-lo, pois impressionava-se demais com defunto. Mas, como a mãe era muito amiga de dona Adalgisa, teria de ir e talvez fosse obrigada a passar algumas horas velando, enquanto a mãe descansasse.</p>

          <p>Quando faltava uma quadra para atingir a Rua Quinze, lembrou-se novamente de Augusto. Como seria bom encontrá-lo. A esse pensamento, o coração acelerou-se e sentiu que corava. Fechou a mão contra a bolsinha de prata e dispôs-se a atravessar a rua sem olhar para a esquerda. Não se conteve. Olhou para a casa branca, as colunas de mármore, um enorme jardim na frente. Adivinhou o banco sob o caramanchão de buganvílias e corou ainda mais, ao constatar que persistia o desejo de sentar-se à sombra daquelas flores vermelhas com Augusto a seu lado. O suor da mão que apertava a bolsa acordou-a desse sonho. Porém, ao secá-lo nas costas da outra mão, apareceu-lhe uma ideia que a fez estremecer. Poderia ver Augusto. E ele não desconfiaria de que fora procurá-lo. Era só tocar a campainha do portão, passar à porta de entrada e, assim que dona Clara aparecesse, dizer:</p>

          <p>— Boa tarde. A senhora quer contribuir para a coroa de Rodrigo? Ele morreu hoje.</p>

          <p>Certamente a mãe de Augusto mandá-la-ia entrar, sentar-se e talvez ele surgisse.</p>

          <p>Não há mal nenhum, convencia-se, enquanto se encaminhava para o palacete. Com mais dinheiro comprarei uma coroa mais bonita, o enterro terá mais flores e minha mãe ficará contente.</p>

          <p>Apressou-se e, quando deu por si, estava alisando o cabelo e preparando as palavras para o pedido.</p>

          <p>— És tu, Ditinha.</p>

          <p>A moça não pôde responder. Foi Augusto quem lhe abriu a porta.</p>

          <p>— Entra.</p>

          <p>Ela não se moveu. Baixou os olhos e sentiu o calor das faces queimando toda a coragem de falar.</p>

          <p>— Fala, menina. Aconteceu alguma coisa? – Conta.</p>

          <p>Então levantou os olhos. Meu Deus! como o achava belo. Sua voz deixava-a tonta, tonta, como se a impulsionasse para um rodopio.</p>

          <p>— Rodrigo morreu – disse afinal.</p>

          <p>— Rodrigo?</p>

          <p>— Aquele que pintou sua casa.</p>

          <p>Novamente o embaraço, o constrangimento. Onde encontrar palavras para pedir-lhe a contribuição?</p>

          <p>— Fizemos uma lista...</p>

          <p>— Para o caixão? – perguntou o rapaz.</p>

          <p>— Não, para as flores.</p>

          <p>Augusto tirou vinte cruzeiros do bolso, estendeu-lhe a mão e, como ela não fizesse menção de segurar a nota, ele mesmo abriu-lhe a bolsinha e misturou seu dinheiro com o resto.</p>

          <p>Edite continuou parada, olhando os olhos vivos que nesse instante fixavam a suave e lenta pulsação dos seios sob a blusa azul.</p>

          <p>— Já resolveste, Ditinha?</p>

          <p>— O que, seu Augusto.</p>

          <p>— Ora, não te lembras mais? – O baile.</p>

          <p>Edite sabia, Edite queria, era mesmo o que mais desejava na vida. Entrar com ele num salão, dançar. Quando pensava nisso, julgava que morreria ao ser abraçada por ele. No entanto...</p>

          <p>Augusto segurou-lhe o braço.</p>

          <p>— Estás tremendo, Ditinha. Está bem, não se fala mais nisto. Não te obrigarei a fazer uma coisa de que não gostas.</p>

          <p>Ela sofreu tanto com essas palavras que sentiu os olhos se desmanchando em lágrimas. E Augusto sorria. Deixou a mão escorrer lentamente pelo braço de Edite até sentir a corrente da bolsa no pulso. Então pôs a mão no bolso e disse, sempre sorrindo:</p>

          <p>— É pena eu ter de ir sozinho.</p>

          <p>Edite deu-lhe as costas e correu para o jardim.</p>

          <p>— Hoje às dez horas – ouviu Augusto dizendo.</p>

          <p>Parou no portão e percebeu o ruído da porta ao fechar-se. Voltou-se. Ninguém mais.</p>

          <p>Anoitecia, e o caramanchão estava perto, as flores tinham um colorido tão estranho a essa hora que ela apanhou um raminho de três buganvílias e prendeu-o entre os seios. Olhou um instante para o banco vazio, dirigiu-se ao portão e bateu-o, desalentada.</p>

          <p>Não desapareceria mais a pressão dos dedos de Augusto em seu braço moreno. E o sorriso! O sorriso estava ali, diante dela, passando casas, dobrando ruas, repetindo o convite. De repente verificou que cada vez que piscava, os lábios de Augusto fechavam-se sobre seus olhos, muito de leve... Acariciou o braço, desejando encontrar a mão dele sob a sua.</p>

          <p>Onde estava? Parou. O movimento da rua, as luzes, fizeram-na voltar a si por um instante. Deu alguns passos em direção à casa de flores que deveria ser na próxima esquina e, ao afastar-se para dar passagem ao casal que saía de uma loja, viu na vitrina um vestido estampado, sem mangas, flores vermelhas, cor-de-rosa e lilases espalhadas pelo campo verde-claro do tecido. Simples, barato, destacava-se dos demais pelo colorido intenso, o preço remarcado em azul na etiqueta exagerada, presa à barra da saia curta.</p>

          <p>— Entre sem compromisso, senhorita.</p>

          <p>Edite aproximou-se indecisa.</p>

          <p>— Como vai bem com a sua cor, senhorita.</p>

          <p>Ela sentiu-se desvanecida com a gentileza do caixeiro, acariciou a fazenda florida e imaginou-se rodando nos braços de Augusto.</p>

          <p>Às dez horas da noite, o ramo de buganvílias havia murchado entre os seios de Edite.</p>

          <p>Não poderia determinar o tempo que ali estava de brincos vermelhos, vestido novo, olhando a porta negra entre colunas de mármore. Ora saía da sombra das árvores para a luz do poste – e então ficava admirando o cone da saia rodada e seu vulto contra o muro; ora escondia-se da luz, na escuridão que os cinamomos retalhavam na calçada. Sentia-se melhor encostada ao tronco áspero da árvore, pois não conseguira ainda dominar o tremor das pernas que, por vezes, ampliava-se para atingir os lábios. Ao mesmo tempo que o prazer de reencontrar Augusto alentava-lhe a confiança, alguma coisa estranha e dolorosa fazia por devolvê-la à realidade ultrapassada. Quando essa força ameaçava romper definitivamente as alianças que lhe envolviam os desejos – e isso acontecia sempre que o estremecimento do corpo chegava-lhe às faces – fechava os olhos para sentir a brisa dos lábios de Augusto roçar-lhe os cílios.</p>

          <p>Imaginou a porta se abrindo, viu a saída do príncipe, ouviu palavras que não foram ditas. Também temeu que chegara tarde demais, que essa hora ele a estaria procurando por toda a parte, aflito, desamparado. Entre estas duas alternativas, distribuiu o tempo indefinido da espera, substituindo por gestos vagos e diálogos imaginários o relâmpago que o pensamento tentava lançar em sua mente, aniquilando tudo. Percebeu os próprios lábios desmanchando palavras inconsequentes. Demorou a atenção nessas palavras, atribuindo-lhes sentido alheio ao verdadeiro, construindo um vocabulário novo de ternura e amor, únicos sentimentos a que confiava o ser neste momento.</p>

          <p>Olhou firme para a fachada do palacete. A luz da entrada se acendera. Ou seria uma vez mais sua imaginação? Abriu-se a porta. Augusto saiu e os degraus da escada pareciam desdobrar-se em muitos outros, aumentando a distância de seu bem-amado. Desejou correr e abraçá-lo. Mas estava imobilizada no chão, como a própria árvore em que se apoiava.</p>

          <p>Ele aproximou-se:</p>

          <p>— És tu?</p>

          <p>A voz novamente a estonteá-la.</p>

          <p>— Que fazes aí a uma hora dessas? – e sorriu.</p>

          <p>Edite afastou-se um passo do cinamomo e conseguiu corresponder-lhe o sorriso.</p>

          <p>— Esperando alguém?</p>

          <p>Ela queria cortar as perguntas, dizer há quanto o aguardava, contar-lhe o que fizera para atender ao convite – mas limitou-se a balbuciar:</p>

          <p>— É...</p>

          <p>— Já sei – falou Augusto, rindo alto. Estás esperando o namorado. Acercou-se dela, segurou-lhe os ombros com força.</p>

          <p>— De vestido novo! Teu namorado é rico?</p>

          <p>Puxou-a violentamente contra si, o peito engomado da camisa amassando os seios puros de Edite, e beijou-lhe os lábios. Soltou-a. E voltou a rir, interrompendo-se bruscamente:</p>

          <p>— Boa noite. Estou atrasado para o baile.</p>

          <p>Edite viu-o afastar-se. Não parou, não olhou para trás. Encobriu-se o ruído dos passos, o brilhar das listas na calça negra do traje desapareceu de seus olhos. Mas o riso cínico de Augusto permanecia, dilatando-lhe os ouvidos. Bruscamente, o beijo recebido transformara-se num tapa que recebesse na boca.</p>

          <p>Então, o relâmpago contido estalou em sua frente e ela agarrou-se à árvore, os olhos fixos na florada inútil do vestido. Por um momento, julgou que as flores se moviam na saia, esperando mãos para colhê-las e tecer com elas a coroa esquecida. Já não ouvia o riso de Augusto. Algo de mais cruel estabeleceu-se em seu coração. Trancou os olhos, apertou as mãos contra os ouvidos, mas a voz vinha precisamente das mãos e ampliou-se. Correu. O eco das passadas repetia as palavras. Que fazer? Que fazer além de gritar, gritar bem alto, mais alto ainda, tentando abater o coro que repetia sem descanso:</p>

          <p>— A casa está tão triste, Ditinha. Não tem nenhuma flor.</p>
          
          </div>
          
          <div type="chapter">

          <head>Réquiem</head>

          <p>Inácia ainda não se convencera. Continuava apertando, entre as suas, a mão fria e magra da mãe, sem ousar encará-la, mantendo os olhos presos aos pontos luminosos do despertador, sobre a mesa de cabeceira. O quarto estava quase às escuras, o leito iluminado apenas pela lamparina de azeite cuja luz, atravessando o vidro colorido, tingia de azul o lençol e o rosto da morta. Não mais resistindo, Inácia voltou-se. Os olhos entreabertos, opacos, e as rugas tão definidas na face como fiapos de linha sobre uma almofada. Baixou-se e encostou seus lábios no rosto claro da mãe. Esse beijo ficar-lhe-ia para sempre na memória, recordando-lhe aquela morte através da sensação de haver beijado uma ameixa seca, a água de uma bacia, qualquer coisa vaga, neutra, sem paralelo com ações passadas, cuja semelhança pudesse estabelecer. Puxou o lençol até ver encobrir-se a cabeça da morta e saiu do quarto, sem lágrimas, para avisar seu marido e Alice.</p>

          <p>— Devias ter-nos chamado – disse a irmã. Mas falou sem convicção, quase com indiferença, não deixando de alisar a saia preta que passava a ferro.</p>

          <p>O marido olhou para Inácia e tornou a encher a cuia de chimarrão.</p>

          <p>— Queres um?</p>

          <p>Ela segurou a cuia e apertou os lábios contra a bomba quente. Quando o mate peneirou amargo em sua boca, derreou-se na cadeira e suspirou.</p>

          <p>— Como anoitece depressa.</p>

          <p>Ele olhou-a espantado, pois era tempo de ser noite em qualquer terra. Ia dizer-lhe isto quando o sino da igreja bateu onze vezes, tornando inúteis suas palavras.</p>

          <p>— Maldito sino – resmungou.</p>

          <p>— Não sei porquê. É tão bonito.</p>

          <p>É bonito quando a gente vai a cavalo pelas cochilhas e escuta de longe. Mas todo o santo dia, hora por hora... E ficou pensando nas noites passadas à cabeceira da doente. Afligia-se, esperando as pancadas do sino e, quando soavam, irritava-se por saber que, a cada aproximação das meias-horas e horas cheias, havia de afligir-se e irritar-se, sempre com mais intensidade, cansaço e sono, até que a madrugada clareasse a cama e o rosto branco da sogra, trazendo-lhe a mulher ou a cunhada para substituí-lo na vigília.</p>

          <p>— Ela pediu para ser enterrada em São Leopoldo – falou Inácia.</p>

          <p>— É longe e vai ser muito difícil.</p>

          <p>— A última vontade é sagrada – sentenciou Alice, desligando o ferro elétrico e pondo a saia passada no encosto da cadeira. Sentou-se, recebendo a cuia que Abelardo lhe oferecia.</p>

          <p>— Está frio e aguado – reclamou.</p>

          <p>— Pois não toma.</p>

          <p>Mas ela sorveu o mate até ouvir o ronco do ar entrando pela bomba. Depois, como ninguém mais quisesse, despejou a erva na lata de lixo e lavou a cuia sob a torneira da pia.</p>

          <p>— A que horas vamos levá-la? – perguntou Inácia em voz baixa.</p>

          <p>Só então Abelardo convenceu-se de que ainda não estava tudo concluído. A morte inaugura uma série de atos que ele não poderia dispensar. Cabia-lhe tomar as demais providências, como lhe coubera chamar o médico e o padre, pedir adiantamento sobre adiantamento de seu ordenado para dar conta das despesas que o mês de doença lhe custara. Sentia-se cansado, mas era preciso agir. De que lhe adiantara sugar o mate até ficar aguado e frio – como observara a cunhada. E a dissertação sobre os sinos?</p>

          <p>Inácia continuava esperando resposta. Sentia pena do marido, sentado à banqueta, olhando o pedaço de chão entre os pés. “Passou o pior” – pensava ela. “Amanhã começará o repouso, levarei café para ele na cama”. Esse pensamento transportou-a aos primeiros tempos de casada, quando acordava o marido com ternura, o café na bandeja, um cacho de uvas ou uma fatia de melão, como ele gostava. Quando haviam cessado essas atenções? Não poderia precisar. No entanto, o fato de renascer a intenção de fazê-lo convenceu-a de que mantinha intacto seu amor por ele. Um sorriso substituiu, por instantes, a expressão abatida de seus olhos e sentiu ímpeto de abraçar e beijar o marido. Conteve-se. Estava tudo tão calmo, parado, silencioso. Procurou divisar a torre da igreja, através da janela, porém seus olhos caíram sobre a figura de Alice. Sentada, o corpo teso, seu rosto estava contraído e ela chorava.</p>

          <p>— Alice... – murmurou ternamente.</p>

          <p>A irmã não respondeu. Então Inácia sentiu os próprios olhos se inflarem e transbordarem de pranto por Alice, que acabava de ficar mais só. Sem a mãe, passaria a ser o único habitante daquele apartamento mal-iluminado e frio. Enquanto o barulho da máquina de costura roesse a solidão de seus quarenta e cinco anos, continuaria a encher o tempo com os serviços para fora, interrompendo esse trabalho somente aos domingos, quando certamente iria visitá-los em São Leopoldo. Depois, também isto cessaria, quando o fio se partisse e ela ficasse estendida sob o lençol – branca, feia, virgem.</p>

          <p>— Que adianta isto agora – falou o marido. “Agora” – repetiu para si. Agora ou antes, de que valiam as lágrimas?</p>

          <p>Inácia passou a manga da blusa pelo nariz e olhou para a cortina da janela. Alice continuou a chorar.</p>

          <p>— É melhor levarmos ainda hoje.</p>

          <p>Inácia olhou para o marido, sem compreender a que se referia. Ao verificar que somente agora respondia sua pergunta, rememorou as palavras ouvidas num tom mais terno e doce, pois ele falara como se fosse de um baú, de um traste qualquer, incômodo e velho. E continuou a olhá-lo, esperando que dissesse o que era preciso fazer, quando deveria começar a lavar e vestir o cadáver. Mas ele não tinha coragem de expor seu plano. A ideia de parecer mesquinho, cortava-lhe as palavras. Por alguns instantes, julgou ser fácil convencê-las de que pretendia agir daquela forma para abreviar-lhes o sofrimento ante a presença da mãe morta. Não obstante, a consistência dessa razão sucumbia em presença do argumento decisivo: o dinheiro. Também lhe era difícil admitir o direito de o dinheiro envilecer as ações decorrentes da morte, mas os recursos de que dispunha não lhe permitiam enfrentar as despesas com as providências legais para a transladação do corpo. “Se tivesse acontecido em São Leopoldo” – pensou. E irritou-se, levando as mãos aos cabelos. Tivera escrúpulos para sugerir que a sogra, uma vez perdidas as esperanças, se transferisse para a cidade vizinha, onde tudo seria mais fácil, mais barato. Impaciente, levantou-se e foi à janela. O relógio da igreja marcava onze horas e quinze minutos. Conferiu com seu relógio e falou, sem se voltar:</p>

          <p>— Vou buscar um carro de praça.</p>

          <p>Ninguém comentou. Talvez nem tivessem ouvido, ou compreendido. Por um momento, Abelardo julgou não haver pronunciado aquelas palavras. Acrescentou em voz alta:</p>

          <p>— Leva-se como se estivesse doente.</p>

          <p>Inácia olhou as costas do marido, os ombros largos, tentou imaginar a í expressão de seus olhos, e viu que se afastava da janela sem ousar voltar-se, encará-las, pedir aprovação.</p>

          <p>Em passos rápidos, ele abandonou a cozinha e, dali a instantes, ouviu-se a porta da frente bater com força.</p>

          <p>Ao sair do edifício, Inácia olhou para um lado e outro da rua. Ninguém. Entrou no automóvel, deixando a porta aberta, conforme lhe ordenara o marido. No momento em que procurava distinguir o rosto do motorista, através do espelho do carro, ele acendeu um cigarro e soprou a fumaça pela janela. Mulato, gordo, bigode ralo, a boca rasgada que se contraiu quando falou:</p>

          <p>— Ela está muito doente?</p>

          <p>Desconhecendo a explicação dada por Abelardo, Inácia hesitou na resposta.</p>

          <p>— Deve estar dormindo – disse, vendo o marido aparecer com a morta nos braços. Inteiramente coberto, o corpo apenas se arqueava, o lençol com as pontas caídas para disfarçar a rigidez cadavérica, já iniciada.</p>

          <p>Um arrepio percorreu o corpo de Inácia, quando Abelardo lhe disse:</p>

          <p>— Segura o braço para ela não escorregar.</p>

          <p>Sentiu, então, através da fazenda, a carne dura, úmida, fria.</p>

          <p>Encolheu-se no canto do carro, com o braço esticado segurando o da morta, enquanto o marido acomodava os embrulhos deixados à entrada do prédio.</p>

          <p>— Pode seguir – disse ele ao motorista. Depois, percebendo o corpo da esposa estremecer, falou ríspido, com a voz abafada:</p>

          <p>— Não chora!</p>

          <p>Ela fechou os olhos. “Terei de segurá-la por toda a viagem?” – Tentou  esquecer a presença da mãe e fitou a rua. Automóveis, letreiros luminosos, bares abertos, tudo em plena ignorância do que acontecia ali dentro. Subitamente transtornada, Inácia desejou gritar, ordenar que tudo parasse e se restringisse ao respeito devido a um ser humano que morre. Volveu-se para o interior do carro, onde o cadáver parecia vergar-se mais e mais. “Como será colocado no caixão?” – imaginou. Abelardo devia ter a mesma preocupação, pois abaixou-se, levantou um pacote do chão e colocou-o no assento, atrás das costas da morta. Observando o perfil delineado abaixo do lençol, Inácia considerou, nitidamente, a imponência da morte. Ali jazia o estado definitivo – que não se deseja, mas se prepara por toda a vida. Começou a chorar sem saber se o fazia pela mãe, por si própria, pelo filho que nunca tivera. Se Inácia morresse agora, não teria ninguém que lhe prolongasse, na terra, um simples gesto seu, particular, herdado, ninguém que lhe segurasse o braço com os estranhos sentimentos de que estava possuída.</p>

          <p>O caro saíra da cidade.  A espaços iguais, o facho de luz dos postos iluminava o interior do veículo. Numa dessas vezes, Abelardo notou, pelo espelho, o olhar do motorista detido sobre o cadáver. “Terá desconfiado?” – pensou. Pois julgou perceber em seus olhos algo do terror que a morte inspira. Mas o homem, em seguida, voltou a preocupar-se com a estrada.</p>

          <p>— Estou correndo muito? – perguntou, numa curva em que os pneus chiaram no cimento.</p>

          <p>— Não – disse o outro, secamente.</p>

          <p>— Posso ir mais depressa?</p>

          <p>Abelardo não respondeu e recostou a cabeça. Precisava evitar a conversação com o motorista porque, à expressão divisada em seus joelhos, juntava-se agora certo tremor de voz que o preocupava ainda mais, embora pudesse resultar, simplesmente, da trepidação do veículo.</p>

          <p>— A estrada é boa, dá para correr mais; mas ela pode acordar, não é? – insistiu o homem.</p>

          <p>Abelardo lembrou-se do Posto Policial e imaginou que ele queria correr para chegar logo e denunciá-lo.</p>

          <p>— Não se preocupe – explicou – não se acordará porque lhe aplicamos um sedativo para suportar melhor a viagem.</p>

          <p>A palavra sedativo ficou muito tempo entre eles. O motorista não a conhecia; Abelardo surpreendeu-se da facilidade com que inventara a mentira; e Inácia ficou pensando que deveria ter aconselhado algum, para Alice descansar um pouco. Desde que o cunhado descera em busca do carro, não se movera. Havia secado o pranto em seu rosto e continuava sentada, as mãos no colo, os olhos fechados, alheia a tudo. Quando Inácia foi avisar-lhe que iam descer o corpo, limitou-se a dizer: “Vou mais tarde, de ônibus”. Recordando as palavras da irmã, Inácia procurava uma explicação para esse procedimento. Por certo Alice desejava pôr logo ordem no apartamento, desfazer vestígios da doença, lavar o quarto da mãe...</p>

          <p>Uma súbita freiada do automóvel inclinou o cadáver para o lado de Inácia. Auxiliada pelo marido, repôs o corpo no lugar primitivo, sem distinguir o que Abelardo murmurava. Viu, em seguida, que haviam estacionado atrás de um caminhão carregado de madeira, diante do Posto Policial. O motorista desceu apressado.</p>

          <p>— Se perguntarem alguma coisa, deixa que eu falo – explicou o marido.</p>

          <p>Permaneceram em silêncio até que a voz preocupada de Abelardo foi novamente ouvida:</p>

          <p>— Ele está demorando. Acho que descobriu e contou à polícia.</p>

          <p>— Que importância tem?</p>

          <p>— Não sabes que não se pode levar um morto de uma cidade para outra sem ordem?</p>

          <p>Abelardo não desviava o olhar da cabine policial onde um guarda, ao telefone, parecia encará-lo. E Inácia, sem compreender direito que pudessem ter sobre sua mãe pessoas que não a amaram, nunca a auxiliaram, sequer a conheceram, ficou o perfil sob o lençol e tentou reconstituir o que a fazenda encobria. Mas foi o perfil de Alice que a memória lhe trouxe. “Devia ter vindo conosco” – pensou. Era preciso convencê-la a ir morar com eles em São Leopoldo. Falaria diariamente, se fosse preciso, até ela ceder. Na outra cidade, ainda que menor, haveria de conseguir logo freguesia certa para a costura e teria quem a acompanhasse à igreja, ao cinema, aos passeios que inventasse.</p>

          <p>Abelardo consultou o relógio, aproveitando a claridade que o poste trazia à janela. Inácia quis saber as horas mas calou a pergunta, temendo irritar o marido, cada vez mais impaciente com a demora do motorista. Além disto, tudo o que acontecera e faltava acontecer, em relação à morte da mãe, independia do tempo que os relógios marcam. Havia um mês que aurora e crepúsculo se confundiam a seus olhos.</p>

          <p>Exasperado com a demora, Abelardo abriu a porta do carro.</p>

          <p>— Vou entender-me com a polícia – disse.</p>

          <p>Nesse instante o caminhão de madeira partiu e o motorista voltou, sorridente.</p>

          <p>— Nem era preciso parar – explicou. Pôs o carro em movimento e prosseguiu:“Foi bom porque eu estava ficando com sono e o senhor sabe como é perigoso a gente dormir na direção”.</p>

          <p>Abelardo contou mentalmente o dinheiro que possuía na carteira. Pago o automóvel, o que lhe restasse não chegaria para as despesas do enterro. “Novo empréstimo” – concluiu irritado. “Trabalhar, receber, gastar”. Pareceu-lhe que o chiado dos pneus repetia essas palavras. Olhou para o cadáver da sogra, depois para a esposa.</p>

          <p>— Descansa um pouco. Vê se dormes – falou com ternura.</p>

          <p>Inácia acreditava ter afastado o sono para sempre de seu corpo. Não obstante, soltou o braço da mãe e recostou-se. Ficou-lhe nos dedos uma desagradável sensação de poeira, de água suja, aparando-se dela um vago sentimento de nojo que procurou afastar pensando em Alice. “Há de resolver morar conosco”. E viu a irmã chegando com a mudança, os carregadores descendo os móveis, a máquina de costura, os antigos retratos da família. “Um retrato a mais na galeria” – pensou, olhando para a mãe. O vento agitava levemente seus cabelos, pois o lençol descera pela testa. Inácia abandonou-se no encosto e sentiu novamente o pranto envolver-lhe os olhos. Comprimiu as pálpebras, mas as lágrimas coaram-se pelos cílios e, em breve, escorriam livremente pelas faces. Não lhe era possível acreditar que germinara daquele corpo exânime que abolira a vida para sempre. Inutilmente lutou por estancar o pranto. Em sua memória não havia traço de qualquer outro momento de igual angústia. Deslizou a cabeça até sentir que tocava os cabelos da mãe e deixou que o vento desmanchasse e misturasse as cabeleiras, pois lhe pareceu que um pouco de vida ainda pendia daqueles fios, que o som dos últimos conselhos ali jazia, pronto a ser comunicado.</p>

          <p>Ao ouvir o marido designar a casa em que o motorista deveria parar, Inácia havia cessado de chorar mas conservava o rosto colado à face gelada da mãe. Afastou-se.</p>

          <p>Abelardo desceu. O cadáver, agora totalmente rígido, seguia em seus braços, atravessou o pequeno portão, o jardim repleto de margaridas. Abelardo caminhava sem imponência, sem garbo, virando o corpo para um lado, para outro, desviando-se da parede, das portas, exatamente como se carregasse uma tábua, um móvel cujo verniz não se quer arranhar. E Inácia, penalizada, acompanhava o marido. Ainda não chegara o tempo do repouso. Ele lavaria as mãos, o rosto, para afastar o sono, e sairia novamente, para tratar de tudo o que precede o nascimento de novo monte de terra num cemitério.</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>Crepúsculo</head>

          <p>Daquela tarde em diante, Rosália não mais veria sua gola azul agitada pelo vento.</p>

          <p>— Já te contaram, Rosália? – perguntou a vizinha. E falou tudo o que soubera.</p>

          <p>— Quem diria... – comentou a moça: ainda ontem passou por aqui de cabeça erguida.</p>

          <p>Quando a vizinha afastou-se, entrou para acender o fogão. Mas não podia esquecer o marinheiro.</p>

          <p>— Vou sentir falta dele – falou sozinha, enquanto derramava querosene sobre a lenha. Riscou um fósforo, aproximou-o das achas e, na chama esverdeada que estourou, apareceu o rosto claro do moço.</p>

          <p>— Era apenas o meu relógio, tentou persuadir-se. Pois acostumara-se a vê-lo passar todas as tardes por sua janela, quando começava a escurecer. Seriam seis horas e sabia, então, que era tempo de preparar o jantar do marido.</p>

          <p>Foi ao guarda-comida, trouxe as panelas para a chapa e sentou-se no banco olhando as labaredas pela portinhola aberta.</p>

          <p>— Por que teria feito isso? perguntou-se. Confiante, o passo marcial, a farda muito bem assentada, parecia não ter vacilação alguma em face da vida. Era certo que Rosália nunca havia trocado palavra com ele, mas, enquanto ficava à janela olhando os que passavam, gostava de imaginar coisas, fazer destinos para as pessoas, e esse desfecho inesperado que, a seu ver, demonstrava fraqueza no caráter do marinheiro, deixava-a decepcionada. Nunca atribuiu a suas personagens procedimento semelhante. Para ele, entrevia viagens maravilhosas pelo mar imenso; o contato com pessoas e terras estranhas, aventuras soberbas, e muita riqueza para quando fosse mais velho não sacrificar a esposa ao desconforto de um fogão a lenha e a uma existência cheia de privações como a que ela própria levava. No entanto, de repente, esses sonhos todos – que talvez fossem os mesmos do marinheiro – dissolviam-se na evidência de um gesto, diluíam-se na tristeza de uma mocidade perdida.</p>

          <p>Rosália viu no fogo em sua frente o incêndio de um belo navio desaparecendo sem glórias e, aos poucos, as chamas foram-se deformando e se desmanchando no pranto de seus olhos. Enxugou-os na manga do vestido e acendeu a luz da cozinha, procurando afastar o pobre moço de seu pensamento.</p>

          <p>Na base naval, também Aguinaldo soube o que se passara com seu amigo. Contaram-lhe friamente, como se tratasse de um filme assistido na véspera. Ficou desolado. Vagou pela base sozinho, esquecido de si, das obrigações, e foi sentar-se às pedras, junto ao mar, onde esperou a noite. Como poderia aceitar a verdade? Era o único amigo que possuía, a quem confiava todas as dúvidas; companheiro dos passeios nos dias de folga, das aventuras, dos jogos de futebol, das horas tristes quando o quartel é uma cela impossibilitando até os pensamentos mais simples de liberdade.</p>

          <p>Depois veio o inquérito. Chamado a depor, Aguinaldo tentou explicar a personalidade do amigo: que era um rapaz calado, sério, mas que nunca transparecera algo que o levasse a supor a existência de qualquer problema atormentando-o a ponto de chegar a esse limite. E às perguntas como foi? por que foi? por que não foi? respondeu sem nada esclarecer ao encarregado do processo que se exasperava ante a certeza de não encontrar uma razão evidente para completar o relatório. O tenente nada mais fazia do que apresentar a Aguinaldo as interrogações que ele inutilmente se propunha, desde o ocorrido. Por fim, quando o oficial ditou para o escrivão que “como nada mais disse nem lhe foi perguntado” dava por encerrada a inquirição, o marinheiro recostou-se na cadeira e verificou, contristado, que seu amigo estava reduzido a uma porção de folhas de papel cheias da mesma pergunta: “Por quê?”</p>

          <p>Retirou-se para a beliche onde os companheiros não o deixavam em paz, curiosos por saber o que estava acontecendo.</p>

          <p>Por fim, chegada a hora de sair, arrumou-se e resolveu levar mais adiante suas indagações. De todas as arguições que sofrerá, acabou por ficar-lhe uma incômoda sensação de culpa. Por não ter sabido ser confidente de seu amigo; porque falava demais não dando a ele o ensejo de expor suas dificuldades. Se tivesse agido diferentemente talvez evitasse o desespero, aconselhando-o a uma solução razoável. Decidiu, por isso, que a ele competia encontrar a resposta, o motivo, e dirigiu-se à pensão do marinheiro.</p>

          <p>Rosália, esperando à janela por seu esposo, estremeceu e segurou-se com força à soleira. O marinheiro volta! Debruçou-se mais sobre a almofada e pensou alegre que tudo era mentira, invenção da vizinha, que ele apenas passara alguns dias fora, viajando. “Jantou mais cedo hoje” – imaginou, já que saía de casa antes que fosse noite, quando essa era a hora em que costumava chegar da Base. Era ele, sim! O mesmo andar altivo, o porte... Mas, à medida que se aproximava, começou a sentir dificuldade em sobrepor as duas figuras. Aguinaldo vinha cabisbaixo, o olhar preso no chão de pedras soltas. Voltava com as mãos vazias. “Por quê?” – continuava a pergunta. Pouco lhe adiantaram na pensão; muito pouco a acrescentar ao que já sabia. A camareira contou-lhe que fora arrumar o quarto muito cedo e encontrara a porta fechada. “Não trabalha hoje”, pensou. Mas como não aparecesse para o almoço, bateu. Nada. Bateu com força, chamou-lhe o nome. Por fim haviam arrombado a porta. A verdade explodiu aos olhos de todos: o moço estava no chão, o rosto não sendo mais aquele de olhos brilhantes e vivos, a língua escorrendo pelo canto da boca, junto ao veneno. Sobre a mesa, três palavras num papel que nada explicava: “Não culpem ninguém”.</p>

          <p>Por isso voltava alheio a tudo e passou triste pela janela de Rosália. Ela procurou descobrir em seu olhar a mesma expressão do marinheiro morto. Em vão. Era outro, completamente outro, sem a confiança, o orgulho no andar, a pureza nos olhos. Nada que os aproximasse. Viu Aguinaldo afastar-se e imaginou-o passando todos os dias à mesma hora, numa tentativa inútil de substituir o outro, de suplantar aquela constante e bela imagem no crepúsculo.</p>

          <p>Rosália desviou o olhar para o céu sem nuvens. Azul, completamente azul. Pareceu-lhe um mar para sempre imóvel, fechado a todas as navegações. Baixou os olhos sobre os telhados negros do casario e ficou sem pensamento algum, até que o farol duro e cru de uma estrela feriu o espaço. Então fechou a janela, pôs a almofada na cadeira de balanço e dirigiu-se à cozinha onde cuidou de acender o fogão para aquecer o jantar do marido.</p>
          
          </div>
          
          <div type="chapter">

          <head>Tira-gosto</head>

          <p>O despertador tocou e Gustavo abriu os olhos, sobressaltado. Afastou o lençol e, ao pôr os pés sobre o tapete vermelho, recordou a camisa branca de Alípio salpicada de sangue. Comprimiu o botão do relógio. Calor, a língua amarga, dor de cabeça. Levantou-se, desamarrou o cordão do pijama e a calça escorregou pelas pernas, amontoando-se azul-claro no tapete. Sujos de sangue, a camisa e o rosto do amigo. “Vá embora” – dissera-lhe, depois de tudo. Não podia evitar uma espécie de desgosto acompanhando essas recordações.</p>

          <p>No quarto de banho, atirou-se sob o chuveiro. “Não deveria tê-lo deixado naquele estado” – considerou. Depois julgou que, dadas as circunstâncias, talvez o outro preferisse ficar só. Ainda meio tonto da bebida da véspera, resolveu aprontar-se e ir procurá-lo. Era preciso esclarecer certas coisas que a embriaguez houvesse deturpado.</p>

          <p>O sol estava tão claro que foi obrigado a andar pelas ruas de olhos semicerrados até que o vento secou-lhe os lábios e a sede dominou-o. Entrou num bar. A garrafa de água mineral encostou-se gelada em sua mão e, ao levantar o copo, pareceu-lhe ouvir o companheiro repetir:</p>

          <p>— Esta é da boa. Chegou ontem do Ceará.</p>

          <p>Pagou e saiu. Novamente o amargor na boca, a dor de cabeça persistindo e outra sensação para estragar-lhe o dia: enjoo no estômago.</p>

          <p>A campainha tocou três vezes sem que ninguém aparecesse. “Que terá acontecido?” – Pensou em arrombar a porta, chamar os vizinhos. Tolice. Naturalmente já havia saído para o escritório. “Se a mim nada aconteceu, porque terá acontecido a ele?” – Esta pergunta tranquilizou-o. Caminhou duas quadras sem pensar no caso mas, quando ia cruzar a rua, o filete de sangue na boca de Alípio apareceu a seus olhos. Parou um instante na beira da calçada. Em seguida, atravessou e deixou-se ficar em frente a uma vitrina de calçados cujo vidro mostrava mais as pessoas e os automóveis passando atrás de si do que os sapatos. E a essa confusão de imagens veio juntar-se outra: o amigo enchendo novamente os cálices e falando:</p>

          <p>— Tira-gosto ajuda muito. Se houvesse caju... Mesmo azeitona servia. Não sou exigente. Você veria como tenho razão. Com tira-gosto a garrafa não estaria pela metade.</p>

          <p>A essa altura, já não se sentia bem. Era a segunda garrafa. A sala perdera o aspecto tranquilo de quando chegara. Tentou, em vão, ler o título negro de um livro colocado na estante; as figuras de cerâmica popular, que Alípio colecionava, ora cresciam desmesuradamente, misturando formas e cores, ora se reduziam e se distanciavam, a prateleira passando a ser um campo imenso onde pastassem, de longe em longe, animais indefinidos. E o galo-de-campina, que desde sua chegada dormia imóvel na gaiola de arame, o bico entre as penas, deixara misteriosamente de ser pássaro para adotar a forma esguia de um acrobata de circo em surpreendentes piruetas no trapézio volante. Com essas visões e a conversa do amigo, Gustavo ria, ria, sem perceber quantas vezes o cálice era esvaziado.</p>

          <p>Pensando nisto, voltou-lhe a sensação de embriaguez, enquanto olhava na vitrina um par de sapatos misturado à própria imagem refletida no vidro. Passou a mão pela testa e recomeçou a andar, sem haver decidido se deveria voltar à casa do amigo ou tentar um telefonema para o escritório.</p>

          <p>Ficara chocado com o procedimento de Alípio. Pode-se permitir tudo a um bêbedo? Certos exageros de linguagem, mesmo de atitudes, mas o amigo havia ultrapassado os limites. Chegar ao cúmulo de... Gustavo foi agarrado pelo ombro e puxado violentamente para trás. O automóvel passou rente a ele. Um mulato ria de seu espanto. Pálido, assombrado, não soube o que dizer. Nem agradeceu, pois o estômago revoltou-se precisamente nesse instante e viu o momento em que vomitaria a bebida da véspera. Afastou-se, envergonhado, e sentou-se em um banco da Praça. Aí é que as pernas começaram a tremer. Suava frio. Não soube concluir se tudo aquilo era pelo susto ou pelos excessos da noite.</p>

          <p>— Alípio não prejudicou a ninguém – disse para si.</p>

          <p>O medo de ser atropelado trouxe-lhe nova interpretação à atitude do amigo. Voltou toda a amizade que lhe dedicava, chegou a sorrir, lembrando-se do gesto grotesco. “Preciso vê-lo imediatamente.” – Levantou-se para refazer a caminhada. Meio tonto, apoiou-se ao encosto do banco. Esse gesto trouxe-lhe novamente à lembrança as cenas da noite anterior: ao voltar do armário que guardava as peças de barro vindas do Nordeste, firmou-se no braço da poltrona.</p>

          <p>— Canta em vários tons – disse-lhe o amigo, vendo-o trazer uma pombinha branca com pintas amarelas.</p>

          <p>Gustavo reparou que a peça era oca, tendo um furo na ponta do rabo e outro no peito. Soprou. Saiu um apito monótono e agudo de trem vindo ao longe.</p>

          <p>— Não é assim.</p>

          <p>Alípio pegou a pombinha e fê-la cantar. Ambos se puseram a rir.</p>

          <p>— Antes fosse viva – disse Alípio. Na falta de tira-gosto assaríamos o bichinho.</p>

          <p>Gustavo não deu importância ao que ouviu. Agora, no entanto, julgou que a ideia absurda do amigo poderia ter-se originado dessas palavras.</p>

          <p>Depois disso, Alípio tentara levantar-se. Tropeçou na mesa e a pombinha quebrou-se no chão.</p>

          <p>— Não canta mais! – exclamou tristemente.</p>

          <p>Abaixou-se a custo e refez carinhosamente a ave de barro. Não conseguiu fazê-la cantar. Soltou os pedaços sobre a mesinha e voltou à obsessão da noite:</p>

          <p>— Pernil, carne-assada, tudo é bom para tira-gosto.</p>

          <p>Mas, nada havendo em casa, aconteceu o que Gustavo não podia recordar sem um estremecimento. Não admitia que alguém, mesmo embriagado, tivesse esse direito. Revoltado, deve ter dito algo de que não se lembrava, ou feito algum gesto, o certo é que Alípio estancou o riso e aproximou-se, trôpego, da porta de saída.</p>

          <p>— Vá embora! – disse.</p>

          <p>Gustavo não formava a ideia precisa de como saiu, como chegou em casa. A ação prosseguia com o despertador tocando. E, por haver deixado o amigo só, temia que algo pior pudesse ter-lhe acontecido.</p>

          <p>Entrou num bar e pediu o telefone. Discou. “Ainda não veio” – imaginou a voz dizendo-lhe ao ouvido. Mas a informação foi diferente. Soltou o fone, respirou profundamente, percebeu que a dor de cabeça estava desaparecendo e o estômago se acomodara. Haviam-lhe dito que Alípio saíra e voltaria dentro de alguns minutos. Satisfeito, acendeu um cigarro e sorriu complacente, imaginando como o amigo iria explicar-lhe tudo. Pois havia ainda certa passagem obscura já que, em determinado instante, Gustavo sentira o corpo amolecendo na poltrona e o sono pendurando-se-lhe nos olhos. O amigo continuara a falar, mas as palavras perdiam o sentido antes de serem ouvidas. Então uma cadeira caiu com estrondo e ele concentrou as forças para manter os olhos abertos. Procurou Alípio na sala. Viu-o pequenino e longe, encostado à porta da sacada. Novo esforço e a figura do amigo tomou o valor exato no ambiente. Olhava-o espantado, os olhos vermelhos e arregalados. Um filete escuro no canto da boca, o rosto e a camisa borrifados de sangue. Começou a rir convulsivamente e estendeu-lhe as mãos abertas, esclarecendo a origem do sangue. Gustavo espantou-se também e olhou à gaiola, julgando que a embriaguez compunha outra visão. No entanto, a gaiola vazia comprovou seu pensamento: era o galo-de-campina que jazia despedaçado nas mãos do amigo.</p>

          <p>É certo que agora, contente por saber que Alípio estava bem, revia com alguma frieza e indiferença aquela cena. Não obstante, era-lhe impossível afastar totalmente a tristeza que tentava dominá-lo ao recordar como as asas do pássaro, agonizando, debatiam-se debilmente, para alçar o último voo.</p>

        </div>

      </div>

      <div type="part" n="3">

        <head>III PARTE</head>

        <div type="chapter">

          <head>Alarico sem batalhas</head>

          <p>OSTRACISMO. Nunca pensou que esta palavra viesse tocá-lo tão de perto. A visita dos companheiros foi escasseando; o telefone, que no tempo em que comandava um Regimento não parava de chamá-lo, permanecia agora mudo e inútil; e os telegramas de felicitações acabaram por desaparecer completamente.</p>

          <p>No entanto, era general. General-de-Divisão, pela magia de certas leis. Mas a essa distinção por que esperou toda a vida agarrou-se um qualificativo avassalador, destruidor de sua popularidade, palavra que acabou por afastá-lo definitivamente das glórias sonhadas e acariciadas em segredo: reserva. General da Reserva.</p>

          <p>Alarico, nos últimos tempos de atividade, estremecia com a queda das folhas no calendário. A idade avançava impiedosamente, impiedosamente os colegas mais moços bordavam ombreiras e golas, e ele não podia deixar de ver em tudo isso a aproximação do grande desastre.</p>

          <p>— Não recuarei! – dizia-se. Não pedirei reforma. Ainda que todos os meus antigos instruendos da Escola Militar passem por mim e eu tenha de lhes fazer continência. O Exército exige a renúncia de todas as vaidades, é uma profissão de sacrifícios a que nunca fugi – procurava convencer-se.</p>

          <p>Mas a verdade é que não lograva destruir a esperança em uma reviravolta política de que acordasse ouvindo a marcha-batida, vendo tropas formadas e uma bandeira multicor alçando-se solene ao som das explosões guerreiras de uma salva de artilharia, tudo em sua homenagem. Assim acontecera a seu pai. Essa, a grande ilusão que o mantinha alerta em seu posto, cada novo Ministro trazendo-lhe a certeza de que, afinal, far-lhe-iam justiça. Mas o Presidente da República sempre escorregava demais o dedo sobre a lista de promoções e as estrelas do coronel Alarico eram forçadas a enferrujar um pouco mais em seus ombros.</p>

          <p>Ninguém pode calcular o sofrimento de Alarico todas as vezes que o jornal publicava “Promoções em todas as Armas e Serviços”. Trancava-se lívido no gabinete e, com o cuidado de um jogador de pôquer descobrindo as cartas, afastava as folhas do jornal até encontrar a procurada lista. “Passo!” – perdia nova parada. Esquecia-se, inexplicavelmente, de que muito antes do jornal o telefone não teria cessado de dar-lhe a notícia, acrescentando felicitações pela “justa e merecida” promoção. Sofrendo a ingratidão com que eram tratados seus bons serviços e o nome tradicional da família, ficava abatido por alguns dias até que novamente a insígnia desejada voltava a tremular em sua imaginação brilhante e a artilharia recomeçava a fazer coro à penosa rotina militar: casa quartel, quartel casa, sono, cansaço, desencanto.</p>

          <p>Agora, o telefone era uma nota negra na decoração casual de seu gabinete de trabalho, o livro-memento não trazia mais lembretes de inspeção à sua Unidade ou visitas oficiais a fazer e receber. Transformou-se em caderno comum e já perdia algumas folhas numa utilização jamais pensada: rol de roupas às segundas-feiras. Em tudo porque sua idade, incapaz de estacionar, acabou por coincidir com um artigo da Lei de Inatividade que o mandava descansar para sempre.</p>

          <p>Quem o visse no dia seguinte à publicação do ato oficial diria ser justamente o que esperava. O certo, no entanto, é que sofreu como se por um erro tático visse destruído seu Regimento inteiro. Não dormia, comia mal, preocupava esposa e filhos. As alegres salvas dos canhões imaginários calavam-se para sempre. Mas acabou conformando-se, ao que parecia, depois de invocar pela última vez seu argumento favorito: o espírito de sacrifício. E substituiu, aos poucos, a desilusão sofrida por uma preocupação constante: os galos de rinha.</p>

          <p>Essa predileção, que temeroso de torná-lo ridículo aos olhos dos companheiros de farda, escondera cuidadosamente até então, podia afinal expandir-se em completa liberdade. Mas dedicou-se de tal forma a seus galos de briga que, transformando-se em autêntica e inseparável mania, a distração fez, de repente, amanhecer para ele senão a glória pelo menos a popularidade inesperada do escândalo, o nome nos jornais e na boca de todos.</p>

          <p>De início, dona Elfrida auxiliou o desenvolvimento dessa ocupação que o distraía da obsessão de injustiça. Mas, quando o quintal da casa começou a encher-se de galinheiros e os canteiros de flores foram destruídos para a construção de novos poleiros e cercados, passou a preocupar-se, a comentar com os filhos, a procurar uma solução, pois atormentava-lhe a intuição de que aquilo não acabaria bem. Antes, era o despertador acordando-a todas as madrugadas, quando o marido precisava, amanhecer no quartel; agora, a cantoria dos galos. E Alarico levantava-se ao toque desses estranhos clarins e passava o dia inteiro na convivência dos novos comandados, alimentando-os, examinando-lhe os esporões, o bico, ludo o que pudesse influir na vitória da próxima luta.</p>

          <p>Quando um galo vencia, voltava do rinhadeiro alegre e loquaz. Mas, se o animal perdesse, o general chegava aniquilado, passando dias taciturno e ríspido, numa atitude idêntica às assumidas sempre que via o nome preterido nas promoções.</p>

          <p>No entanto, o que preocupou definitivamente sua esposa foi um flagrante desolador, na véspera do campeonato em que tomariam parte todos os galos da cidade. Alarico concedia a máxima importância, a esse certame.</p>

          <p>— Alexandre vencerá! – dizia a cada momento.</p>

          <p>— Nunca me decepcionou – acrescentava.</p>

          <p>E, na véspera do embate, dona Elfrida indo ao quintal chamá-lo para o almoço leve a dolorosa revelação: encontrou-o acocorado, o galo Alexandre junto a si e, com uma varinha na mão, o general apontava para uma folha de papel estendida na areia. A pobre mulher estremeceu. O papel apresentava o croqui de uma batalha e o marido explicava a manobra para o bicho assustado.</p>

          <p>Daquele momento em diante, a casa de Alarico parecia esperar um trespasse. Filhos e esposa não podiam esconder o sofrimento da descoberta. Ouviam-se apenas palavras sussurradas e todas orientadas num sentido único: impedir a ida de Alarico à competição. Mas como seria possível? Todos temiam irritá-lo e conheciam bem sua maneira de reagir a qualquer contrariedade.</p>

          <p>O general acordou para a guerra. Levantou-se cedo demais, alegre, bem disposto, e dona Elfrida chegou a julgar, por um instante, que nada houvera na véspera. Mas, ao aproximar-se a hora de sair, Alarico começou a citar Napoleão e outros mestres e a esposa, ficou alucinada. Resolveu acompanhá-lo.</p>

          <p>— Nada disso. Aquilo é como quartel; lugar só para homem.</p>

          <p>O filho mais velho pediu para ir.</p>

          <p>— Não. Alexandre não precisa de torcida. Vou sozinho e não se fala mais nisto.</p>

          <p>Mas quando Alarico saiu com o galo, Anibal acompanhou-o de longe ale o rinhadeiro.</p>

          <p>Do lado de fora, o filho espiava o desenvolvimento das lulas. Apenas uma parte da assistência podia ser vista do lugar onde estava e o pai não se encontrava entre ela. Rodeou o rinhadeiro, olhou de fresta em fresta, mas não conseguiu localizar o general entre as pernas e cabeças dos espectadores. Por fim, depois de algumas disputas, o alto-falante anunciou o nome de Alexandre e seu contendor. E, terminado o movimento das apostas, o rapaz percebeu o início da rinha pelos grilos dos homens que lotavam o anfiteatro. Encostado à parede de tábuas, esperava ansioso a vitória de Alexandre. Em dado momento, no entanto, escutou uma voz mais forte que todo o alarido:</p>

          <p>— Ataque frontal, Alexandre!</p>

          <p>Em seguida novo brado, agudo e alarmante:</p>

          <p>— Duplo envolvimento, imbecil!</p>

          <p>Qualquer coisa de estranho começava a acontecer. A torcida calou-se por um segundo para transformar-se numa imensa gargalhada, em vaias e assobios desencontrados. “Aconteceu” – concluiu o filho, forçando a entrada e abrindo passagem entre a assistência.</p>

          <p>No meio da arena, achava-se o general com as mãos ensanguentadas, investindo contra o galo inimigo, enquanto Alexandre, cego e inutilizado, amontoava-se a um canto. Anibal aproximou-se do pai e tentou afastá-lo mas foi jogado contra as tábuas do cercado. Fez nova investida, outros homens pularam para a arena. Alarico, em seu desespero, estava tão cego quanto o galo Alexandre, e foram preciso quatro homens para conter sua fúria e impedir que a alucinação do velho general trucidasse o pobre adversário.</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>Podalírio revoltado</head>

          <p>O tropel de um cavalo em frente à casa de Podalírio arrancou seus olhos do jornal. Tordilho, alazão, malhado, castanho... Desfilou em sua imaginação uma série de animais dos diversos quartéis por onde andara. Na esquina, a montaria foi alcançada pelo rapaz que a perseguia. Podalírio levou a mão aos olhos para melhor apreciar os movimentos do garoto e esse gesto transportou-o para uma colina coberta de capim-gordura. Era capitão de Infantaria e, de binóculo em punho, acompanhava a aproximação lenta dos soldados para tomarem posição na encosta do morro. Sem saber explicar como lhe apareceu a recordação dessas Manobras, constatou que a associação ia mais longe, pois o menino passava a ser seu ordenança e o cavalo a montaria que usou naquele exercício. Falou em voz alta:</p>

          <p>— Natalino, leva o Farrapo de volta que não vou fazê-lo subir morro à-toa. Ao dizer isto, dobrou o jornal nos joelhos e acomodou-se melhor na cadeira de balanço, enquanto olhava desconfiado para os lados, temendo que alguém o houvesse escutado.</p>

          <p>A figura de Natalino foi-se tornando nítida na lembrança de Podalírio e ele integrou-se completamente naquela visão do passado. Viu o ordenança aproximar-se, voltando do acampamento, a respiração cansada com a dificuldade da subida, e sentar-se à sombra de uma pequena árvore. O sol já estalava aos ouvidos e o exercício não começava. Todos os soldados haviam desaparecido no terreno, o silêncio substituía vozes e movimentos e o capitão, na expectativa do sinal de partida, assustou-se com o fósforo que a ordenança riscou para acender um cigarro.</p>

          <p>— Apaga isso! Depois tu fumas à vontade.</p>

          <p>O soldado tirou a brasa, apagou cuidadosamente o cigarro com a ponta dos dedos e guardou-o na cartucheira do cinto. Deitou-se no capim de cheiro doce. Mas em cima dele estava um céu tão azul que não demorou muito a esquecer o capitão, iluminou-se de alegria e começou a assobiar uma cantiga de sua terra.</p>

          <p>— Natalino!</p>

          <p>A canção estacou numa nota falsa e o rapaz levantou-se assustado. Um foguete estourou cinco luzes de ouro no céu e Podalírio substituiu a repreensão preparada:</p>

          <p>— É o sinal. O exercício começa agora.</p>

          <p>Natalino sabia apenas uma coisa: era o ordenança do capitão. Quis saber mais.</p>

          <p>— Capitão, o senhor o que é nas manobras?</p>

          <p>— Comandante da companhia fictícia.</p>

          <p>A última palavra foi um estranho sino ressoando aos ouvidos do soldado. Decidiu nada mais perguntar, certo de que nada compreenderia daquilo. E agiu bem, porque ao som desse vocábulo o ressentimento afluiu aos olhos de Podalírio, enchendo-o de ódio contra tudo e todos. Apertou os dedos contra o pano das bandeirolas vermelhas que carregava e irritou-se com a ausência de soldados para comandar. Mas acalmou-se aos poucos, esticou as três bandeiras no chão e chamou Natalino.</p>

          <p>— Cada bandeirola representa um pelotão, explicou. De vez em quando teremos de levantá-las bem alto para mostrar onde está o pelotão. Isto é que quer dizer companhia fictícia. Companhia sem efetivo, de mentira.</p>

          <p>Entregou uma bandeirola para o soldado.</p>

          <p>— Tu és o segundo pelotão. Quando for para levantar eu digo.</p>

          <p>Natalino sentiu-se importante. Sorriu para o comandante e começou a acompanhá-lo na descida do morro, escorregando a sola na goma do capim.</p>

          <p>Depois de descerem e subirem uma porção de elevações, o brim verde do uniforme de Podalírio agarrou-se em suas costas e desenhou um mapa escuro de suor. Natalino viu-se na aula de geografia com o mapa do Brasil na frente. Recitou para si: Amazonas capital Manaus, Pará capital Belém, Piauí capital... Com esse sol na nuca como poderia lembrar-se? O mapa transmudou-se em nuvem, nas costas de Podalírio, e uma gola morna rolou pela testa do ordenança, achou passagem entre as sobrancelhas e projetou-se nariz abaixo, mergulhando salgada em seus lábios. Já então as solas estavam tão lisas que os morros pareciam ter o dobro da altura e Natalino perdeu o respeito pela bandeirola, usando o cabo como bengala.</p>

          <p>De repente, uma corneta soou contínua e aguda, fazendo Podalírio parar.</p>

          <p>— Fica lá perto daquela moita e sacode a bandeira – disse o capitão. E começou a fazer o mesmo donde estava. Toda a tropa levantou-se em seus lugares para que as posições fossem examinadas c, nesse instante, Podalírio foi fulminado pela vergonha.</p>

          <p>— Dez anos – murmurou.</p>

          <p>Lembrou-se de que havia dez anos fora promovido ao posto que ainda ocupava. “E depois de tanto tempo ainda fazer um exercício sem soldado”. Quando o comandante lhe dera a ordem, pensou em reclamar, dizer que missão de tal natureza deveria caber a oficial recém-promovido; mas a espora da disciplina obrigou-o a calar e cumprir a ordem do chefe. Agora, no entanto, o céu amplamente azul, o vento assobiando no capacete e as elevações desfiando-se sem fim em todas as direções realizaram em si tão forte sentimento de revolta e liberdade que temeu o impulso de que leve ciência nesse instante. Olhou para o ordenança ainda agitando a bandeirola Não, não poderia fazer aquilo. Envergonhou-se da ideia e chamou o soldado:</p>

          <p>— Chega, vamos prosseguir.</p>

          <p>O rapaz correu para perto dele, bebeu a água morna do cantil e perguntou:</p>

          <p>— Capitão, o que é que vem agora?</p>

          <p>— Mais um lanço. Anda-se mais e para-se, quando o inimigo abrir fogo; depois espera-se a decisão do comandante.</p>

          <p>— Decisão?</p>

          <p>— É. O coronel vai ver o que deve fazer.</p>

          <p>— E aí acaba tudo?</p>

          <p>— Depende do inimigo; se resiste ou recua – explicou Podalírio. Sua voz tornou-se áspera:</p>

          <p>— Por quê? Já estás cansado?</p>

          <p>— Cansado não senhor! É que pensei... Mas embaraçou-se à procura de uma explicação e para provar o contrário, ofereceu-se para ajudar o capitão:</p>

          <p>— O senhor quer que eu leve o binóculo?</p>

          <p>Podalírio sorriu, abanou a cabeça e aprontou-se para subir uma encosta imensa que surgiu diante de si, quando acabou de transpor um pequeno bosque. Aí, a revolta tornou-lhe à cabeça e a ideia perguntou baixinho a seus ouvidos: “Por que não?”</p>

          <p>Chamou Natalino e, quando o rapaz se aproximou, não soube o que dizer. Sério, o ordenança esperava a ordem para cumpri-la. Por fim, Podalírio encontrou uma fórmula:</p>

          <p>— Queres ajudar-me a resolver um problema? Achas que temos o direito de reagir a um impulso de liberdade, ou devemo-nos entregar a ele?</p>

          <p>— Capitão, o senhor é homem de estudo; eu não entendo muito bem quando o senhor fala.</p>

          <p>Podalírio retomou a marcha em silêncio. A quem mais recorrer? Gostaria de firmar sua decisão no assentimento de alguém, ainda que fosse o soldado que o acompanhava. Deu nova forma à pergunta:</p>

          <p>— Será que a gente pode sempre fazer o que quer?</p>

          <p>— Eu sempre faço, capitão.</p>

          <p>A resposta foi tão espontânea que Podalírio foi levado a explorar a convicção do soldado:</p>

          <p>— Mesmo quando é uma coisa proibida?</p>

          <p>O rapaz não respondeu. Quase sem fôlego, o comandante atingiu o cume da elevação e repetiu a pergunta, acrescentando: “Por exemplo: tu queres faltar ao serviço. Só porque desejas podes faltar?”</p>

          <p>Natalino resolveu a dúvida de um modo tão ingênuo que o outro não pôde deixar de rir:</p>

          <p>— Nunca faltei ao serviço, capitão.</p>

          <p>Tirou o capacete, passou a mão pela testa molhada de suor e esperou que o comandante continuasse a conversa. Mas Podalírio estava desolado. Sentia-se só, dominado pela amplidão que o cercava. O horizonte estava levemente róseo, as montanhas escureciam à distância e foram desaparecendo a seus olhos à medida que ambos mergulhavam num pequeno vale. Apressou o passo, recomeçou a subir e, quando reviu o horizonte à sua frente, parou deslumbrado. O sol iluminava uma imensa estrela na rocha molhada de uma elevação. Olhou para trás. Natalino atrasara-se. Quis chamá-lo para ver a estrela, sentir que alguém participava de sua satisfação – já que não encontrava eco para outros sentimentos – mas o passo cansado do ordenança fê-lo apiedar-se do rapaz e esquecer-se da natureza.</p>

          <p>Quando Natalino chegou, apontou, alegre, para a pedra:</p>

          <p>— Olha que bonito, capitão.</p>

          <p>Sentaram-se no chão, olhando a luz que o sol acendera. Podalírio estava feliz. Perguntou ao soldado:</p>

          <p>— Ainda tens água no cantil? Esqueci de encher o meu.</p>

          <p>O ordenança apressou-se em tirar a rolha e, ao pegar o caneco que o capitão lhe estendia, mostrou-lhe um sorriso tão grato e o olhar tão inocente que Podalírio se arrependeu: “O que pensará? Tenho de dar o exemplo”.</p>

          <p>Neste ponto, o filme das recordações de Podalírio arrebentou-se. A esposa chegou perguntando:</p>

          <p>— Não vai entrar? Está esfriando muito.</p>

          <p>E, como se isso não fosse suficiente para perturbar-lhe a lembrança das manobras, dona Eulália acercou-se, acariciou os cabelos escassos do marido e balançou a cadeira suavemente. Ele irritou-se:</p>

          <p>— Já vou! E acrescentou num tom mais brando: – Quero ler mais esta notícia.</p>

          <p>Abriu o jornal e, enquanto a esposa se afastava, deu com um título na última página: “Prisão de todos os infratores.”</p>

          <p>— Prisão – repetiu.</p>

          <p>Essa precisamente a palavra que havia encerrado para si aquelas manobras. Prisão, pelo excesso de liberdade que se concedeu. O pior havia sido a repreensão do comandante: “Posso, sem muito esforço, compreender os motivos de sua atitude, capitão. Mas o que será da disciplina se essa falta não for punida?” – E, falando macio quase uma hora, concluíra com a chave que Podalírio esquecera no momento oportuno:</p>

          <p>— É preciso dar o exemplo.</p>

          <p>Podalírio fechou o jornal e levantou-se para entrar. Não queria mais pensar em manobras, na punição, em nada. Os quatro dias de prisão haviam servido apenas para atrasar-lhe mais ainda a promoção. Entrou. E ao fechar a porta reviu tão nitidamente a expressão de surpresa de Natalino que a lembrança de sua aventura idiota completou-se:</p>

          <p>Depois de subir e descer tantas elevações que os músculos mal obedeciam, chamou o ordenança e resolveu executar de uma vez o ato de liberdade.</p>

          <p>— Natalino, volta por aí que encontrarás o coronel. Diz a ele que o Capitão Podalírio resolveu ir para casa.</p>

          <p>E como o ordenança tivesse ficado a olhar, sem compreender:</p>

          <p>— O que é que estás esperando? É isto mesmo. Leva as bandeirolas. Podalírio fez meia-volta, afastou-se, e arrematou sua decisão fazendo parar o primeiro caminhão que passou na estrada.</p>

          <p>Sujo, cansado, empoeirado – mas conduzindo em si o coração pleno de alegria – chegou em casa rindo do espanto por que teria passado o comandante.</p>

          <p>O Documento Secreto</p>

          <p>Quando o secretário entrou no gabinete do chefe, encontrou-o de costas, olhando, através da vidraça, para a grama do jardim coberta de geada.</p>

          <p>— Bom dia, coronel. Máxima vinte, mínima seis graus.</p>

          <p>O coronel voltou-se:</p>

          <p>— Não é possível. Precisei de três acolchoados para dormir. Deve ter descido a zero.</p>

          <p>Aproximou-se da mesa, sentou-se e prosseguiu:</p>

          <p>— Minha mão está encarangada. Tem muita coisa para assinar?</p>

          <p>— Só dois ofícios, mas não há pressa: podem ser assinados depois, quando o sol estiver mais quente.</p>

          <p>— Nada disso. Vamos ver.</p>

          <p>Tirou a luva de malha verde, exercitou os dedos e escreveu: Gervásio Gomes, tenente-coronel, comandante. Leu o segundo ofício, esmerou-se nos GG de seu nome e, ao devolver a pasta ao tenente, lembrou-se do que lhe havia contado o major Pitanga. Como era desagradável constatar a existência de fato tão grave em seu Batalhão. E ainda pior: não poder esquivar-se de agir, de tomar uma atitude qualquer para demonstrar que, efetivamente, comandava seus homens. Já decidira o que fazer, mas faltava-lhe disposição para iniciar.</p>

          <p>O tenente segurou a pasta de documentos e ia retirar-se quando Gervásio falou:</p>

          <p>— Rafael, precisamos expedir um “secreto”.</p>

          <p>— Ofício?</p>

          <p>O comandante levantou-se, voltou à janela e, distraidamente, escreveu no bafo da vidraça a palavra ofício, desfazendo-a em seguida com a mão enluvada. Percebeu, então, o major Pitanga subindo a rampa do jardim, lodo encolhido de frio. Por um momento, achou preferível ignorar os fatos; depois, irritou-se por haver o major lhe contado tudo. No entanto, precisava movimentar-se, sob pena de tornar-se cúmplice do oficial implicado.</p>

          <p>— A minuta está pronta? — insistiu o tenente.</p>

          <p>— Não – respondeu – não há minuta. Vou ditá-lo.</p>

          <p>E como o auxiliar fizesse menção de se preparar para escrever:</p>

          <p>— Não, Rafael, explico melhor: trata-se de assunto que é melhor o sargento ignorar. Você não é datilografo mas poderá fazê-lo, não é? Mande pôr a máquina aqui, eu dito e vamos ver se sai.</p>

          <p>Momentos depois foi iniciado o trabalho. Rafael datilografou o cabeçalho e esperou que o comandante ditasse. Mas o coronel continuava indeciso. Da mesa à janela, da janela à mesa. Por fim, parou, enfiou as mãos nas mangas do capote, olhou para o tenente.</p>

          <p>— Item primeiro – começou lentamente. – Participo a Vossa Excelência – vírgula no intuito de salvaguardar os altos interesses da Pátria... Já escreveu Pátria?</p>

          <p>— Sim senhor.</p>

          <p>— Então deixe. Continue: que chegaram a meu conhecimento fatos de surpreendente gravidade – vírgula – envolvendo e poluindo a conduta de determinado oficial – de de-ter-mi-na-do-o-fi-ci-al... Está acompanhando?</p>

          <p>— Estou; pode continuar.</p>

          <p>— ... oficial que serve atualmente sob meu comando, ponto.</p>

          <p>O coronel parou de ditar, aproximou-se da máquina e leu o período completo. “Será que fica bem assim?” – perguntou-se. E, tomado de súbito temor, dirigiu-se ao tenente:</p>

          <p>— Rafael, você naturalmente conhece o significado exato da palavra secretário, secreto, segredo, do latim <foreign xml:lang="la">secretum</foreign>.</p>

          <p>— Esteja tranquilo, coronel Gervásio.</p>

          <p>O comandante sorriu satisfeito, bateu no ombro do datilógrafo e prosseguiu:</p>

          <p>— Item segundo. Os fatos a que se referem o item anterior. Espere! Não é referem é refere. Deu tempo? Como é que está?</p>

          <p>O secretário leu e Gervásio continuou:</p>

          <p>— ... dizem respeito ao primeiro-tenente Ricardo da Fonseca Pires que – vírgula – apesar de inteligente – vírgula – não tem sabido fugir da perigosa influência de elementos civis reconhecidamente esquerdistas – vírgula.</p>

          <p>— O tenente Ricardo? – espantou-se Rafael. Mas não é possível!</p>

          <p>— Hoje em dia tudo é possível.</p>

          <p>— O melhor tenente do Batalhão. Todo o mundo diz. Bom e amigo de todos. Ainda ontem...</p>

          <p>O comandante interrompeu:</p>

          <p>— Começam assim: dominam a todos pela bondade e transformam-se em líderes. Dessa maneira facilitam o cumprimento da missão que lhe confiaram, espalhando sem entraves as ideias subversivas.</p>

          <p>Falava com tal convicção que a resistência de Rafael diminuiu enquanto cresceu o interesse pelas revelações que estariam por aparecer.</p>

          <p>— Onde paramos? – perguntou Gervásio.</p>

          <p>— Esquerdistas, vírgula.</p>

          <p>— ...em cuja companhia é constantemente visto nos bares da cidade – ponto.</p>

          <p>Nova pausa do coronel. Rafael releu o texto para si. Não, não acreditava.</p>

          <p>Desejou levantar-se, abandonar tudo e deu-se conta de que o coronel o observava.</p>

          <p>— É muito seu amigo, não?</p>

          <p>O secretário titubeou na resposta e Gervásio resolveu explorar a confusão do subordinado.</p>

          <p>— Você acha que pode provar o contrário?</p>

          <p>O rapaz permaneceu em silêncio, limitando-se a uma negação com a cabeça, os olhos fixos no teclado.</p>

          <p>Gervásio sorriu e ditou o terceiro item onde insinuava a conveniência do afastamento do oficial, por considerá-lo “pernicioso à boa marcha do serviço e da instrução” e para evitar que “disseminasse o vírus de que está contaminado”.</p>

          <p>— Posso encerrar? – indagou o auxiliar.</p>

          <p>O coronel pareceu não ouvir a pergunta. Logo depois, ensaiou gestos anunciando palavras que não saíram. Parou atrás do tenente, releu tudo, sentou-se à cadeira rotativa, as molas rangeram, jogou de uma para a outra mão a granada inerte que servia de peso para papéis e... nada.</p>

          <p>— Está arrependido – julgou Rafael.</p>

          <p>Mas não era isto. Gervásio não sabia como arrematar o ofício. E o secretário só compreendeu a hesitação do chefe quando surgiu outra personagem no texto.</p>

          <p>— A bem da verdade – recomeçou o comandante – cumpre-me esclarecer a V. Excia. que – vírgula – no tocante às minhas observações pessoais – vírgula – não posso corroborar as informações supra – ponto.</p>

          <p>O secretário ficou atônito. Então para que tudo aquilo? Continuando assim, o documento só poderia acabar anulando-se, as folhas rasgadas e emboladas no cesto. Mas havia outra saída. O coronel ditou de costas para o datilografo:</p>

          <p>— Foi com absoluta surpresa que ouvi tais fatos relatados pelo major Carlos Pitanga de Azevedo – vírgula – Subcomandante do Batalhão.</p>

          <p>E o documento encerrava-se com uma breve exposição de motivos, pretendendo justificar a atitude do coronel Gervásio: lealdade para com os chefes, cumprimento do dever, etc.</p>

          <p>Retirando ambas as mãos dos bolsos e esfregando-as, o coronel parecia satisfeito. Acrescentou no mesmo tom de voz com que fizera o ditado:</p>

          <p>— <foreign xml:lang="la">Alea jacta est</foreign>. Confundiu-se o tenente. Começara a datilografar a sentença, tão perturbado estava. Então resolveram passar tudo a limpo. O comandante reviu o texto: substituiu pátria por exército, riscou “é constantemente visto nos bares” e escreveu por cima “foi visto num dos bares,” modificou “o vírus de que está contaminado” para “de que pode estar...”, anulou vírgulas, pendurou novas e entregou o papel ao secretário.</p>

          <p>Enquanto o tenente trabalhava, Gervásio abriu a janela, encheu os pulmões com o ar frio que entrou na sala e percebeu que o plátano do jardim estava perdendo as folhas avermelhadas a qualquer golpe de vento. O coronel sentia-se aliviado. “Nenhuma dificuldade” – considerava. Agora, nada mais do que assinar e despachar o papel, concluindo assim mais um ato de comando.</p>

          <p>Terminado o trabalho, Rafael voltou à Secretaria e procurou o lacre para fechar o envelope. Quando riscou o fósforo e aproximou-o do bastão de resina, estremeceu, ouvindo uma voz conhecida.</p>

          <p>— Vais gastar uma caixa de fósforos inteira.</p>

          <p>Era Ricardo.</p>

          <p>— Faz assim, queres ver? – Abaixou-se, tirou uma folha amassada da cesta de papéis, fez um chumaço e ateou-lhe fogo.</p>

          <p>Rafael riu contrafeito e, trêmulo, passou a observar o lacre derreter-se.</p>

          <p>— Mas o que é isto, rapaz?</p>

          <p>O secretário deixava cair a resina por todo o envelope e Ricardo veio em seu auxílio, concluindo o serviço.</p>

          <p>— Nós tínhamos uma vela mas desapareceu – explicou Rafael. E entregou o carimbo de metal para o amigo selar as manchas vermelhas.</p>

          <p>— Posso consultar um regulamento? – pediu Ricardo.</p>

          <p>Rafael indicou-lhe a estante e acompanhou os movimentos do moço. “Começam assim: transformam-se em líderes pela bondade...” Talvez o comandante tivesse razão. E, vendo o interesse com que o sargento o auxiliava a encontrar o livro, acreditou ter em sua repartição um simpatizante da causa proibida.</p>

          <p>— Está aqui, está aqui – disse o sargento solícito.</p>

          <p>Ricardo assinou um recibo, agradeceu ao sargento e dirigiu-se à porta.</p>

          <p>— Sábado haverá baile no Juvenil. Vamos reservar uma mesa? – perguntou a Rafael.</p>

          <p>— Não sei se vou. Preciso dar uma chegada a Porto Alegre. Combinaremos mais tarde.</p>

          <p>Com o envelope entre as mãos, viu o amigo afastar-se. Poderia salvá-lo. Bastava rasgar o que segurava com a ponta dos dedos. No entanto, já começava a acreditar no que havia escrito; e a prova estava em que inventara o pretexto de ir a Porto Alegre para evitar sua companhia. Envergonhou-se. Mas a convicção inicial da inocência de Ricardo enfraquecia-se de momento a momento, e não tardou em aparecer uma fórmula para tranquilizar-lhe a consciência: no exercício de sua profissão deveria ser honesto, remeter o ofício e calar-se. E, como complemento indispensável à manutenção do segredo, necessitava afastar-se do oficial acusado.</p>

          <p>Alguns dias depois, o tenente-secretário já estava deitado quando bateram à porta de seu quarto de hotel. Era um soldado.</p>

          <p>— O comandante mandou chamá-lo com urgência ao quartel.</p>

          <p>— É prontidão?</p>

          <p>O soldado não sabia.</p>

          <p>Rafael uniformizou-se, pôs todos os agasalhos que possuía e enfiou-se no jipe que o conduziu pela cidade fechada de neblina.</p>

          <p>Chegou um cifrado – explicou o coronel sem esconder o nervosismo.</p>

          <p>Pitanga, menos agitado, achava-se numa poltrona do gabinete com uma xícara de cafezinho na mão. Observou cuidadosamente o secretário abrir o cofre, tirar o código para decifrar o radiograma e, soltando a xícara sobre a mesinha, esperou em silêncio que o mistério se esclarecesse.</p>

          <p>O coronel, incapaz de dominar a curiosidade, acompanhava, letra por letra, o nascimento das palavras sob a pena do tenente. Quando se completou o texto, acalmou-se. Mas Pitanga encarregou-se de manter a preocupação dentro da sala: o general mandara abrir inquérito para apurar-se a possível ligação entre o tenente Ricardo e um movimento descoberto em Porto Alegre.</p>

          <p>— Cumpre-se a ordem, naturalmente– disse Gervásio. E despediu o secretário.</p>

          <p>Pitanga olhou para o chão, levantou os olhos para o comandante e comentou:</p>

          <p>— Mas, coronel Gervásio, talvez seja muito difícil apurar os fatos.</p>

          <p>— Difícil ou fácil, têm de ser apurados.</p>

          <p>Levantou-se da poltrona de couro, sentou-se na cadeira rotativa e rangeu as molas até que o major reclamou:</p>

          <p>— Por favor, coronel, este barulho não me deixa raciocinar.</p>

          <p>— Mas não há necessidade de raciocínios, meu caro Pitanga. Ainda nem comecei a fazer perguntas. Amanhã é que iniciarei o inquérito.</p>

          <p>— O senhor? Mas se foi o senhor quem comunicou o fato e uma vez que também devo ser ouvido, por certo virá um oficial mais antigo da Região para dirigir os trabalhos.</p>

          <p>Gervásio, percebendo a impossibilidade de continuar ocultando seu procedimento, irritou-se:</p>

          <p>— Eu não dei parte. Encaminhei uma denúncia.</p>

          <p>— Como? – gritou o major levantando-se.</p>

          <p>O comandante levantou-se também e falou áspero:</p>

          <p>— Acalme-se, major. O seu nome aparece no ofício; pois eu não poderia acusar alguém sem ter certeza. E quem disse ter certeza foi o senhor.</p>

          <p>Pitanga empalideceu. Não pensara estar tão diretamente envolvido. Caiu na poltrona. A entonação de voz do comandante e o tratamento que lhe dispensou fizeram-no sentir-se o indiciado daquele inquérito.</p>

          <p>Olhou para Gervásio que brincava com a granada inerte, fazendo-a deslizar da palma da mão para a ponta dos dedos.</p>

          <p>— Esta granada, por exemplo – começou o coronel. – Quem não souber que está descarregada poderá temê-la. Eu não a temo. Nem tu. Assim é o inquérito. Pareceu ou pode parecer perigoso à primeira vista, mas uma vez que tudo fique provado... terás acabado de cumprir o teu dever.</p>

          <p>O major continuou calado.</p>

          <p>— Naturalmente foi essa a intenção de tua parte – acrescentou o coronel.</p>

          <p>Pitanga resmungou um “por certo” quase imperceptível, enquanto considerava as vantagens de o processo ser dirigido pelo comandante. E já que Gervásio voltava a tratá-lo por tu, aventurou-se a lançar uma pergunta.</p>

          <p>— Quem será o escrivão? – falou, a voz tão estudadamente calma que o outro respondeu desconfiado:</p>

          <p>— Ainda não pensei nisto.</p>

          <p>Tal resposta permitiu a Pitanga avançar um pouco mais:</p>

          <p>— Não poderia ser o Rafael? – insinuou.</p>

          <p>Gervásio, embora não atinando com a intenção, admitiu a existência de qualquer esperteza ali escondida. Procurou os olhos do subcomandante atrás das lentes e pareceu-lhe estar vendo o major através do olho mágico de uma porta. Comentou:</p>

          <p>— O Rafael tem boa redação.</p>

          <p>Pitanga animou-se na poltrona e levou as mãos à face para descobri-la totalmente desfigurada, sem óculos, os dois pontos de sempre arredondados na dimensão exagerada dos botões de seu capote. O coronel sentiu-se ante um estranho. E essa impressão cresceu com a aflição postada no rosto do major cujos lábios tremeram e abriram-se para jorrar palavras em atropelo:</p>

          <p>— O senhor encarregado do inquérito, o secretário como escrivão, eu como testemunha, e a história ficará entre nós.</p>

          <p>Gervásio espantou-se e gritou:</p>

          <p>— O senhor está louco, major! E os depoimentos do acusado? E as testemunhas que aparecerão? Ou deverei ver nisto uma insinuação a que invente tudo? Acha o senhor que cheguei a tenente-coronel para fazer de um Inquérito Policial Militar uma farsa e comprometer minha carreira!</p>

          <p>Furioso, bateu com tanta força a granada inerte sobre a mesa que Pitanga pôs os óculos e encolheu-se na poltrona.</p>

          <p>— Não é isto, coronel. Não foi bem isto que eu quis dizer.</p>

          <p>Mas era precisamente aquilo. E ante a fúria do comandante, nada mais soube acrescentar. Tu, você, quando o tratamento chegava a senhor era preciso ter cautela. Equivalia a ouvir-se o coronel dizendo: “Não se esqueça de que, disciplinarmente, sou seu superior”.</p>

          <p>Gervásio levantou-se e saiu do gabinete sem se despedir. Não compreendia por que Pitanga aparecera com uma ideia tão disparatada. Julgava fácil provar uma acusação baseada em fatos concretos. Ou duvidaria Pitanga da exatidão daquilo que tão minuciosamente lhe contara? Afastou essa hipótese como absurda e acreditou que o major temesse, simplesmente, o possível insucesso das investigações, em vista de depoimentos falsos, testemunhas medrosas, ou qualquer imprevisto natural em processos dessa natureza.</p>

          <p>Pitanga ficou algum tempo no gabinete do comando. Depois saiu da sala, desceu as escadas tateando, atravessou o corredor de entrada e, levantando a gola do capote, desapareceu na neblina que envolvia o jardim.</p>

          <p>O frio intenso da noite obrigara a sentinela a enrolar-se num cobertor verde-oliva e agitar-se de um lado para o outro, no portão da guarda.</p>

          <p>Pitanga lembrou-se da tarde em que soube da existência do ofício. Tirando agora, a custo, a mão do bolso para responder à continência do soldado, recordou como naquele dia o havia cumprimentado jovialmente. Estava alegre, então. Alegre a ponto de sorrir. Comprou balas para a filhinha, apanhou uma camélia branca para levar à esposa e, enquanto amassou lentamente a flor entre os dedos por estar chamuscada pela geada, pensava: “Vou afastar os fantasmas”. Pois o major Pitanga tinha dois fantasmas em sua vida. O primeiro, na ordem cronológica, era o comunismo. Nasceu com as conferências assistidas na Escola Militar do Realengo e explodiu ante seus olhos horrorizados, e já bastante míopes, no Regimento da Praia Vermelha, quando esteve a ponto de ser assassinado por um oficial rebelde. Daí em diante, transformou-se no mais reacionário oficial do Exército, intolerante, temeroso de que toda e qualquer manifestação coletiva pudesse vir a ser deturpada e posta a serviço daquele credo. Incapaz de, por si só, analisar e concluir sobre a finalidade de qualquer movimento em sua classe, acabou por negar-se a assinar uma simples lista de donativos, desconfiado de que o cabeçalho contivesse uma coloração suspeita. Por outro lado, era extremamente cauteloso em fazer amizades e, mesmo dentro dos quartéis, só se aproximava de determinado companheiro depois de havê-lo sondado em suas preferências políticas.</p>

          <p>Mas, de alguns anos para cá, novo fantasma bateu nas convicções de Pitanga, estabelecendo-se nelas. Um fantasma totalmente diverso. Apareceu no dia em que se casou. Justamente quando passava com a noiva sob o túnel de espadas feito pelos companheiros, à saída da igreja, o fantasma beliscou-o. Teve a impressão exata de que um oficial piscara o olho lúbrico para Clarice. A partir desse instante, o espectro da infidelidade conjugal cresceu lenta mas ininterruptamente, aliando-se ao fantasma anterior para dançarem furiosos rodopios em volta do major, cuja vida tornou-se amargurada. No entanto, Clarice, apesar de muito mais jovem do que o marido, não dava razões para tal julgamento. Dedicada, carinhosa, por certo sofreria intensamente se chegasse a saber de suas desconfianças. Mas nunca soube de nada. O major nem de longe fazia insinuações. Limitava-se a descobrir nos movimentos mais sutis e inocentes da esposa a demonstração de que estava inclinada por alguém e apegava-se à suspeita reforçando-a continuamente, ao mesmo tempo que redobrava a ternura e o amor por Clarice, temendo perdê-la. Mas, o mais estranho em Pitanga era que, se uma evidência irrevogável obrigava-o a descrer da traição conjugal até então perseguida, caçava novos indícios, conseguindo, por fim, localizá-los em outro companheiro.</p>

          <p>Numa das fases em que buscava o singular incentivo para mais abrasar os seus beijos, encontrou o tenente Ricardo numa festa e apresentou-o à esposa. Clarice e o jovem oficial conversaram alegremente, recordaram-se de cidades e viagens que haviam conhecido e realizado sem se conhecerem. E Pitanga, assistindo a tudo, voltou para casa carregado de amor. Bastou que a esposa, numa ocasião posterior, referisse palavras de Ricardo a propósito de um amigo comum, para que novo processo de ciúme se desenvolvesse. E dessa vez acrescido de um desejo que estreava: a eliminação do rival. E certo que o major muito relutou em aceitá-lo e a relutância encontrou uma fórmula que impedia a solução extrema. Pitanga concordou que o afastamento de Ricardo era suficiente. Foi quando os fantasmas se associaram, aconselhando-o a tramar a intriga. Assim, Pitanga, a força de relacionar infidelidade conjugal e comunismo, conferindo ambas as ideias a Ricardo, chegou a alcançar a convicção de serem procedentes todas as suspeitas e procurou o Comandante do Batalhão com a máxima serenidade de consciência. Depois, analisando o alívio sentido com a revelação, constatou estar possuído de um sentimento de rara grandeza: o de ser, efetivamente, um patriota.</p>

          <p>Hoje, no entanto, Pitanga voltava para casa acabrunhado. Nem camélias, nem balas. Não se dava conta do frio e passava, automaticamente, a mão enluvada pelo nariz gelado e úmido. Como pudera esquecer ou desprezar a possibilidade da atitude coerente do general, exigindo a abertura do inquérito? Sabia de muitos oficiais sobre quem se acumulavam as mais torpes acusações; sabia, por comentários à meia-voz, da existência de fichários misteriosos, catalogando esses mesmos oficiais à espera de que, num momento de desatenção, revelassem inesperadamente a ansiada verdade. E tão de acordo estava essa passividade judicial com o caráter de Pitanga que não duvidou um só momento de que assim fosse. Por isso, chegou a imaginar, dias após o encaminhamento da denúncia, que a ficha de Ricardo já estaria pronta, a transferência providenciada e o processo de destruição moral do jovem tenente começara a derramar-se por todos os quartéis do Brasil.</p>

          <p>O major parou em frente a sua casa. Lúgubre, nenhuma luz às janelas. Clarice e a menina estariam dormindo. Subiu os degraus com cuidado para ninguém despertar. Inútil. A esposa levantou-se, auxiliou-o a despir o capote, fez perguntas. Pitanga tranquilizou-a: tratava-se de documento relativo a uma inspeção programada. E cuidou de dormir. Mas Gervásio, Ricardo, Rafael, um a um, todos de uma vez, falando, gesticulando, apareciam e desapareciam com insinuações, ameaças, sorrisos canalhas. Impossível dormir. Levantou-se. Vagueou pela casa tremendo de frio e Clarice, preocupada com a agitação do marido, também deixou a cama. O major tratou de convencê-la de que a inspeção fora antecipada, que o general poderia chegar de um momento para outro e, com esses argumentos, encontrou uma justificativa para uma novidade em seus hábitos: iria assistir à alvorada no quartel.</p>

          <p>Vestiu-se e, ao pôr o revólver no coldre, o brilho da arma trouxe-lhe um pensamento que fulgiu por algum tempo em sua mente. Pitanga alarmou-se. Beijou Clarice e saiu, sentindo-se melhor na rua. Mas, ao dobrar a esquina e divisar as torres esguias do portão do quartel, desejou voltar. Parou. Estudava febrilmente uma solução para o caso, disposto como estava a tudo fazer para evitar a abertura do inquérito. Sim, já havia pensado em suicídio. Mas o fantasma libidinoso rira dele: “Vais deixar Clarice para o tenente?” – Agora, parado na calçada sem notar o céu desenhando as primeiras estrias de claridade, esqueceu os brios de oficial e formulou nova solução: fugir, desertar. “Absurdo!” – falou para si. E caminhou a passos rápidos para o Batalhão, entrando sem cumprimentar a sentinela. Retardou o andar. Para ver se dominava o pensamento, começou a contar as lajes do chão. Perdeu-se na contagem. Ao passar por um pequeno cedro do jardim, podado em forma de jarro, surgiu-lhe outra ideia de salvação. Fria, cruel, abominável. Tomou forma e vigor com tal rapidez que Pitanga surpreendeu-se parado na ladeira, inteiramente subjugado. – “Não!” – Mas a ideia não se afastava, ao contrário; insistia, propunha compensações, segredava coisas. Por exemplo: “Nada mais será do que um acordo. Você fará a concessão e o tenente pagará com o silêncio”. – Não, não era possível. Também isso, principalmente isso não era solução. Pitanga, sob o frio intenso da madrugada, sentiu um calor suave escapando de seus olhos sobre as faces. Como poderia ele, que pelo amor de Clarice havia tramado tudo, como poderia entregá-la ao tenente para que o mesmo se sujeitasse ao inquérito inútil e o salvasse? Positivamente, o major delirava. Mas, num segundo, o delírio estancou. Rápido, o major ocultou-se entre os arbustos e levou a mão ao revólver. Um vulto, insensível aos movimentos do major, continuou imóvel à porta do quartel. Tê-lo-ia visto? Pitanga não desviava os olhos daquela figura cujo contorno foi-se definindo, clareando, o rosto aparecendo aos poucos para denunciar o bigode, os olhos, o nariz, e revelar à miopia do major que não se tratava de Ricardo mas de outro oficial, de serviço. Foi então que um acontecimento banal, rotineiro, acalmou um pouco a angústia do major: a corneta iniciou o loque de alvorada e o tenente desapareceu pelo corredor.</p>

          <p>Pitanga soltou a arma, saiu do esconderijo um pouco trêmulo e enveredou pelo pátio, atravessando-o cabisbaixo. No refeitório, despiu o capote, as luvas e esperou humildemente que lhe servissem o café.</p>

          <p>Quinze dias depois, Gervásio voltava da Estação Rodoviária. Havia sido uma despedida protocolar, muito simples, nada comovente. Estava satisfeito, uma vez que tudo fora concluído sem comentários, o quartel não Lendo sido abalado em sua rotina.</p>

          <p>Chegou a seu gabinete, sentou-se e correu os olhos pela galeria de retratos dos comandantes anteriores. Qual deles tivera um problema tão delicado a resolver? – “Nenhum” – dizia-se Gervásio. Fechou os olhos e viu os quadros da galeria mudando de cor em suas pálpebras. Estava cansado. Quanta energia empregada em solucionar uma questão mesquinha, aviltante e, acima de tudo, ridícula. A essa palavra, surgiu-lhe à mente a figura estranha de Pitanga. Humilhado, falando sem parar ante o espanto do comandante, o major, no momento em que revelou tudo, era apenas uma caricatura do que pudesse ter sido, gravura simultaneamente humorística e obscena. Gervásio não o interrompera uma só vez e, concluída a confissão, não achava o que dizer, ficando-se a embalar, de leve, na cadeira. Mas o ranger das molas fê-lo lembrar-se da noite anterior, em que o major reclamara do ruído. “Então era por isto...” – pensara o coronel, compreendendo a estranha atitude de Pitanga, a absurda proposta de que o processo se transformasse em farsa. Depois, os olhos fixos no subcomandante, Gervásio percebeu seu corpo reanimando-se. A cabeça, até então baixa, levantou-se, as mãos firmaram-se nos braços da poltrona e o major falou, novamente seguro de si e com o mesmo tom insinuante da véspera:</p>

          <p>— Também me preocupo pelo senhor, meu comandante.</p>

          <p>Gervásio lembrava-se, agora, de como se assustou com essas palavras. Pois não podia furtar-se a reconhecer que, embora muito menos do que o outro, estava envolvido. Por encaminhar uma denúncia infundada e, o que era pior, havê-la enfeitado com uma gravidade comprometedora.</p>

          <p>— É que talvez os termos do ofício... – continuou Pitanga, procurando o efeito de suas palavras.</p>

          <p>Gervásio estremeceu. Pensou em Rafael, certo de que havia mostrado a cópia ao major. Bateu a campainha e pediu o “secreto” ao tenente. Pitanga correu para a mesa e o coronel, compreendendo que o major ainda desconhecia o texto, abriu a pasta sem que ele pudesse ler.</p>

          <p>— Está tudo bem. Pode deixar comigo – falou tranquilamente.</p>

          <p>Tal obstinação em esconder o documento levou Pitanga à certeza da cumplicidade do comandante. Falou com impertinência:</p>

          <p>— Já encontrou uma solução? Posso saber o que pretende fazer?</p>

          <p>— O mal foi eu ter sugerido a transferência do tenente Ricardo – pensou Gervásio. Olhou para Pitanga. Aquele que havia poucos minutos estava na poltrona aniquilado, de olhos baixos, esperava arrogante uma resposta. Compreendeu que tentaria qualquer golpe para reabilitar-se e decidiu anular as resistências do major. Falou com ironia:</p>

          <p>— Ilustre major, dou-lhe o direito de apresentar a solução.</p>

          <p>Pitanga desconcertou-se. Caiu na poltrona e verificou que apenas uma atitude de humildade poderia salvá-lo. Permaneceu em silêncio até que Gervásio, pensando na única evidência surgida, o fato de o inquérito não poder ser instaurado, levantou-se e disse:</p>

          <p>— Só há uma coisa a fazer: vou amanhã a Porto Alegre.</p>

          <p>Pitanga saltou da poltrona e aproximou-se da mesa.</p>

          <p>— Falar com o general? Vai contar-lhe tudo?</p>

          <p>O desespero dominou-o. Quase aos grilos, chegou-se ao coronel e agarrou-o pela manga do capote.</p>

          <p>— Pense em minha carreira, em minha mulher. Minha filha! – exclamou transtornado.</p>

          <p>— Largue-me, idiota! – reagiu Gervásio. Pensou na vida que ia destruir pela calúnia? E quanto a sua mulher, merecia perdê-la pelo juízo gratuito que faz dela.</p>

          <p>O major soluçava, novamente destruído o breve equilíbrio de seus nervos, os olhos desaparecendo atrás das lentes molhadas. Gervásio sentiu nojo dele. Dominara a situação; era o juiz absoluto da causa. E, orgulhoso da função soberana que se outorgou, permaneceu de pé enquanto o major, de costas para ele, tinha os ombros sacudidos pela crise de pranto. Então o coronel apiedou-se do antigo companheiro de Escola Militar.</p>

          <p>— Acalma-te, Pitanga. Direi ao general que foste mal informado, que tudo não passa de intriga forjada por um civil, rival do tenente em certa conquista amorosa, ou coisa parecida. Assim, deixa de existir a necessidade de abertura de inquérito.</p>

          <p>Essa havia sido a parte mais penosa do caso, pensava agora Gervásio. Quanto ao diálogo com o general... – Sim, havia ainda esse fato desagradável, mas Gervásio não quis recordar a cena.</p>

          <p>Indo à janela, constatou que o sol, nesse mesmo instante, dava nascimento a uma tonalidade rubra ao velho plátano do jardim. Respirou fundo e voltou a sentar-se à mesa de trabalho. Abriu o bloco de notas, mas não soube porque o fez.</p>

          <p>Como havia sido desagradável pôr o general ao par de todas as minúcias. Gervásio não pôde esquivar-se de fazê-lo: havia o temor de que a autoridade perguntasse o nome do civil intrigante, ou determinasse ao tenente Ricardo mover uma ação contra o caluniador. Também não fora fácil obter do general aprovação para o desfecho benévolo que o coronel propôs. O Comandante da Região relutou em concordar Por fim, depois de serem evidenciados os bons serviços do major Carlos Pitanga, e em consideração ao precário estado de saúde que o mesmo apresentava desde a eclosão dos fatos, ficou assentada a transferência imediata do major, sem qualquer outra punição.</p>

          <p>— Muito obrigado por tudo, havia dito Pitanga na Estação. E com a voz meio sumida, acrescentara enquanto era abraçado pelo coronel Gervásio: “Em qualquer parte, sempre estarei às suas ordens.”</p>

          <p>Gervásio passou a mão pelo rosto. Não queria pensar em nada mais de tudo aquilo Porém, algo ainda o incomodava. Como seria possível continuar tolerando a informação diária: “Máxima quinze, mínima...”</p>

          <p>— Zero! – exclamou o coronel em voz alta.</p>

          <p>Era preciso anular essa presença contínua, insistente, submissa. A solicitude, as palavras brandas do secretário, até mesmo a redação perfeita dos documentos irritou Gervásio nesse instante.</p>

          <p>— No exército ninguém é insubstituível – pensou o comandante.</p>

          <p>Mas, como extrair esse apêndice? Levantou-se mais uma vez. “Talvez um curso no Rio de Janeiro” – imaginou.</p>

          <p>Enquanto caminhava lentamente de um extremo a outro da sala, resolveu adiar o problema e lembrou-se do plátano brilhante. Desejou rever o intenso fulgor vermelho que o sol, havia pouco, pusera em suas folhas. Porém, uma grande nuvem acabava de apagar a árvore, interpondo-se ao desejo do coronel.</p>
          
          </div>
          
          <div type="chapter">

          <head>O Coronel</head>

          <p>Como poderia contar-lhe? Um gesto simples, resultado de um impulso sentimental, mas atuara em si de tal maneira que não sabia como relatá-lo à sua mãe. E concedeu tanta importância ao tato que não queria deixar de escrever-lhe minuciosamente, tentando explicar o procedimento do coronel.</p>

          <p>Começou duas cartas, acabou rasgando. E a mãe sem notícias. Entrevia razões, rejeitava-as. Aquilo acontecera havia quase um mês e ainda não encontrara uma explicação satisfatória.</p>

          <p>Durante sua convivência com o comandante, como auxiliar nos serviços de datilografia, estudou-o, sabia de cor o que diria. Ademais, as exigências eram poucas: boa apresentação do trabalho e não modificar o texto, “ainda que esteja errado” – acrescentava. Em poucas palavras, a voz dura:</p>

          <p>— Bata isso em três vias. Alguma dúvida, pergunte.</p>

          <p>No início, demorava a descobrir a que letra deveria filiar determinado traço; ao poucos, no entanto, foi-se acostumando e limitava-se a copiar parágrafos imensos das ordens militares sem compreender o sentido. O coronel rei ia, acrescentava uma vírgula:</p>

          <p>Está bem. Da próxima vez cuide mais da pontuação.</p>

          <p>O rapaz retirava-se e providenciava a distribuição do documento.</p>

          <p>Tudo corria calmo, o trabalho ia bem. Mas, naquela tarde, o procedimento do comandante surpreendeu-o. Desse homem de voz áspera, ordens breves e gestos bruscos, poderia esperar tudo, menos o que fizera.</p>

          <p>Aos oficiais que se reuniam no gabinete para o chimarrão diário, o coronel contava episódios da guerra em que tomou parte; e o rapaz ouvia trechos, ao levar documentos para serem despachados. Desejava ter podido acompanhar o chefe pelas neves da Itália, datilografando ordens nos acampamentos gelados, sob o fogo da artilharia. Talvez tivesse recebido uma medalha, sonhava.</p>

          <p>— Eu não uso medalhas porque não fiz mais do que minha obrigação – dizia o coronel.</p>

          <p>O moço admirava a bravura do velho soldado. Como explicar, então, o que havia feito? Parecia-lhe contraditório. Em outra pessoa aceitaria, mas no coronel... era descabido, absurdo, embora coincidisse exatamente com O que ele próprio desejava.</p>

          <p>Sentou-se mais uma vez, decidido a escrever para sua mãe. Começou perguntando pelo irmão menor, pelos amigos, e só por haver iniciado a carta dessa maneira sabia ser mais uma a não seguir. Essas perguntas eram sempre o fecho de suas cartas. Parou. Reparou nas divisas azuis de seu braço: “Ela gostará de saber que fui promovido”. Mas não lhe prometera contar tudo o que se passasse com ele? A mãe lhe recomendara: “A melhor maneira de andares direito é assumindo o compromisso de me dizeres tudo o que faças.”</p>

          <p>Certa vez – recordava-se – o coronel aparecera de bom humor. Deu bom-dia, leu o jornal e mostrou-lhe uma anedota em quadrinhos da página cômica. O cabo aproveitou o momento, encheu-se de coragem e perguntou:</p>

          <p>— Coronel, na guerra é muito difícil? – pois gostaria de ouvir uma história completa.</p>

          <p>— Difícil o quê, cabo?</p>

          <p>O rapaz ficou sem saber o que dizer. Então o comandante percebeu-lhe o embaraço e respondeu:</p>

          <p>— Não. A gente acaba pensando que nada mais existe. Que o passado desapareceu e tudo se resume na guerra.</p>

          <p>— E de noite? (O cabo não podia aceitar que não houvesse um momento em que tudo parasse e a família viesse ocupar todos os pensamentos.)</p>

          <p>— De noite... dorme-se. Quando o fogo deixa.</p>

          <p>Já então o rapaz esquecera a distância que o separava do coronel e começou a contar-lhe, ingenuamente, o que leu em um romance. Era a história de um soldado que ficara o dia inteiro em uma cratera de granada com um companheiro morto. Não podia sair porque o bombardeio não cessava. De repente, uma borboleta recortou-se branca contra o céu azul.</p>

          <p>— O soldado levantou-se para pegá-la e foi morto – concluiu o rapaz com um ligeiro sorriso.</p>

          <p>— Bobagem, cabo. Onde se viu alguém morrer por causa de uma borboleta.</p>

          <p>Os olhos muito azuis e sérios do comandante deixaram-no envergonhado.</p>

          <p>Corou e retirou-se com os papéis despachados. Escreveu para a mãe contando. Ela avisou: que não tomasse confiança com os superiores pois poderia ser repreendido; que cumprisse seus deveres e não esquecesse o seu lugar.</p>

          <p>A partir desse dia, pareceu-lhe que o coronel o tratava mais ríspido e frio:</p>

          <p>— Este documento é urgente!</p>

          <p>Rasgou a carta iniciada, fez uma bola na palma da mão. Arrependeu-se. Alisou os pedaços com a ponta da unha. E começou a fazer frases absurdas com as palavras amarrotadas. Cansou-se do brinquedo. “O que diria o coronel?”</p>

          <p>— Bata isso em três vias!</p>

          <p>Assoprou os papéis que caíram ao chão como pétalas de flores. Levantou-se, arrecadou um por um e atirou-os no cesto. Pessoalmente. Contaria pessoalmente.</p>

          <p>A verdade é que não sabia muito bem arrumar as palavras para contar o que quisesse. Ficavam frases duras, quadradas, sem graça. Pensava de um modo e saía tudo diferente. Iria em casa pela Páscoa e sua mãe ficaria sabendo de tudo: das dificuldades no quartel, o quanto se esforçara para receber as divisas e, acima de tudo, falar-lhe-ia do coronel e seu gesto inesperado. A surpresa, a modificação obrigatória a introduzir no caráter de seu chefe deixavam-no perplexo.</p>

          <p>Lembrava-se:</p>

          <p>De tarde chegou o tenente Macedo com uma gaiola de arame e um pássaro preso. Fez presente ao coronel. O comandante passava pela gaiola, dedilhava os arames e o bichinho debatia-se contra as grades, o bico vermelho aberto. Depois cruzava as mãos nas costas e olhava muito tempo para o pequeno animal prisioneiro. O pássaro equilibrava-se agarrado aos arames, as asas abertas, os olhinhos negros espantados. Dava pena. O cabo, de sua mesa de trabalho, olhava de relance e reprovava. Covardia, pensava. Só um homem sem coração é que poderia com prazer-se ante essa visão. O bicho não cantava, nem nada. Era um enfeite. Melhor seria um vaso de flores. Mas em quartel não se usam flores, explicava-se o rapaz. E ia olhar o passarinho, quando ficava só. O vermelho do bico prolongava-se em triângulo pelas penas que envolviam os pequenos olhos negros. Esse vermelho vivo contrastava com os tons leves de marrom que se misturavam harmoniosamente nas asas e no dorso. O papo era branco, um branco que se tingia aos poucos de rosa, escurecendo até chegar ao vermelho que se espalhava pela penugem macia, ao redor das pernas de aparência frágil. Pior que vê-lo preso, era pensar em como fora aprisionado. O tenente untava com visgo uma vara com a isca na ponta e dissimulava-a entre os ramos de uma árvore. O pássaro pousava e não mais podia desprender-se. Esvoaçava, grudavam-se as asas; defendia-se com o bico e este também ficava colado. Um bico-de-lacre, igual ao que estava agora na gaiola, morrera assim.</p>

          <p>— Morreu de medo – disse o tenente.</p>

          <p>— Medo nada, morreu de fome – riu outro.</p>

          <p>— Morreu de tristeza – pensou o cabo. E recordou-se de quando era criança e matou um gaturamo azul e ouro. Correu para mostrá-lo ao pai.</p>

          <p>— E agora? – dissera ele. Está morto. Não voa mais, não canta mais. Que vais fazer com ele? Isto é bonito voando livre, cantando para Li. – O menino ficou triste o resto do dia.</p>

          <p>Vendo o animalzinho preso, lembrou-se do pai morto e comparou-o ao coronel. O pai também fora seco e frio, mas linha o coração largo que se abria em bondade muitas vezes. Lembrou-se de um conselho: “Nunca te arrependerás de ser bom”. E ouviu as palavras do comandante:</p>

          <p>— Bobagem. Morrer por uma borboleta...</p>

          <p>Acreditara no livro. A história mais bonita que leu. E o coronel zombara dele. Uma vez havia duvidado de suas palavras. Foi quando acamparam perto de Humaitá. De noite havia saído do acampamento para rezar na igrejinha da vila. Ao voltar, encontrou o coronel que o repreendeu e não acreditou no que dizia.</p>

          <p>— Igreja coisa nenhuma. Você veio foi namorar. Avisei que é proibido sair.</p>

          <p>O cabo magoou-se. Seu pai costumava desmenti-lo, mas, afinal, tinha certo direito.</p>

          <p>Esses pequenos incidentes lembravam-lhe atitudes do pai. Também alguns gestos, a maneira de olhar e de rir. Mas a ausência de bondade afastava a possibilidade de uma comparação integral. Esperava a qualquer momento outra manifestação que dissociasse definitivamente as duas figuras. O que aconteceu, no entanto, tingiu de cores imprevistas o íntimo do comandante; não podia admitir o quanto se enganara.</p>

          <p>Voltou-lhe a cena à lembrança:</p>

          <p>O coronel deixara um memorando para o cabo preparar e, ao passar pela gaiola, levou-a para o gabinete. O rapaz começou a trabalhar com pressa ao ouvir o pássaro agitar-se desesperadamente contra os arames. Lembrou-se, aflito, do estilete que se achava sobre a mesa. Talvez o coronel já o tivesse nas mãos. Pensou em interromper o serviço, correr à sala e perguntar que palavra era aquela. Mas todas estavam por demais legíveis. Acelerou os dedos sobre o teclado. Ao passar o traço para assinatura, fez-se silêncio na gaiola. “É tarde!” pensou. Arrancou o papel da máquina e atirou-se para o gabinete. O coronel estava com a gaiola entre as mãos, junto à janela. Ao perceber a presença do cabo, falou baixinho, como se não quisesse despertar uma criança que dorme:</p>

          <p>— Olhe. Como está alegre!</p>

          <p>O rapaz seguiu o gesto do comandante e seus olhos encontraram o pequeno pássaro pousado num galho frágil da árvore em frente. Não soube o que comentar, o que dizer. Permaneceram em silêncio até que o bico-de-lacre voou e desapareceu. O coronel voltou-se para o cabo com os olhos azuis muito tranquilos:</p>

          <p>— Não diga nada ao tenente Macedo. Tome, esconda a gaiola.</p>

          <p>Se, depois disso, e por tanto tempo, não encontrava a maneira de contar tudo à sua mãe, era porque não podia lembrar-se daquilo sem ternura pelo velho chefe; porque ligara para sempre a lembrança de seu pai àquela presença constante que afastava grande parte da saudade que lhe enchia os dias. Como contar-lhe sem magoá-la? Para ela, a ausência nunca seria substituída. A saudade permaneceria intacta para sempre, outra pessoa podendo <choice><reg>tão somente</reg><orig>tão-somente</orig></choice> corromper aquela sagrada lembrança.</p>

        </div>

        <div type="chapter">

          <head>Os Incoerentes</head>

          <p>A sentinela olhava a beleza do céu na madrugada, as estrelas apagando-se aos poucos, o frio parecendo aumentar com a falta dessas luzes brandas que morriam. Por fim, apenas a bruma envolvia casas e árvores e o soldado imaginou que algo de grandioso estava se preparando para o dia nascente. Aguardou imóvel, até que o nevoeiro começou também a dissolver-se no ar sem que nada de soberbo acontecesse. Passaram duas bicicletas, uma carroça, um homem de escada às costas e a sentinela constatou ser um dia comum, o milagre estando reservado para outro dia ou para outras pessoas.</p>

          <p>Ao mover os pés que ardiam gelados na botina, o calçado chocou-se com o fuzil e ele lembrou-se de sua missão. Abandonou a guarita e chegou à porta da prisão, olhando pela vigia gradeada. A peça ainda estava escura e nada percebeu além do vulto das quatro camas. Em seguida, julgou ouvir uma conversa em voz baixa e, aproximando o ouvido da grade, mais lhe pareceu o soluçar de um dos homens. Sacudiu a porta. Recebeu em resposta o ranger de uma cama. Falou:</p>

          <p>— O que é que há?</p>

          <p>Silêncio.</p>

          <p>Acendam a luz. O sargento não quer que fique apagada.</p>

          <p>Ouviu alguém se levantando e, à claridade das lâmpadas, deu-se conta de que as camas estavam vazias. Apenas um, dos quatro prisioneiros, encontrava-se ali, espantado com a luz por ele mesmo acesa.</p>

          <p>— Onde estão os outros?</p>

          <p>A sentinela não obteve resposta. Já sabia perfeitamente o que acontecera, e essa pergunta foi feita com o resto da vã esperança de que os homens estivessem escondidos sob os leitos, ou encostados à parede, junto à porta. Por instantes, a certeza de que havia sido enganado, de que estivera inutilmente com o fuzil na mão, suportando o frio daquelas horas, enraiveceu-o. Olhou para o prisioneiro que ficara, reparou em seus olhos vermelhos de pranto ou de vigília, e levou a mão à campainha, dando o alarme.</p>

          <p>Ao anoitecer da véspera, e mesmo depois que se fizera noite completa, eles ainda estavam lá. Então a intenção secreta já devia dominar a consciência dos prisioneiros. Não será a evasão um pensamento obrigatório? Quando um dos soldados presos falou para Savaris: “Estou pensando em fugir...”, ele sorrira e dissera.</p>

          <p>— Quem ainda não pensou nisto? – convencido justamente de que essa ideia é natural, espontânea. Porém, todos compreendiam a dificuldade, temiam as consequências e se deixavam subjugar por tudo isso. Mas havia também uma condição favorável: a noção de provisório, de transitório na situação a que estavam sujeitos, como soldados. E isso conduzia a uma atmosfera de irresponsabilidade quase completa em face da vida.</p>

          <p>Mas Eliezer, pela natureza de seu delito, via-se privado desse sentimento até certo ponto consolador. Para ele, aquela prisão era a preparação do cárcere onde seria lançado após um julgamento injusto.</p>

          <p>— O que significa matar alguém, quando se trata de sobreviver? – pensava Eliezer.</p>

          <p>E sofria. Deixava-se ficar estendido sobre a cama, olhos fitos no teto, e sua imobilidade não era perturbada por ninguém porque todos o respeitavam pelo crime que cometera. Ele instigava as recordações. Não para sofrer com elas, mas para fortalecer a certeza da inocência. No início, tudo tinham sido sombras, nuvens, obscurecimentos; depois, os fatos começaram a aparecer claramente a seus olhos: por fim, temia que, em repassar com tanta insistência todas as cenas, houvesse um ponto em que ele próprio duvidasse de sua ausência de culpa. Fechava então os olhos, comprimindo as pálpebras, temeroso de que os companheiros lhe adivinhassem os pensamentos.</p>

          <p>Otaniel, que o observava de seu canto, concluía com um sorriso: “Nesse ponto, quebrou-se o plano.” E tinha ímpetos de sacudir-lhe os ombros e dizer:</p>

          <p>— Que é que falta? Eis o meu projeto de fuga. Completo.</p>

          <p>Dominava-se: “Ainda não é tempo.” E, conduzindo o olhar para a janela</p>

          <p>clara de sol, arrependia-se: “Talvez amanhã seja tarde.” Demorava-se a fitar as costas de Savaris, que olhava triste para fora. Otaniel sabia que, ao voltar-se, Savaris mostraria os olhos de uma ternura imbecil, lábios grossos e mal seguros, e lhe sorriria como se dissesse: “Fala. Estou pronto a fazer o que quiseres.” Realmente, já escapara antes sob um impulso incontido de revolta que lhe custava agora um ano de prisão como desertor.</p>

          <p>Otaniel não concluíra ainda o que esperar de Josué. Tinha o espírito vivo, alegre, os olhos muito brilhantes e inquietos. Dos quatro, era o que mais falava, dando atenção a tudo o que se dizia com o deliberado propósito de ser agradável. Por isto mesmo, não sabia Otaniel se poderia confiar nele. Achava até fundamento para julgá-lo capaz de uma denúncia. No entanto, quando Josué falou para todos ouvirem:</p>

          <p>— Lá fora deve estar bem mais quente do que aqui – pareceu a Otaniel que chegara o momento.</p>

          <p>— Por que não estamos no sol? – perguntou.</p>

          <p>Todos o olharam, pois havia em sua voz uma palavra escondida, o princípio de uma revelação.</p>

          <p>— Minha cama é a mais distante da porta; venham aqui – acrescentou.</p>

          <p>Os outros fingiam não compreender. Ele estava certo desse fingimento; mesmo assim, duvidou um instante de si e procurou o olhar de seus companheiros, que esperavam uma palavra mais clara. Falou:</p>

          <p>Só pode ser feito se estivermos todos de acordo.</p>

          <p>Então foram-se aproximando e Otaniel quisera esperar que estivessem todos sentados à sua cama para começar a falar, procurando no rosto de cada preso a impressão de suas palavras, mas Eliezer, num passo lento e despreocupado, chegou-se e foi quem falou primeiro:</p>

          <p>— Que é?</p>

          <p>— Tu sabes, Eliezer, também tenho pensado em fugir.</p>

          <p>Josué riu alto. Eliezer nada mais falou; deitou-se contrafeito por não poder deixar de ouvir o que diriam os três, junto a si.</p>

          <p>— Por onde? – perguntou Josué.</p>

          <p>— Olha o teto. Não, lá naquele canto, a tábua carunchada e podre.</p>

          <p>— Depois a cumeeira, o telhado, as estrelas... – sonhou Savaris.</p>

          <p>— Para alcançar o teto – começou Otaniel.</p>

          <p>— Bola-se um estrado de cama encostado à parede – concluiu Josué.</p>

          <p>— Quando será?</p>

          <p>— Não sei ainda. Mas deve ser de noite, naturalmente. Uma noite fria é melhor, porque a sentinela nem sai da guarita.</p>

          <p>Josué disse mais: “Tem que ser hoje ou amanhã. Não se sabe quando fica pronto o xadrez novo e assim que acabarem seremos transferidos para lá. Precisamos resolver. Hoje ou amanhã.”</p>

          <p>— A guarda vai ser rendida! – exclamou Eliezer.</p>

          <p>Separaram-se e cada qual ficou em sua cama, ouvindo as vozes dos soldados no lado de fora.</p>

          <p>Otaniel olhou tranquilo para quem dera o aviso. “Não fugirá mas acaba de provar sua discrição.” E, enquanto a guarda não se retirava, espantou-se de como tudo fora fácil. Decepcionava-se ao constatar que não havia sido como esperava: não se tratara de um plano inteiramente seu, e a maneira como havia sido recebido só deixava a seu favor o prazer de ter sido quem provocara a explanação. Compreendia, até certo ponto, que os demais participassem de seu sonho, mas não podia aceitar essa realidade sem um pouco de despeito. Sentimento vil, reconhecia. Dissera a Eliezer: “Tu bem sabes”, e agora surpreendia-se. Talvez porque visse frustrada sua intenção de ser o orientador, o chefe desse grupo obscuro.</p>

          <p>Eliezer levou a mão gelada à testa e procurou esconder com ela os seus olhos. Quem, mais do que ele, linha o direito de sonhar com a liberdade? Otaniel provocara desordens e estava ali por trinta dias. Josué demorar-se-ia menos ainda. Quem, com mais intensidade? Eliezer sabia que Savaris, se chegasse a fugir, estaria no dia seguinte batendo à porta da prisão para entrar. Angustiado, verificou que apenas ele poderia ver seu estandarte rasgado por muitos anos. Encarou Otaniel com ódio, por conferir-lhe a culpa dessa nova dúvida que lhe nascia no espírito. Não lhe era suficiente o desespero nascido da incerteza pela conclusão do julgamento? Agora a pergunta: “Devo fugir ou esperar?” Sua evasão seria um argumento da acusação, pois não houve testemunhas oculares quando cometeu o crime. Mas não fugir, aguardar o resultado... Havia diante de si uma imensa porta aberta, duas belas asas crescendo em suas costas e o espaço inteiro a chamá-lo.</p>

          <p>Savaris estava contente. Sorria mesmo, com as mãos sob a cabeça, de encontro ao travesseiro. Otaniel havia usado suas palavras. Também tivera a ideia, e antes de todos – convencia-se. Porque antes de ser preso já imaginara escapar-se. Chegava a pensar que, se voltara, havia sido para sentir o prazer de fugir novamente. Além disso, todos os dias em que, se acordou no quarto de sua casa tinham sido para ele mais duros do que qualquer um da vida militar. Não que trabalhasse mais. Passava as horas olhando o vento mexer com as árvores, os ramos perdendo as folhas, o chão ficando sujo delas quase secas. Mas, com as manhãs, vinha um sentimento profundo de revolta que o perseguia e o acompanhava a Lodos os lugares. Revolta contra si, mas não tão forte que o obrigasse a retroceder. E, faltando um dia para que sua ausência do quartel se transformasse em crime de deserção, sentiu-se tão mesquinho e miserável como um aleijado – comparava – e sofria mais do que eles porque não podia dizer: “Não depende de mim.” Savaris estava são, completo, um pé que se move e chama o outro... e não haveria crime. Mas, nesse último dia, novo pensamento visitou-o e amigou-se a ele: “Poderás voltar mais tarde, quando quiseres; e fugirás depois, quando quiseres”. Enquanto o vento seco levou folhas do chão, Savaris ouviu que lhe diziam isso. Agarrou-se à nova ideia com um sorriso tranquilo. Conseguiria, afinal, transformar a volta em liberdade. Então, seus dias passaram a ser densos da esperança de ser livre por compreender-se livre. Depois, sentiu-se tentado a utilizar a descoberta. Afigurou-se-lhe que chegar e dizer: “Estou de volta”, era a prova maior de que ninguém interferia em sua vida. Regressou, pois, e entregou-se. Mas na prisão deu-se conta, de repente, de que já não era mais livre. E desde o primeiro dia começou a formar lentamente o plano. Não o comunicara por medo. Medo de que não o acompanhassem. Sentir-se-ia desprezado pelos outros, e desprezível, mesmo, pois não fugiria só e o projeto passaria a ser um trapo inútil pendurado às grades. Quando começava a desiludir-se de seu sonho de liberdade, Otaniel salvara-o. Sorria, então, e esse sorriso foi notado por Eliezer que acabava de descobrir em seus sentimentos um pouco de inveja de Otaniel, por ter-se avançado em apresentar a ideia, por ter-lhe roubado a iniciativa.</p>

          <p>Com os dedos enterrados no cabelo, Josué tinha os olhos mais abertos do que nunca.</p>

          <p>— Por que não? – dissera ao se afastar a guarda e para apoiar as palavras de Otaniel: “Poderia ser hoje. . . – Depois, deu-se conta da pergunta que se fazia: “O prazer de burlar a sentinela?” Seria essa a máxima justificativa para compartilhar da fuga? Olhou para Otaniel, que estava à janela, e pareceu-lhe ouvi-lo repetir: “Para alcançar o teto...” Só um estrado de cama, apenas as tábuas podres. Nada mais, nenhum outro plano seria exequível. Compreendeu que se pensara também sobre ele fora por obrigação, por distração.</p>

          <p>— O que me adianta fugir? – pensou. Dentro de dez dias terei minha liberdade.</p>

          <p>Lembrou-se de que sorriu e auxiliou Otaniel e Savaris com um falso entusiasmo. Envergonhou-se. Sentiu-se humilhado ao imaginar-se acompanhando os outros, prejudicando-se sem objetivo, sem finalidade.</p>

          <p>— Será hoje de noite – disse Otaniel, voltando-se da janela.</p>

          <p>— É isso mesmo; lá pela meia-noite – concordou Josué.</p>

          <p>E odiou-se mais, nesse momento, por continuar aceitando, concordando, sugerindo, até: “pela meia-noite”. Pensou: “Qual será melhor, que atitude trará menor arrependimento, a fuga ou a desistência?” Ouviu Otaniel dizendo:</p>

          <p>— Diremos à sentinela que a luz incomoda e não se pode dormir.</p>

          <p>— Pode deixar que eu falo com o soldado – propôs Savaris.</p>

          <p>— Eu encosto o estrado e quebro a madeira – prontificou-se Josué.</p>

          <p>Agora Savaris é que o obrigara a falar. Sentia desprezo por esse rapaz de mãos molhadas e moles como massa de pão que se desmancha. A animação com que o outro se ofereceu a prestar aquele serviço fê-lo dizer algo para não se sentir inútil, para que Otaniel olhasse para ele e sorrisse. Mas a esse sorriso Josué respondeu com um pensamento que começou a formar-se: “Serei um pilar...”</p>

          <p>— Eu quero tirar as telhas – continuou Savaris.</p>

          <p>— Para ver as estrelas? – brincou Otaniel.</p>

          <p>Riram os três. Eliezer ouviu e ficou pensando na palavra estrela.</p>

          <p>Josué torceu o pensamento: “Talvez eu possa ser um pilar. Se lhes disser que não os acompanho, perderão a coragem. Serei portanto um esteio em que se apoiarão, um amparo”. Concluiu como sendo nobre essa resolução. Auxiliaria em tudo, continuaria dando o apoio de suas palavras, mas não fugiria.</p>

          <p>Es-tre-la..., desmanchava Eliezer. Quando, por repetir tantas vezes, já lhe parecia um grupo de letras vazio de sentido, chegaram as bandejas com o jantar.</p>

          <p>Anoitecia. A sala da prisão linha as paredes avermelhadas de sol entrando pela janela. Otaniel estava com uma face na luz, enquanto o outro lado do rosto desaparecia na obscuridade. Josué reparou em seus cabelos claros e desviou o olhar para sua sombra na parede.</p>

          <p>— Otaniel está tranquilo – pensou Eliezer. E, ao receber a bandeja, sentou-se na cama e começou a comer devagar, reparando nos outros e na cor da parede que ia escurecendo lentamente.</p>

          <p>Enquanto comiam em silêncio, fervia um segredo dentro de cada homem. Diante do soldado que trouxera a refeição, havia um segredo comum que cada qual poderia desfazer. Além desse, Josué possuía outro, escondido: não fugir. Mas a nobreza que concedera à intenção de desistir escapava-lhe e procurava nova justificativa para sua atitude. Temia o arrependimento. Quisera sempre ser alguém cujos atos não lhe trouxessem esse sentimento tão doloroso; no entanto, agia sempre por impulsos, irrefletidamente. E, no momento em que passava a bandeja vazia para as mãos do soldado que a trouxera, sentiu-se dominado pelo desespero de libertar-se de um dos segredos que escondia. Percebeu as palavras subindo pela garganta e sentiu que se abrisse a boca elas ecoariam pela prisão. Desprezou intensamente ambos os segredos, quis vingar-se de si, de todos os companheiros:</p>

          <p>— Nós vamos fugir hoje – confessou.</p>

          <p>— Já sabia, tu foges todas as noites – zombou o soldado.</p>

          <p>— A que horas o senhor quer o café, coronel? – continuou brincando o soldado de serviço.</p>

          <p>Todos riram. A porta da prisão foi trancada e o silêncio fechou-se com a noite sobre eles.</p>

          <p>O delator afastou-se para sua cama, sem o menor ruído e sem coragem para encarar ninguém. Adivinhava os olhos de Otaniel como estariam em cima de si, azuis, com a transparência que sempre o obrigava a olhá-los dentro, à procura do fundo.</p>

          <p>Otaniel e Savaris remexeram-se ao mesmo tempo nos leitos. “É agora!” – pensou Josué. Suspendeu a respiração. Nenhum ruído. Esperou o momento em que fossem chegando para ele, o ranger da cama quando se sentassem. Depois veria, através das pálpebras semicerradas, a expressão de cada face, e tentaria fugir, gritar, sendo impedido pelos três que o manteriam deitado, surrando-lhe o rosto por haver revelado o segredo. A demora exasperava-o. De vez em quando percebia os músculos retesados por essa ansiedade; relaxava-os e procurava outros pensamentos. Angustiava-o a demora da vingança. Desejou que o castigassem de uma vez. Mas nada acontecia.</p>

          <p>Savaris continuava contente. E Otaniel sofria a espera do momento da fuga. Os segundos eram contas de rosário escorrendo lentas por mãos de freiras. Ainda lutava por uma decisão. Acendeu uma luz, quando expôs o plano: agora sentia-se responsável pelo caminho que os companheiros seguissem. Não mais ambicionava conduzi-los. Em conceber a ideia e comunicá-la, satisfez-se. Mas não poderia trair. Deveria, então, agir contra a vontade para satisfazer os demais?</p>

          <p>Eliezer, imóvel, repassava as minúcias do crime. As cenas confundiam-se, misturavam-se. O riso da mulher que bebia com ele juntava-se ao gemido débil do desconhecido, quando o punhal entrou-lhe no peito. Não diferençava a sensação dos lábios do intruso, duas lesmas escorregando úmidas por sua face, da impressão agradável dos beijos que a mulher lhe dava a cada instante. Sabia que tudo acontecera quando ela se retirou do reservado onde bebiam, sob um pretexto qualquer. O homem abordara-o cinicamente: “Ela pode ser minha. É só eu chamar” – insistiu o outro, apoiando-se em seu ombro. Então, empurrou a mão aberta na cara do importuno que, ao perder o equilíbrio, trouxe Eliezer para o chão. Como explicar o aparecimento do punhal? Tivera apenas tempo de desviar-se do golpe e tirar-lhe a arma da mão, firmando o cabo no próprio peito. O desconhecido caiu sobre a lâmina e enterrou-a no corpo. O sangue escorreu quente pela túnica de Eliezer e ele julgou-se ferido. O peso do cadáver em cima de si, os lábios molhados... Quanto tempo permanecera quieto? Depois, entre a gritaria das mulheres e a confusão do cabaré, perdeu-se a si mesmo e considerou o barulho como sendo provocado por um incêndio, um desastre, nunca por seu crime. Como fora preso? por quem? Só no dia seguinte conseguiu ordenar um pouco os pensamentos. Afligiu-se, chorou. E foi trazido para a prisão do quartel onde, agora, sentia-se exausto, febril.</p>

          <p>Um sono agitado dominou-o e não percebeu, sequer, quando passaram a revista do recolher à hora de sempre. De resto, haviam apenas olhado pela vigia e contado os presos. Acordou-se com a voz abafada de Savaris:</p>

          <p>— Está pronto. Tirei cinco telhas.</p>

          <p>A prisão estava às escuras e Eliezer não viu senão o recorte da janela. Não compreendia como havia trabalhado em tamanho silêncio e procurou identificar os vultos que se moviam cautelosamente.</p>

          <p>Josué falou, e arrependeu-se da pergunta:</p>

          <p>— Quem sai primeiro?</p>

          <p>Otaniel, encostado à parede, tremia de irresolução e, ao ouvir Josué, vislumbrou a salvação.</p>

          <p>— Primeiro tu – poderia ter dito. Mas, concedendo-se a possibilidade de recusa e lembrando-se de que o outro tentara frustrar o plano pela denúncia, julgou haver na pergunta de Josué algo da mesma indecisão.</p>

          <p>— Qualquer um – disse com voz trêmula.</p>

          <p>Então começo eu – sussurrou Savaris que já estava no teto. E desapareceu.</p>

          <p>— Não será a evasão a falsa liberdade? – pensou Otaniel. E, convencido de que o companheiro esperava sua palavra para apoiá-lo, conseguiu dizer:</p>

          <p>— Também não vou, Josué.</p>

          <p>— Traidor miserável! – falou Josué entre dentes, empurrando-o contra a parede. Sentiu nojo dele por sua deslealdade. Odiou Otaniel por descobrir nele um cúmplice de sua decisão secreta de ficar e percebeu que a palavra “traidor” também lhe locava. Resolveu redimir-se no instante final. Subiu pelo estrado com um riso nervoso e fugiu.</p>

          <p>Ficaram dois no silêncio e na escuridão.</p>

          <p>“Quando for dia e eu tiver de ver os olhos de Eliezer?” – Otaniel escorregou para o assoalho e deixou-se ficar, humilhado, aniquilado, lutando ainda por decidir-se, para reabilitar-se.</p>

          <p>De repente, ouviu Eliezer levantar-se da cama num só gesto. Os passos soaram como bofetadas que Otaniel recebesse no rosto. Amontoado no chão, percebeu que as passadas vinham para ele. Rápidas, breves. Corria! Eliezer corria. Vira sua bandeira desprender-se do mastro e soltar-se no espaço, ameaçando rasgar-se contra as escarpas que a esperavam na queda. Resolveu, naquele segundo, tudo arriscar para salvá-la, pelo prazer intenso de abrir os braços e recolher aflito seu estandarte. Num instante, galgou os degraus do estrado e desapareceu.</p>

          <p>Sozinho, Otaniel esteve quase tranquilo, por algum tempo. Não teria outros olhos procurando os seus e desprezando-o em silêncio.</p>

          <p>— Será que voltarão?</p>

          <p>Estremeceu ao ouvir essa pergunta que se fazia, por não saber o que esperar de cada um, como considerariam sua atitude, o que iriam tramar, o que fariam. Ou seu castigo seria a indiferença dos companheiros? Imaginou a porta abrindo-se três vezes e a cada vez a ansiedade pelas primeiras palavras, a decepção nos gestos dos fugitivos, o arrependimento. Julgou dever seu destruir esse sentimento, quando voltassem, e tentou argumentar sobre a inconsequência da fuga.</p>

          <p>Levantou-se. Andava pelo que lhe parecia agora uma pátria estranha, e sentia os olhos soltos entre lágrimas.</p>

          <p>Aproximou-se da cama e deitou-se. Como poderia receber o dia, que não deixa de nascer? Notar que a claridade vai chegando, ter a certeza de que virá. Já não pesava a Otaniel o ter desistido, mas a culpa de haver levado os outros à evasão. Ter cooperado, ser o responsável por aquele ato vazio.</p>

          <p>As mãos de Otaniel estavam trêmulas e frias, quando a porta foi sacudida pela sentinela. A voz do soldado chegou aos ouvidos do prisioneiro e ele levantou-se, acendendo a luz. Inúteis, as perguntas do soldado. Tudo inútil, pensava Otaniel: o plano, a evasão, seu sofrimento atual.</p>

          <p>A campainha do alarme pareceu ressoar em sua própria cabeça. Olhou para o canto do teto onde fora feito o buraco. Baixou os olhos para as camas. Espantou-se. Todas estavam montadas. Na claridade frágil da aurora, Otaniel havia inconscientemente preparado o leito que estivera encostado à parede. Agora estava perplexo, sem nada compreender, como as mães que veem um filho morto, rodeado de flores, e se surpreendem, esquecidas de que elas próprias o banharam e vestiram de anjo.</p>

        </div>

      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
