<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xsl/teibp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication statement.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Source description.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <l>LUCIO DE MENDONÇA</l>
      <l>da Academia</l>
      <l>Murml rios</l>
      <l>Clamores</l>
      <l>POESIAS COMPLETAS</l>
      <l>u“u;sz£5i*</l>
      <l>a. p</l>
      <l>aAD°</l>
      <l>H. GARNIER, LIVREIRO - EDITOR</l>
      <l>71, RUA DO OUVIDOR, 71 | 6, RUE DES SAINTS-PÈRBS, tí</l>
      <l>PARIS</l>
      <l>RIO DE JANEIRO</l>
      <l>1902</l>
      <l>IAMC</l>
      <l>BI3LI0TECA</l>
      <l>NO LIMIAR</l>
      <l>Creio firmemente que è a ultima vez que, como fazedor de versos, compareço ao terrível tribunal da opinião publica; e não venho como reincidente : as culpas, que hoje trago, são antigas, e aqui estou unicamente para pleitear attenuantes. Significa isto, em estylo menos forense, que, se ainda con-sinto na reedição de versos já publicados, intencionalmente o faço para delles expungir os defeitos mais graves. E desta mesma ordem quantos permanecem ! Algumas paginas foram totalmente condemnadas e supprímidas desta edição definitiva. Não quero inculcar que valham alguma cousa as que ficaram; mas as outras ainda valiam menos.</l>
      <l>Não apaguei as indiscrições dos carmes senti</l>
      <l>NO LIMIAR</l>
      <l>rneniaes, nem limei as asperezas das estrophes poli-ticas ; a umas e outras dará a critica a devida desculpa, attendendo á edade que as produziu.</l>
      <l>A'ultima série publicada, as Canções do Outono, que formam a parte IV deste livro, accrescentei tres composições avulsas, só para completar a collecção.</l>
      <l>Agora, ao despedir-me para sempre destes socios da mocidade, agradeço-lhes intimamente, como a bons filhos, as consolações que me deram.</l>
      <l>Rio, 26 de julho de 1901.</l>
      <l>L. deM</l>
      <l>Chante l’amour à voix basse Et tout haut la liberté !</l>
      <l>V. Hugo.</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>(1870-1871) .</l>
      <l>A MINHAS IRMAS</l>
      <l>.....Não sonho gloria;</l>
      <l>Escrevi porque a alma tinha cheia.</l>
      <l>Alvares de Azevedo.</l>
      <l>1</l>
      <l>CARTA PRELIMINAR</l>
      <l>©</l>
      <l>Meu caro poeta.</l>
      <l>Estou que quer fazer destas linhas o introito do seu livro. Cumpre-me ser breve para não tomar tempo ao leitor. O louvor e a censura fazem-se com poucas palavras. E todavia o ensejo era bom para uma longa dissertação que começasse nas origens da poesia hellenica e acabasse nos destinos prováveis da humanidade. Ao poeta daria de coração um away, com duas ou tres citações mais, que um estylista deve trazer sempre na algibeira, como o medico o seu estojo, para estes casos de força maior.</l>
      <l>O ensejo era bom, porque um livro de versos, e versos de amores, todo cheio de confidencias intimas e pessoaes, quando todos vivemos e sentimos em prosa, é caso para reflexões de largo folego.</l>
      <l>Eu sou mais razoavel.</l>
      <l>rnmmmm</l>
      <l>4</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Aperto-lhe primeiramente a mão. Conhecia já ha</l>
      <l>ou tres composições avulsas ; nada mais. Este seu livro, que daqui a pouco será do publico, veio mostrar-me mais amplamente o seu talento, que o tem, bem como os seus defeitos, que não podia deixar de os ter. Defeitos não fazem mal, quando ha vontade e poder de os corrigir. A sua edade os plica, e não sei até se os pede; são por assim dizer tranhezas de menina, quasi moça ; a compostura mulher virá com o tempo .</l>
      <l>E para liquidar de uma vez este ponto dos se-es, permitta-me dizer-lhe que o principal delles 'ealisar o livro a idéa do titulo. Chamou-lhe acer-iamente Névoas Matutinas. Mas porque névoas ?</l>
      <l rend="indent">ioas tem a sua edade, que é antes de céu limpo azul, de enthusiasmo, de arrebatamento e de fé. isso geralmente o que se espera vèr num livro rapaz. Imagina o leitor, e com razão, que, de volta com algumas perpetuas, virãc muitas rosas boa côr, e acha que estas são raras. Ha aqui ais saudades que esperanças, e ainda mais des-</l>
      <l>i seu livro; e comtudo, o que é que envia á di-3ta de sua alma ? Ide, pallidas folhas peregrinas, :clama logo adeante com suavidade e graça. Não diz por necessidade de compôr o verso; mas</l>
      <l>tempo o seu nome, ainda agora nascente, e duas</l>
      <l>peranças que saudades.</l>
      <l>É plena primavera, diz o senhor na dedicatória</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS5</l>
      <l>porque effectivamente é assim ; porque nesta sua primavera ha mais folhas pallidas que verdes.</l>
      <l>A razão, meu caro poeta, não a procure tanto em si, como no tempo ; é do tempo esta poesia prematuramente melancólica. Não lhe negarei que ha na sua lyra uma corda sensivelmente elegíaca, e desde que a ha, cumpria tengel-a. O defeito está em tornal-a exclusiva. Nisto cede á ten-dencia commum, e quem sabe também se a alguma intimidade intellectual ? O estudo constante de alguns poetas talvez influisse na feição geral do seu livro.</l>
      <l>Quando o senhor suspira estes bellos versos :</l>
      <l>A’ terra morta n’um hinverno inteiro Voltam a primavera e as andorinhas...</l>
      <l>E nunca mais vireis, ó crenças minhas,</l>
      <l>Nunca mais voltarás, amor primeiro !</l>
      <l>nenhuma objecção lhes faço, creio na dôr que elles exprimem, acho que são um eclio sincero do coração. Mas, quando o senhor chama á sua alma uma mina (1), já me achará mais incrédulo.</l>
      <l>Isto lhe digo eu com conhecimento de causa, porque também eu cedi nas minhas estréas a esse pendor do tempo.</l>
      <l>Sentimento, versos cadentes e naturaes, idéas poéticas, ainda que pouco variadas, são qualidades que a critica lhe achará neste livro. Se ella lhe</l>
      <l>( ) Referencia a uma poesia que foi supprimida.</l>
      <l rend="indent">6MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>disser, e deve dizer-lh’o, que a fórma nem sempre é correcta, e que a linguagem não tem ainda o conveniente alinho, pode responder-lhe que taes senões o estudo se incumbirá de os apagar.</l>
      <l>O publico vae examinar por si mesmo o livro. Reconhecerá o talento do poeta, a brandura do seu verso (que por isso mesmo se não adapta aos as-sumptos politicos, de que ha algumas estancias neste livro), e saberá escolher entre estas flôres as mais bellas, das quaes algumas mencionarei, como sejam : Tu, Campesina, A Volta, Galope Infernal.</l>
      <l>Se, como eu supponho, fôr o seu livro recebido com as sympathias e animações que 'merece, não durma sobre os louros. Não Se contente com uma ruidosa nomeada ; reaja contra as suggestões complacentes do seu proprio espirito ; applique 'o seu talento a um estudo continuado e severo ; seja em-fim o mais austero critico de si mesmo.</l>
      <l>Deste modo conquistará certamente o logar a que tem pleno direito. Assim o deseja e espera o seu collega</l>
      <l>Machado de Assis.</l>
      <l>Rio, 24 de janeiro de 1872.</l>
      <l>000000000000000000000</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>São meus versos uns pobres pensamentos Que, na manhã da vida, me vieram ;</l>
      <l>Flores sem viço, que contrários ventos Desbotaram... de pallidas que eram;</l>
      <l>Tristes flôres ornando as sepulturas</l>
      <l>De uns roseos sonhos, de umas crenças puras!</l>
      <l>Minhas trovas, eu sei, não ha na terra Uma alma que vos oiça e que vos queira... Mas ide voadoras, quaes, na serra,</l>
      <l>Quando desponta a aurora prazenteira,</l>
      <l rend="indent">—Repellidas e brancas peregrinas —</l>
      <l>Vão a fugir as névoas matutinas.</l>
      <l>8</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E plena primavera ; trinam aves !</l>
      <l>E plena mocidade ; riem creanças ! Toques de luz na terra, mais suaves, Luzes n’alma d’esp’rança, mais intensas !</l>
      <l>E plena mocidade; a alma encantada Vae doida pelos céus a revoar 1 Vae, perdida plialena deslumbrada,</l>
      <l>Da gloria aos esplendores se offuscar!</l>
      <l>Eu da gloria ás corôas não aspiro,</l>
      <l>Quero a do amor divina ebriedade; Meus versos mando ao plácido retiro Onde me ficou presa a liberdade.</l>
      <l>A deleitosa estancia, em que tu moras, Dilecta de minhalma, ó doce irmã,</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS9</l>
      <l>Mando estas trovas. Ide, viajoras :</l>
      <l>Ha depois do deserto a Chanaan!</l>
      <l>Ide, pallidas folhas peregrinas!</l>
      <l>Á sua casa chegareis; então,</l>
      <l>Beijae-lhe as brancas mãos, as mãos divinas, Alastrae-vos alli por todo o chão.</l>
      <l>Rio, 1871.</l>
      <l>O</l>
      <l>10</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ESTANCIAS A MARIA</l>
      <l>Maria ! ao nome teu resurge-me o passado, Paraíso de amor de sonhos povoado,</l>
      <l>Aonde vae do mundo esta alma se abrigar !</l>
      <l>Oh! vinde! inebriae-me a scismadora mente, Horas de tanto amor volvidas docemente,</l>
      <l>Brandas noites do lar !</l>
      <l>Que sonho era existir ! que céu eram teus labios ! Que poemas no olhar, meu Deus!... a lua sabe-os, A lua que passava a nos sorrir do céu!..</l>
      <l>Agora o esquecimento.,, oh ! não ! eu morreria : Eu vivo do passado !... oh! dize-me, Maria,</l>
      <l>Dize que não morreu !</l>
      <l>Que delicias, meu Deus !... por noites nebulosas, As nossas frias mãos cerravam-se amorosas,</l>
      <l>Como em férvida prece unidas numa só!</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS11</l>
      <l>Vinham bençams de Deus nos pallidos luares,</l>
      <l>E levavam-me ao céu teus lânguidos olhares,</l>
      <l>Escada de Jacob !</l>
      <l>Que doce poesia!... em torno o valle, os campos Cravejados de luz de esparsos pyrilampos,</l>
      <l>Um outro firmamento a nos brilhar aos pés1 Além, vulto disforme, a negra serrania...</l>
      <l>E uma luzinha ao longe a rcbrilhar tardia Das névoas através...</l>
      <l>Uma vez a brincar — somnambula criança —</l>
      <l>Me enrolaste na fronte a tua negra trança,</l>
      <l>Almejado laurel, que nunca hei de cingir!...</l>
      <l>Por elle de minh’alma os sonhos todos dera...</l>
      <l>Toda a flôr, toda a luz de minha primavera,</l>
      <l>Toda a gloria por vir !</l>
      <l>Lembra-te aquella noite?... as mãos presas nas minhas, Duas estrellas vendo a rutilar vizinhas,</l>
      <l>Á minha uniste a face, e a mais celeste voz Dos labios teus manou assim : « Olha as estrellas !</l>
      <l>&lt;i Vê como tão gentis alli fulgem aquellas...</l>
      <l>Amam-se... como nós! »</l>
      <l>Oh! sim! bem o disseste ; ainda assim, um dia,</l>
      <l>Aos pés de nosso Deus, ao lado teu, Maria,</l>
      <l>Numa vida sem fim eu hei de estar tambem !</l>
      <l>Este exilio no mundo em breve será findo,</l>
      <l>E nosso paraiso espera-nos sorrindo Dos tumulos além!</l>
      <l>Julho de 1870.</l>
      <l>12</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ADEUS!</l>
      <l>Souviens-toi de ce ciei vu de si près ensemble... Du jour de la rencontre et da jour de 1’adieu!</l>
      <l>Lamartine.</l>
      <l>Adeus! não mais verei a luz dos olhos teus !</l>
      <l>Eu morrerei no exilio... é o derradeiro adeus!</l>
      <l>A aurora vem raiando, e, luminosa e pura,</l>
      <l>A natureza arranca ao somno em que descança. Ai! só para minh’alma é noite, noite escura,</l>
      <l>Sem estrellas no céu, sem luzes de esperança!</l>
      <l>Porque, meu Deus, ergui-me aos páramos azues Para rojar depois da terra nos paúes 1 Eu vi tão perto o céu! tão juncto estive a Deus ! Eis-me agora no mundo, estranho, visionário, Espectro da saudade, olhar volvido aos céus, Pedindo para a chamma o gelo do sudario !</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS13</l>
      <l>Foi tamanha a ventura! aquelle amor foi tanto ! Depois voltar do mundo ao frio desencanto !</l>
      <l>Porque viver ainda o sonhador desperto ?</l>
      <l>Manda sorte fatal que, tudo morto, eu viva!</l>
      <l>A meus olhos sem fim desdobra-se o deserto...</l>
      <l>Eterno padecer ! saudade rediviva !</l>
      <l>E, ha tão pouco ainda, as nossas mãos unidas,</l>
      <l>Os olhares casados, almas confundidas,</l>
      <l>Fallavamos de amor, sonhando o paraiso!</l>
      <l>E nos arroubos d’alma, em nosso doce enleio, Juramentos no olhar, nos labios o sorriso,</l>
      <l>Tu segredavas — amo ! — eu respondia — creio! —</l>
      <l>Seu manto rutilante a noita desdobrava Sobre nossas cabeças ; fria perpassava A brisa enamorada alli por tuas tranças,</l>
      <l>Que eu beijava amoroso, ouvindo-te fallar !</l>
      <l>E minh’alma embalada em doces esperanças Banhava-se na luz de teu celeste olhar!</l>
      <l>E sobre tanto amor já sinto que se espalha De teu esquecimento a gélida mortalha !</l>
      <l>Já tudo vae tão longe! eu nada mais conheço...</l>
      <l>Nem mais uma esperança alenta os passos meus ! Adeus ! sê venturosa!... eu parto ! eu enlouqueço! Adeus! lembra-te sempre ! adeus, minh’alma, adeus !</l>
      <l>Abril de 1870.</l>
      <l>14</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>FLOR DA AURORA</l>
      <l>E lenda que nasceu nas brumas lá de Minas...</l>
      <l>O tempo... longe vae... nem mais me lembra agora... Quando sobem do monte as névoas matutinas Nasceu a flor do valle, a branca Flôr da aurora.</l>
      <l>Flôr da aurora não era o nome da menina,</l>
      <l>Que vivia feliz á sombra de seus paes;</l>
      <l>Chamou-se assim depois da desditosa sina Que pela estrada a leva em caricias mortaes.</l>
      <l>Lucilia se chamava a loura criancinha,</l>
      <l>Por cuja perda ainda o pátrio valle chora.</l>
      <l>Que reflexos do céu nos brandos olhos tinha!</l>
      <l>Meu Deus ! como era linda a branca Flôr da aurora !</l>
      <l>Amor de pae, não tinha ; a mãe vivia ainda A perdel-a de mimo e cegueiras de amor.</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS15</l>
      <l>Que barbara lhe foi a pobre filha linda !</l>
      <l>Fugiu doida e perdida ; a mãe morreu de dôr !</l>
      <l>Lá vôa a matricida ; é já mulher sem nome !</l>
      <l>Queima a tremula bocca em beijo que devora!</l>
      <l>0 rapido corsel o chão ardente come...</l>
      <l>Ai triste flôr do valle ! ai pobre Flôr da aurora !</l>
      <l>Já vão longe, bem longe ! as broncas serranias Briçam rudemente os cimos para o ar !</l>
      <l>Sopram brisas d’hinverno asperrimas e frias,</l>
      <l>Range a floresta ao vento em tôrvo. blasphemar !</l>
      <l>Passa a noite, o sol vem... a malaventurada Tem a face desfeita e de medo descora.</l>
      <l>Procura em torno o amante, o vê-se abandonada !. ._ Ai triste flôr do valle! ai pobre Flôr da aurora !</l>
      <l>... Parou... tremeu convulsa a desmaiada bocca !... Tremeu... cravou nos céus o desvairado olhar... Correu depois a rir, a rir... estava louca!...</l>
      <l>B foi pela floresta a rir, a gargalhar!</l>
      <l>Viajor da manhã, que assim te vaes sósinho,</l>
      <l>Dá rédeas ao corsel, embebe aguda espora!</l>
      <l>Viajor! viajor! demanda outro caminho...</l>
      <l>Senão, tem de matar-te a branca Flôr da aurora !</l>
      <l>Pena e arde a infeliz em lubricos desejos...</l>
      <l>Ao seio o viandante aperta com furor...</l>
      <l>Exhaurem força e vida aquelles torpes beijos !</l>
      <l>Dá rédeas ao corsel! — ao largo, viajor!</l>
      <l>16</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>DITHYRAMBO</l>
      <l>Covardes, que choraes, bebei commigo A Baccho, o generoso e bom amigo,</l>
      <l>O jubiloso rei!</l>
      <l>Ondas de vinho a scintillar fecundas Trocae por essas lagrimas immundas.,. Eia, imbecis! bebei!</l>
      <l>Choraes perdidos beijos de devassas?.. Tendes nas boccas rubras destas taças Mil beijos mais leaes !</l>
      <l>A taça, a dedicada companheira,</l>
      <l>Que vos dá num aflago a alma inteira, Que em beijos lhe exgottaes,</l>
      <l>Depois de cada amor fica vasia,</l>
      <l>Corpo sem alma, ou alma sem poesia,</l>
      <l rend="indent">NÉVOAS MATUTINAS17</l>
      <l>Imagem da mulher!</l>
      <l>E, se a rejeita vossa mão já langue,</l>
      <l>Ella enthesoura lagrimas do sangue No seio, que vos quer !</l>
      <l>Choraes saudade amarga ? o esquecimento Bebe-se aqui; o coração sedento Aqui o saciaes !</l>
      <l>Orgia, miseráveis I dentro em pouco,</l>
      <l>Ha de rir-vos na mente um mundo louco, Covardes, que choraes !</l>
      <l>Desesperardcs ? não : embriagae-vos !</l>
      <l>Ha nas fézes das taças doces laivos,</l>
      <l>Laivos quasi do céu!</l>
      <l>Ao ébrio o coração já não estúa;</l>
      <l>Não vê mais os horrores da alma núa :</l>
      <l>A embriaguez é um véu!</l>
      <l>Eia, filha de Baccho, Orgia ardente! Aplaca-me este sangue impaciente!</l>
      <l>Queima-me o coração!</l>
      <l>Queima-o fibra por fibra, o máu faminto, Até que no meu peito caia extincto, Resfriado vulcão !</l>
      <l>18</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>CONSUMMATUM EST !</l>
      <l>Silencio ! é tudo morto!... a paz dos tumulos Esta alma desvairada amortalhou,</l>
      <l>Que de sonhos do céu andava&lt;éfcria...</l>
      <l>Silencio ! ó tudo morto, e morto sou!</l>
      <l>Ha muito fel nas fézes do supplicio!</l>
      <l>Passa-se o inferno para entrar o céu!</l>
      <l>Ainda aqui persegue-me a memória,</l>
      <l>O phantasma de tudo que morreu !</l>
      <l>Que mais queres, passado? as minhas lagrimas De fel, de sangue, todas não te dei ?</l>
      <l>Deixae o que é já morto, sombras ! ide-vos : Relembraes urna historia que bem sei!</l>
      <l>Deixae fechadas essas tristes paginas,</l>
      <l>Que já mmh’alma tanta vez releu !...</l>
      <l>névoas matutinas</l>
      <l>19</l>
      <l>Minli’alma, que se vae, sósinha, misera, Fumo do valle, que não chega ao céu !</l>
      <l>Não te maldigo, não, imagem pallida De meus sonhos de amor, anjo e mulher! Inda teu nome gemerão meus labios Quando o frio da morte lhes vier !</l>
      <l>•</l>
      <l>Como eu te amava ! nos teus olhos húmidos Bebia a crença, a vida, os sonhos meus I Meu céu era onde estavas ! minha gloria Era um sorriso desses labios teus !</l>
      <l>Era por ti que, á noite, na vigilia,</l>
      <l>Eu supplicava ao céu a inspiração...</l>
      <l>Para trocar as pallidas auréolas Pelas corôas que teus olhos dão !</l>
      <l>Quando a lua nos paramos ethereos Ia a correr, somnambula do ar,</l>
      <l>Eu lhe dizia : « Teus olhares lânguidos Não são tão meigos como o seu olhar !</l>
      <l>«Tu alumias a montanha, a varzea,</l>
      <l>0 campo, o lago, o mar soluçador ;</l>
      <l>Mas seus olhos, fulgindo brandos, trêmulos, Illuminam minh’alma, que é maior ! »</l>
      <l>Que tristíssima noite muda e rapida Me foi a derradeira no teu lar !...</l>
      <l rend="indent">20MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ia o sol do outro dia, archanjo biblico, Daquelle paraiso me expulsar !</l>
      <l>Alma, não quebres a mudez dos tumulos! Tudo morreu, minh’alma ! dorme em paz ! Não mais volteis, imagens saudosissimas I Passado, ó meu passado, nunca mais !</l>
      <l>C</l>
      <l>1870.</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>21</l>
      <l>ULTIMO ADEUS!</l>
      <l>Adeus ! o Desalento abre-me os braços,</l>
      <l>A seus sombrios reinos me transporta !</l>
      <l>Adeus! a ultima esperança é morta...</l>
      <l>Na eternidade soam já meus passos!</l>
      <l>A terra abre-me aos pés a escura porta !</l>
      <l>Mortalha immensa vejo nos espaços !</l>
      <l>Já se partindo vão terrenos laços...</l>
      <l>E um doido de menos... ah ! que importa'?</l>
      <l>0 corpo — ao verme, o nome — ao esquecimento! Onde, onde minh’alma, Senhor Deus?!... Vacilla-me assombrado o pensamento !</l>
      <l>Adeus, ó bem amados lares meus !</l>
      <l>Adeus, celestes crenças de um momento!</l>
      <l>Sonhos, sonhos de amor, adeus ! adeus !</l>
      <l>Barra do Rio de Janeiro, 1871.</l>
      <l>22</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A VOLTA</l>
      <l>Ó tu, primeiro sonho que encantaste As minhas pobres noites de poeta,</l>
      <l>Mais saudosa visão do meu passado,</l>
      <l>Do faturo esperança m;#s dilecta !</l>
      <l>Eu volto para juncto de teus olhos,</l>
      <l>Para juncto de tudo que adorei!</l>
      <l>Trago somente lagrimas de pena... Perdôa-me!... não vês como voltei?...</l>
      <l>Não me odeies; eu sou tão desgraçado ! Deixa-me contemplar-te, ó anjo, deixa ! Nunca mais ouvirás de minha bocca Nenhum desejo mais, nenhuma queixa !</l>
      <l>Eu juro... sim ! eu juro que p’ra sempre Esqueci-me daquelle amor tão louco !...</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>23</l>
      <l>Era mesmo ousar muito, eu me arrependo, E lioje só te peço muito pouco...</l>
      <l>Deixa que eu imagine, a contemplar-te,</l>
      <l rend="indent">0que podia ser a flicidade !...</l>
      <l>Não me repillas, não... eu só te peço,</l>
      <l>P’ra ser feliz, um pouco de amizade.</l>
      <l>O</l>
      <l>Isso não custa muito ; é uma esmola Que a todos se reparte ; mas é vida Para esta alma, que tu conheces tanto,</l>
      <l>E que te abençoaria agradecida !'</l>
      <l>Eu sei que tu consentes : eu me lembro Como eras boa e terna, minha amiga.</l>
      <l>Pois bem ! tu me terás, fiel escravo,</l>
      <l>Cão fiel, que te adore e que te siga ?</l>
      <l>Bem vês, aquelle orgulho d’outros tempos, Aquelle aspirar tanto, já morreu...</l>
      <l>Ao pobre sonhador abandonado,</l>
      <l>Só lhe resta o orgulho de ser teu !</l>
      <l>De ser teu para sempre, e só lhe basta Um sorriso, um olhar, por distracção...</l>
      <l>Tu não sabes, talvez, que terra fertil E de um pobre poeta o coração !..,</l>
      <l>Cae um sorriso nelle e se transforma Num raio luminoso de esperança...</l>
      <l rend="indent">24MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Cada olhar lhe parece um juramento, Gera cada palavra uma lembrança !</l>
      <l>Custa bem pouco assim a flicidade! Eu volto para o lar do meu passado, E calmo viverá na paz da sombra Meu pobre coração já calcinado !</l>
      <l>©</l>
      <l>S. Paulo, 1871.</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>25</l>
      <l>ULTIMA SUPPLIGA</l>
      <l>Mon espérance à moi, mon Dieu, c’est ma mémoire Lamartine.</l>
      <l>i</l>
      <l>Era um sonho encantado, um doido sonho immenso, 0 céu á terra preso, — o sonho de Jacob Qual eras tu, mulher !... ai Deus! porque inda penso? Morreu tudo ! morreu !... vive a saudade só !</l>
      <l>Salve, saudade ! salve, ó alma do passado !</l>
      <l>Esposa do infeliz, celestial conforto !</l>
      <l>No exilio acalentaste a Adão amargurado...</l>
      <l>Feliz ! que via n’alma o paraiso morto !</l>
      <l>Sanctas recordações, no mundo a sós estamos! Miuh’alma só vos quer ; sois tudo que ella tem !</l>
      <l>2</l>
      <l>26</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Vinde ! da arvore sêcca aos despojados ramos Vão as aves do valle a gorgeiar tambem.</l>
      <l>Busquei-vos, dias meus, de luz do céu sedento,</l>
      <l>B não moraveis mais no sancto lar antigo !... Havía-o devastado o hinverno — esquecimento... Dias meus, revivei... para morrer commigo !</l>
      <l>Voltei a vêr o lar... o lar tinha esquecido !</l>
      <l>Nem eram já de amor aquellas estações!</l>
      <l>Assim tudo morreu! assim tudo é perdido !</l>
      <l>Somos de mais na terra, ó minhas illusões !</l>
      <l>II</l>
      <l>Je n'avais ici-bas conservé &lt;ju'une image.. Ne la ternis pas dans mon cceuri Lamartine.</l>
      <l>Como roja tão baixo pelo mundo Quem tanta vez ao céu arrebatou-me!</l>
      <l>E se deturpa no jurar mentido O labio puro em que viveu meu nome !</l>
      <l rend="indent">Otão amada nunca ! para ama-la Roubei a Deus amor e adoração !</l>
      <l>Via tudo a meus pés — o céu e o mundo,</l>
      <l>No delirio daquella perdição !</l>
      <l>28</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>. C</l>
      <l>MEIA HISTORIA</l>
      <l>i</l>
      <l>« Alvo ninho de amor, bemdicta estancia, Quanto calor de affecto ha no teu seio ! Vae-se mudando em mocidade a infancia... E nem sinto viver, no doce enleio !</l>
      <l>Dizem que em torno deste paraiso Existe um mundo que padece e chora,</l>
      <l>Onde não ha sem lagrima um sorriso !... Graças, graças, meu Deus, pela ignorancia! Eu só conheço a ti, visão da aurora,</l>
      <l>Alvo ninho de amor, bemdicta estancia !</l>
      <l>&lt;i Como é bella a mulher de meus amores ! E que sanctos amores que nós temos! Vê-nos a tarde junctos, sonhadores Que em sublime sonhar nos esquecemos !...</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>|/ Y^jxi a noite e a lua peregrina...</l>
      <l>Que harmonia do céu acpii resôa !...</l>
      <l>Cae-lhe dos labios uma voz divina As crenças minhas, como orvalho a flôres !</l>
      <l>Como o lar de segredos se povôa !</l>
      <l>Como é bella a mulher de meus amores !</l>
      <l>„ No lar abençoado, em que ella mora,</l>
      <l>Tudo vive, sorri, palpita e ama !...</l>
      <l>Porque um olhar de Deus a cada hora Celeste flicidade alli derrama!</l>
      <l>Descem anjos do ceu a enamora-la...</l>
      <l>Porque um sorriso delia tudo encanta!</l>
      <l>Porque os anjos entendem sua falia !</l>
      <l>Meu Deus! minh’alma, em vez do céu, te implor A vida eterna aqui, na casa sancta,</l>
      <l>No lar abençoado em que ella mora! »</l>
      <l>II</l>
      <l>Eu passo ao longe... além, vulto indeciso,</l>
      <l>Entre o fumo e a névoa mal diviso 0 lar que ella habitou !</l>
      <l>Foi lá... que bem lembra!... inda ha bem pouco, Houve lá um amor immenso, louco...</l>
      <l>Mas foi um só que amou !</l>
      <l>30</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E amava muito, o triste ! e mais não tinha Do que esse unico amor na alma mesquinha, Que inteira consumiu!</l>
      <l>Mas foi um só que amou... e o sol, um dia,</l>
      <l>Não mais junctos os viu, como antes via ;</l>
      <l>Mas só, nem triste, a viu !</l>
      <l>Elle partiu.... levava o desalento...</l>
      <l>Ninguém lhe ouviu nem queixa, nem lamento... Foi muda a immensa dôr !</l>
      <l>Ella bem cedo se esqueceu da criança...</l>
      <l>E ninguém, nem o lar, guardou lembrança Daquelle pobre amor!</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>31</l>
      <l>GALOPE INFERNAL</l>
      <l>Away! Away !</l>
      <l>Bíron. — Mazeppa.</l>
      <l>« Sopram ventos gelados de hinverno, Fria névoa no espaço desceu...</l>
      <l>Trago 11’alma as angustias do inferno, Tôrva chamma, que amor accendeu ! Não resvala por entre o graniso Nem um raio do sol... nem tambem lia nesta alma gelada um sorriso...</l>
      <l>Eia, além, meu corsel ! eia, alem !</l>
      <l>« Tudo está pela bruma encoberto... Mas que importa'? tambem meu futuro E assim um medonho deserto,</l>
      <l>E assim um oceano de escuro !</l>
      <l>Já suffocam-me os duros tormentos,</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Já lembranças maldictas me vêm...</l>
      <l>Eia, além, abracemos os ventos !</l>
      <l>Eia, além, meu corsel! eia, além !</l>
      <l>o Vejo um valle... no ar se ennovella Pardo fumo, que sóbe de um tecto... Que mysterios aquillo revela !</l>
      <l>Que sonhados carinhos de affecto !</l>
      <l>Ha lá dentro... quem sabe?... nesfhora Tantos sonhos, que eu tive tambem !... Foge, doido ! que mais te demora? !...</l>
      <l>Eia, além, meu corsel! eia, além !</l>
      <l>« Teu galope nas brenhas resôa ;</l>
      <l>A teus pés o caminbo estremece ;</l>
      <l>A avesinha medrosa já vôa,</l>
      <l>Mesmo a névoa, a nos ver, se esvaece ! Tudo assim, meu corsel, nos evita...</l>
      <l>Ai daquelle que affectos não tem !</l>
      <l>Oh ! cumpramos a sina maldicta!</l>
      <l>Eia, além, meu corsel! eia, além !</l>
      <l>« Desce noite de hinverno gelada,</l>
      <l>E ninguém, meu corsel, nos abriga 1 Na carreira infernal, desvairada,</l>
      <l>0 tufão minhas faces fustiga !</l>
      <l>Neste insano correr nos matamos...</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>33</l>
      <l>K não chora, e não sente ninguém !</l>
      <l>Oh! corramos ! p’ra sempre corramos !</l>
      <l>Eia, além, meu corsel! eia, além ! »</l>
      <l>E lá vão cavalleiro e cavallo Na carreira satanica e louca !</l>
      <l>Ai do triste ! cpie já p’ra traga-lo Dum abysmo escancara-se a bocca ! Mas a febre daquclle tormento Não morreu neste mundo tambem... Que sua alma galopa no vento...</l>
      <l>« Eis, além, meu corsel! eia, além ! »</l>
      <l>1871.</l>
      <l>34</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Á MORTE DE CASTRO ALVES</l>
      <l>Salve 110 marco extremo o laureado athleta !</l>
      <l>Homem, venceste emfim ! chegaste emfim, poeta!</l>
      <l>Foi aspero o deserto, é branda a Chanaan. Deixaste-nos, a nós, e vives no universo,</l>
      <l>Porque para o immortal a sepultura é berço,</l>
      <l>E a morte manhã !</l>
      <l>Mais bello ainda assomaste ao pantheon — memória. Na fronte aureolada ha mais fulgir de gloria Depois que a branca Morte a bocca ahi collou.</l>
      <l>Ha mais suave uncção nos labios inspirados,</l>
      <l>Scintilla mais o olhar nos olhos desvairados,</l>
      <l>Que o genio electrisou !</l>
      <l>Eis te na patria emfim, ó pallido proscripto !</l>
      <l>0 alma de poeta, embala-te o infinito !</l>
      <l>0 lodo abriu o seio ao lodò que caliiu;</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>35</l>
      <l>Mas deslumbra-se a mente, e a mente se illumina... Um immortal ergueu-se, uma visão divina Esplendida fulgiu !</l>
      <l>Não te choramos, não ! erguemos-te um hosanna,</l>
      <l>Ó remido captivo, ó alma soberana,</l>
      <l>Que o mundo agrÜhoava e o céu arrebatou!</l>
      <l>Sacia-te de luz nos paramos empyreos !</l>
      <l>Doideja no infinito, arrouba-te em delirios,</l>
      <l>0 brasileiro Hugo !</l>
      <l>Desvelada vestal, musa de toda a edade,</l>
      <l>A turba enthusiasta, a ardente mocidade Ha de fallar de ti ás muitas gerações !</l>
      <l>Espumas nos lançaste, ó homem-oceano,</l>
      <l>Que, doiradas á luz de um genio sobrehumano, Foram constellações!</l>
      <l>Abrasava-te a fronte a mais sublime idéa!...</l>
      <l>Ao clarão do porvir, gravaste uma epopéa As victimas dos reis, do despotismo atroz.</l>
      <l>A este pobre povo, idolatra e captivo,</l>
      <l>Sangrentas as mostraste... e ouvimos Pedro Ivo Fallar por tua voz !</l>
      <l>Moço, poeta e livre ! oh! salve, glorioso !</l>
      <l>Ha de eterno viver teu nome luminoso...</l>
      <l>Para o lavar da terra os séculos são vãos !</l>
      <l>Recebe o nosso adeus até á eternidade !</l>
      <l>Ouve ainda uma vez, é a voz da mocidade,</l>
      <l>E o i. salve ! » dos irmãos !</l>
      <l>S. Paulo, 18 do julho de 1871.</l>
      <l>36</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>AO ERMO !</l>
      <l>Quero paz, quero harmonias, Liberdade, inspiração,</l>
      <l>Que a poeira das cidades Me atrophia o coração. Varella.</l>
      <l>Lyra minha, que a musa dos amores Tangia nos delirios, sonhadora,</l>
      <l>Que outr’ora resoavas em louvores Aos divinos encantos da traidora ;</l>
      <l>Lyra minha leal, que de meus olhos Bebeste tanta lagrima de fel,</l>
      <l>Que mudavas em flôres meus abrolhos, Meu padecer, em cantos á infiel</l>
      <l>Lyra tangida na soidão do ermo, Companheira das noites sem dormir,</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>37</l>
      <l>Balsamo nobre de meu peito enfermo, Derradeira esperança do porvir !...</l>
      <l>Vamos, bem longe destes céus escuros, Onde mais livre pulse o coração! Vamos, lyra ! terás os beijos puros Das liberrimas auras do sertão !</l>
      <l>Vamos onde não ha perjuras boccas ! Vamos lá onde tudo é livre e grande ! Onde no céu as nuvens são mais loucas E as azas negras o condor expande !</l>
      <l>Fujamos deste pantano — cidade,</l>
      <l>Dos tripudios da tòrpe saturnal! Abrigae-nos na vossa immensidade, Virgens florestas do paiz natal !</l>
      <l>. 38</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>CAMPESINA</l>
      <l>Morena filha do ensombrado valle,</l>
      <l>Vem nos meus olhos embeber teus olhos, Teus olhos côr do céu !</l>
      <l>Já desce fria névoa pelos montes.</l>
      <l>Já lá na extrema do horizonte rubro, Rubro o sol se escondeu.</l>
      <l>Modúla o sabiá saudosos threnos, Occulto na folhagem,</l>
      <l>Na folhagem das selvas verde-negras Vogam no rio placidas canôas ;</l>
      <l>As saracuras cantam nas lagoas,</l>
      <l>Nas lagoas da vargem.</l>
      <l>Vem, morena gentil; meu peito frio Anceia por teus braços.</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>Aquece minhas mãos em teus cabellos,</l>
      <l>Meus labios nos teus labios ; sim ! amemos, Emquanto nos espaços Accendcm-se as estrellas rutilantes.</l>
      <l>E nós repetiremos Muitas juras de amor, em mil abraços !</l>
      <l>Quero eu teu seio repousar a fronte,</l>
      <l>Que pallida se inclina ;</l>
      <l>Quero beber a inspiração divina Nuns labios de mulher,</l>
      <l>Nuns olhos amorosos,</l>
      <l>Que entornem luz nas trevas de meu peiio, Na minha mente sonhos deleitosos!</l>
      <l>Então, meu Deus, então Como hei de amar a tarde que enrubeee E a festiva manhã ! e quanta prece Ardente se erguerá do coração,</l>
      <l>Das redivivas crenças!</l>
      <l>E que idéas immensas De novo pelo cerebro voarão !</l>
      <l>E, recordando as lendas do passado,</l>
      <l>Idos sonhos e mortas esperanças,</l>
      <l>Hei de rir-me, talvez !</l>
      <l>E, se ainda uma lagrima restasse Para, rolando quente pela face,</l>
      <l>Chorar ainda uma vez</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Aquelles doces dias seductores,</l>
      <l>Eu a limpára, rindo, nos cabellos, Nos húmidos cabellos Da morena gentil de meus amores !</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>PRIMEIRO AMOR</l>
      <l>Era na primavera ; docemente Deslisava a existencia, qual canôa Que resvala nas aguas indolente,</l>
      <l>Nas azuladas aguas da lagôa.</l>
      <l>Era na aurora meiga da existencia ; Sorria em cada sonho uma esperança... Era uma alma illudida, alma de criança, Face de lago em placida dormência.</l>
      <l>Nuvem a resvalar no firmamento,</l>
      <l>No futuro miuh'alma divagava ; Transbordava de sonhos no momento Em que nuns olhos se prendeu escrava!</l>
      <l>Era eterno sorriso a natureza, Azulavam-se os mares em bonança,</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Que fallavam de amor e de esperança Esses olhos de mádida belleza!</l>
      <l>Primeiro amor ! abençoada aurora Que uma só vez as almas illuminas !</l>
      <l>Ai! só nos resta, se te vaes embora,</l>
      <l>O lugubre silencio das ruinas !</l>
      <l>Por ti, mulher, o mundo me encantava Em sorrisos de eterna primavera !</l>
      <l>Astro, nem sabes tu quanta chimera Á tua luz divina germinava !</l>
      <l>Tu foste a promissora luz de Hero,</l>
      <l>Que ao longe me acenaste com a ventura ; Luctei com o mar em doido desespero,</l>
      <l>Nas vagas me eavei a sepultura !</l>
      <l>Foram phanal teus olhos seductores;</l>
      <l>Foi o mundo entre nós o mar de escolhos ; Luctei, porque brilhavam-me teus olhos, Porque sonhava, além, os teus amores !</l>
      <l>Ai meu primeiro amor! porque nasceste Naquelles falsos olhos adorados?...</l>
      <l>Minha aurora, em máu céu amanheceste ! Amor ! os dias teus eram contados !</l>
      <l>A terra morta num hinverno inteiro Voltam a primavera e as andorinhas...</l>
      <l>E nunca mais vireis, ó crenças minhas, Nunca mais volfarás, amor primeiro !</l>
      <l>NÉVOAS MATUTINAS</l>
      <l>AMOR DE CRIANÇA</l>
      <l>Era amor de criança...</l>
      <l>E que puro amor não era !</l>
      <l>Não tem a terra mais flôres, Na donosa primavera,</l>
      <l>Do que esperanças eu tive Nesse amor que já não vive !</l>
      <l>Era uma sombra bemdicta,</l>
      <l>A que esta alma adormecia, Velada por mil anjinhos... Nem nos céus a noite fria Põe mais astros do que sonhos Me acalentavam risonhos!</l>
      <l>Ella era um anjo caliido Lá da morada de Deus...</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Inda por isso trazia Nos olhos a côr dos céus...</l>
      <l>E quem podia escuta-la Dos anjos ouvia a falia !</l>
      <l>As fiôres fallavam delia Nas conversas do jardim,</l>
      <l>E por ella as borboletas Tinham ciumes de mim ;</l>
      <l>E eu vivia de esperança Nesse meu amor de criança.</l>
      <l>Ella beijava-me a fronte E com os olhos me affagava E com as brancas mãos de neve E eu, em troca, lhe dava 0 que só as crianças dão :</l>
      <l rend="indent">—As fiôres do coração.</l>
      <l>Mas era tudo no mundo Onde não dura a esperança,</l>
      <l>E o mundo em breve levou-mo Esse meu amor de criança...</l>
      <l>E nunca mais sonharei Os sonhos que então sonhei !</l>
      <l>névoas matutinas</l>
      <l>ANGELA</l>
      <l>Quando Angela nasceu, no valle umbr Onde a casa paterna se escondia,</l>
      <l>O rio murmurou mais sonoroso,</l>
      <l>As aves concertaram na harmonia ; Houve canções do vento na palmeira ; A veiga de perfumes rescendeu ;</l>
      <l>Teve um sorriso a natureza inteira, Quando Angela nasceu.</l>
      <l>Quando Angela viveu, em torno delia 0 mundo em paraíso transformou-se. Ao passar-lhe por frente da jauella, Enternecia o vento a voz tão doce! Foi mais rútilo o sol e mais fecundo Mais amorosa a lua enlanguesceu... Como que Deus esteve só no mundo, Quando Angela viveu.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Quando Angela morreu, quando ao degredo Se resgatou dos anjos a irma presa,</l>
      <l>Os ventos soluçaram no arvoredo,</l>
      <l>Os sabiás gemeram na deveza;</l>
      <l>O rio teve lagrimas de espuma;</l>
      <l>A luz vivida o sol amorteceu,</l>
      <l>E amortalhou-se o valle em densa bruma, Quando Angela morreu.</l>
      <l>névoas matutinas</l>
      <l>TU</l>
      <l>Tu és um céu azul de primavera,</l>
      <l>Das nuvens brancas nítido passeio...</l>
      <l>Céu azul, ai! quem me dera, Andorinha, perder-me no teu seio!</l>
      <l>Tu és pallida lua viajora</l>
      <l>Pelo céu estrellado, em noite fria...</l>
      <l>Lua pallida, se eu fòra Branca névoa, comtigo fugiria !</l>
      <l>Tu és de Deus o anjo mais querido,</l>
      <l>O mais formoso e puro, o mais perfeito...</l>
      <l>Anjo, ai! se eu houvera sido Nuvem doirada, a te servir de leito !</l>
      <l>Tu és a flôr mais linda que enrubesce Nos terrenos jardins... Em molle adejo,</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Flôr mais linda, ai! se eu pudesse, Borboleta, morrer num só teu beijo !</l>
      <l>Tu és a Inspiração, musa divina,</l>
      <l>Cuja voz embriaga-nos a mente...</l>
      <l>Musa angélica, me ensina,</l>
      <l>Que a teus pés cantarei eternamente !</l>
      <l>névoas matutinas</l>
      <l>49</l>
      <l>A VIZINHA</l>
      <l>Como formosa nao era A triste moça vizinha !...</l>
      <l>Que negros olhos que tinha !</l>
      <l>Que lindo olhar era o seu !</l>
      <l>Olhos assim como os delia Nunca no mundo brilharam,</l>
      <l>Que no mundo revelaram Segredos que eram do céu !</l>
      <l>Nunca os labios descerrou-lhe O mais ligeiro sorriso,</l>
      <l>Que aos homens o paraiso Para sempre se fechou !</l>
      <l>Nem sei que estranho mvsterio Aquelles olhos buscavam</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>No céu, que nunca deixavam,</l>
      <l>No céu, que emfim os ganhou !</l>
      <l>Que os ganhou, sim, para estrellas Do seu luminoso manto,</l>
      <l>Que roubam com o brilho tanto Toda a luz dos olhos meus!</l>
      <l>E chora a terra perdida A belleza peregrina,</l>
      <l>Que para a plaga divina Foi carregada por Deus !</l>
      <l>Nem lhe deu o sol do hinverno O calor que lhe trouxera,</l>
      <l>Que ao morrer da primavera Ella morrera tambem !</l>
      <l>Morrêra... á hora da tarde,</l>
      <l>No quadro azul da janella,</l>
      <l>Não vi mais o rosto delia...</l>
      <l>Nem nunca mais vi ninguém !</l>
      <l>Nos labios já não ha risos,</l>
      <l>Já flores não ha na terra,</l>
      <l>E nem mais a noite encerra Dos sonhos a embriaguez...</l>
      <l>Eras-me a vida, e morreste...</l>
      <l>E morro, e sigo-te, ó morta !</l>
      <l>No cemiterio... que importa?</l>
      <l>Serás vizinha outra vez!</l>
      <l>névoas matutinas</l>
      <l>51</l>
      <l>FOLHA VERDE</l>
      <l>Folha verde forasteira Nas azas do vendaval,</l>
      <l>Que máu genio te arrebata Das companheiras do vai?</l>
      <l rend="indent">—O meu valle harmonioso Quanta delicia não tinha !</l>
      <l>E vou longe, longe delle,</l>
      <l>Qual viajora andorinha...</l>
      <l>Foi um temporal (le hinverno Quem do valle me perdeu.., Andorinha, vou em busca Da primavera do céu !</l>
      <l>0 tufão é a desgraça,</l>
      <l>E no tufão me alevanto...</l>
      <l>52</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E subo... o céu se avizinha... Róço de Deus pelo manto !</l>
      <l>E desço já semi-morta,</l>
      <l>Nos ares arrebatada...</l>
      <l>E depois do espaço — o lodo... E depois da gloria —o nada.—</l>
      <l>Folha verde peregrina,</l>
      <l>Que perdida vaes além,</l>
      <l>Folha verde, a tua historia E minha historia tambem :</l>
      <l>Foi no vai de minha infancia, Gêlo d’hinverno choveu... Andorinha, vou em busca Da primavera do céu !</l>
      <l>1871.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>(1872-1874)</l>
      <l>A MEUS IRMÃOS</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>O titulo escolhido para esta collecção do versos não é novo. Depois dô já o haver adoptado, mesmo por guardar tal ou qual relação com o do meu primeiro livro, Névoas Matutinas, li a noticia de um volume de poesias com o mesmo titulo fie Alvoradas ; quiz, desde então, baptisar diversamente o meu livro ; não m’o consentiram algun.s amigos, a cujo delicado empenho tive de ceder. Estas cousas, í-io pouco interessantes, digo-as somente para me deséulpar do apparente delioto de me haver apro-priado de um pensamento alheio.</l>
      <l>Alvoradas chamam-se estes versos, que nem têm a luz nem as Harmonias do amanhecer... Serão como as madrugadas chuvosas, — desconsoladas, mudas e monotonas.</l>
      <l>.. | Alvoradas são tambem os toques militares com</l>
      <l>56</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>que se despertam do somno os soldados... Não po derão chamar-se assim os clamores da minha poesia, obscura sentinella republicana, bradando aos soldados da causa sancta que é tempo de accordar ?</l>
      <l>L. de M.</l>
      <l>Ilio de Janeiro, 1874.</l>
      <l>•í' -t""í* *£ *^* *** *** *** *^*^’ *^* ^ *^* *^* *** *^* *^* ^ *^* "*' *** ^</l>
      <l>A...</l>
      <l>Amo-te muito, encantadora criança De olhos divinos, de sorriso casto.</l>
      <l>No pobre coração enfermo e gasto Os balsamos verteste da esperança.</l>
      <l>Todo eu te pertenço — o meu futuro,</l>
      <l>Onde raia a esperança entre esplendores,</l>
      <l>E o meu passado inteiro, abysmo escuro, Onde ha gemidos do profundas dôres.</l>
      <l rend="indent">—Oh ! sejam-te uma auréola á fronte calma Estas pallidas luzes de minh’alma !</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>53</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A TARDE</l>
      <l>Quando a fogueira do poente arde E começa um torpor suave e lento, Embebe-se tambem o pensamento Na tristeza monotona da tarde.</l>
      <l>Esbatem-se os contornos ; quanto existe Lento esmorece em ondas esfumadas ; Tudo amenisa-se ; as paixões veladas Tornam-se calmas como a hora triste.</l>
      <l>Como os passaros vôam mollemente Demandando dos ninhos o repouso, Passaros d’alma, vão buscando o pouso Os pensamentos, no saudoso ambiente...</l>
      <l>O pouso hospitaleiro que, á distancia, Aos olhos nos occulta a sina austera,</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>Aonde a esposa de nossa alma espera,</l>
      <l>Onde passou-se a descuidosa infancia.</l>
      <l>Onde, nas horas em que a noite desce,</l>
      <l>Do longas sombras inundando as almas,</l>
      <l>Nossa mãe, nossa irmã, com as frontes calmas, Erguem por nós aflectuosa prece.</l>
      <l>Branda melancolia nos invade</l>
      <l>Com a doçura de um balsamo divino...</l>
      <l>Ó dona de miuh’alma e meu destino,</l>
      <l>Eu lembro-me de ti... com que saudade !</l>
      <l>S. Paulo, Ponte Grande, 1873.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ALICE</l>
      <l>Os seus olhos são como os das pombas, sem fallar no que está ocoulto dentro.</l>
      <l>Cântico dos Cânticos.</l>
      <l>Imagina um sorriso só de criança,</l>
      <l>Todo candura, e juncta-lhe a meiguice De um sorriso de mãe ; e tens ideado O sorriso de Alice.</l>
      <l>Imagina um olhar — mysterio e sonho, Cheio de luz, de gloria, de doidice. ..</l>
      <l>Com a seducção dos olhos da mãe-d’agua; E tens o olhar de Alice.</l>
      <l>Imagina uma grave melodia,</l>
      <l>Tão doce como nunca mais se ouvisse, Como nunca se ouviu na terra ainda;</l>
      <l>E tens a voz de Alice.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>61</l>
      <l>Já viste como o cysnc fende o lago ? Como deslisa a névoa na planície? Como anda na clareira a pomba rôla ? E vèr o andar de Alice.</l>
      <l>Olha o macio pétalo corado Do rosa. que de todo não abrisse,</l>
      <l>O mimo da conchinha nacarada;</l>
      <l>É a bocca do Alice.</l>
      <l>Se um dia visses no alcantíl dos cerros A immaculada neve que cahisse,</l>
      <l>Verias, ai de mim ! do que é formado O coração de Alice.</l>
      <l>1874.</l>
      <l>4</l>
      <l>62</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A INSENSÍVEL</l>
      <l>Chamava-se Idalina, e tinha vinte e um annos. Era alva, esbelta, loura... entre mulher e fada. Diziam que era estranha aos aííectos humanos, Pois nunca a viram rir e nem chorar de nada.</l>
      <l>Se désse para o mal, enchia dous infernos De ivprobos. Tambem, se désse para amar,</l>
      <l>Que d’almas para o cau ! Mas os gelos eternos Cobriam-lhe a alma inteira, a sua alma polar.</l>
      <l>Era Idalina assim. Poetas em manada Sagravam-llie do estro a luz brilhante c fatua... Mas a poesia aos pés morria-lhe esmaiada Como alvores de lua em pedestal de estatua.</l>
      <l>Dir-se-ia que Deus, vendo-a bella, estupenda,</l>
      <l>E não querendo dar ao mundo a perfeição,</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>63</l>
      <l>Ao envez do que fez o Prometlieu da lenda,</l>
      <l>Poz estatua a mulher : tirou-lhe o coração.</l>
      <l>Amor, intimo hymno, harmonia divina,</l>
      <l>Musica d’anjos nalma, eólio murmurio,</l>
      <l>Porque não lhe animaste a fórma peregrina? Porque lhe não encheste o coração vasio ?</l>
      <l>Se pudesse um momento aquella creatura,</l>
      <l>Por milagre de Deus, amar na terra álguem,</l>
      <l>0 amor que ella inspirasse era a extrema loucura, Pois ser amado delia era o supremo bem!</l>
      <l>Muito peito adorou-a em sancto amor acceso,</l>
      <l>Mas a cliamnxa voraz se extinguia ao despreso.</l>
      <l>Mais de uma vida em flôr por ella se perdeu Em negro desespero; e nem se commoveu.</l>
      <l>EUe era bello e louro, vim alto cavalheiro De aspecto senhoril e modo sobranceiro.</l>
      <l>Era sceptico e rico ; amára amantes mil.</l>
      <l>Tinha um limpido olhar sereno e varonil,</l>
      <l>Olhar de rei, olhar de fria magestade. formoso como a fé, triste como a saudade, Tambem nunca sorria. Aqui tendes Raul.</l>
      <l>Era uma linda tarde ; o céu estava azul</l>
      <l>Como uns olhos ds ingleza. Oh ! á tarde, o Passeio</l>
      <l>Como lica bonito ! Estava mesmo cheio</l>
      <l>No dia em que isto foi. Raul estava lá ;</l>
      <l rend="indent">(54MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Idalina lá estava : aonde o homem esta,</l>
      <l>’Stá e perigo, diz-se, e tudo a crêr me inclina.</l>
      <l>Era, como já disse, uma tarde divina.</l>
      <l>No terraço, Raul, farto de olhar o mar,</l>
      <l>Voltava, quando viu Idalina passar.</l>
      <l>Olharam-se. No olhar existe um magnetismo:</l>
      <l>O olhar de uma mulher tem sempre um quê de aby Não sei bem o que foi; mas, logo horas depois,</l>
      <l>Em um baile, essa noite, encontraram-se os dois.</l>
      <l>Dizia-se mais tarde, a uma voz, na cidade,</l>
      <l>Que partira Raul, depois da f licidade Maior que já na terra um homem poude ter. Perdêra-se Idalina. Eu não podia crêr.</l>
      <l>Mas assim foi. Um dia, aquella paixão toda, Abafada, insurgiu-se : amou como uma douda! Mas a uni homem sem fé, que por isso a perdeu.</l>
      <l>E sabem o que fez a insensível'? Morreu.</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>65</l>
      <l>galathéa</l>
      <l>E uma deusa lendaria,</l>
      <l>Gelada perfeição rara,</l>
      <l>Um primor de estatuaria,</l>
      <l>Que um grego artista assignára,</l>
      <l>Para ser fiel, retrato-a Sem sentimento ; que importa ? E uma Lelleza de estatua, Perfeita, correcta e moría.</l>
      <l>*</l>
      <l>'■ Paulo, 1874.</l>
      <l>MURJIÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>GALATHÉA</l>
      <l>Nos olhos tens a transparência pura Do nosso céu, e abysmos de ternura E promessas de luz e perdição !</l>
      <l>Nos labios tens rosados paraisos,</l>
      <l>Jaspe, ambrosia, nácar e sorrisos... Como és bella, mulher sem coração !</l>
      <l>Quando a cabeça languida reclinas E essas tuas palpebras divinas A meio cerras indolente, e a mão Deixas pender abandonada aos beijos, Tens um seio que arfa de desejos,</l>
      <l>Mas o que tu não tens, é coração !</l>
      <l>Bem sabes a delicia que me invade Quando, em horas de febre e mocidade,</l>
      <l>alvoradas</l>
      <l>67</l>
      <l>Beijos de luz os nossos olhos dão !</l>
      <l>E mal me vou embora tudo esqueces! Olha ! a suprema perfeição pareces, Só o que tu não tens, é coração !</l>
      <l>Rio, 1873.</l>
      <l>68</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>LUSBELLA</l>
      <l>Embalde contra ti, quando perdi-me, Sancto nome invoquei como exorcismo : Ha nos teus olhos tanto magnetismo,</l>
      <l>Que á sua tentação ninguém se exime.</l>
      <l>Lembrando-me de ti, mulher sublime, Tenho a loucura n’alma quando scismo ! Iía nos teus olhos a attracção do abysmo ! Ha nos teus labios o sabor do crime!</l>
      <l>Quando sorris, perversa, tomba um ente Na eterna sombra onde não chega Deus E ha dentes a ranger eternamente !</l>
      <l>Oh ! eu trocára a luz toda dos céus Pela chainma do inferno mais ardente, Por um só beijo nesses labios teus !</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>69</l>
      <l>ANGELA</l>
      <l rend="indent">Ah! yo imagino á Angela, pisando estrellas en el cielo, resplandeciente de hermosura, entr los coros de los angeles, entonando el cantic de la bienaventuranza.Castelar.</l>
      <l>Fica na tua placidez divina,</l>
      <l>Alva e loura visão, que nunca sintas Da paixão que devora, que hallucina,</l>
      <l>As tôrvas chammas infernaes, famintas !</l>
      <l>Nem cliores nunca as illusões extinctas !... Foge, foge do amor, que é triste sina. Esse ãemonio interno não consintas No immaculado seio de menina.</l>
      <l>Sonho-te sempre assim, anjo radioso, Com o sorriso cheio de carinho E de um como luar mysterioso...</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Postas as mãos, mais alvas que o arminho, E embebido o olhar no azul saudoso Do céu, como seguindo-lhe o caminho.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>71.</l>
      <l>HINVERNO</l>
      <l>Chove como um dilúvio ; as azas da procella Rufam-me um festival nos vidros da janella. Escrevo mansamente, e aqui tenho ao pé, ^Aberto sobre a mesa, um livro de Musset,</l>
      <l>0 querido poeta, o grande libertino Que nas taças bebia cm cada gotta um hymno. Depois, é já hinverno... Ah ! como sou feliz Quando vejo na terra o amarello matiz Deste bom velho amigo e de feições austeras !</l>
      <l>Eu prefiro um hinverno a vinte primaveras.</l>
      <l>Não gosto do verão ; qual um amante audaz, Louro raio do sol, malcriado rapaz,</l>
      <l>Entra pela janella, enche de claridade A sala, e me perturba a doce obscuridade.</l>
      <l>No hinverno ha o socego, ha o tranquillo estar, A intima conversa, o braseiro a estalar. ^Contemplarn-mo da estante, amigos costumados,</l>
      <l rend="indent">72MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Poetas que eu reuno em casa, encadernados, Ihigo — o semi-deus — c Uhland — o mimoso, O doce Lamartine e o Byron tumultuoso E o Méry musical, e, junctos acolá,</l>
      <l>Tres livros que contêm cantos de sabiá,</l>
      <l>Os Cantos do Varella.</l>
      <l>Hinverno, meu amigo, Escuta-me um segredo, e guarda-o bem comtigo É ridiculo e triste. Em proximo porvir,</l>
      <l>Quando no esquecimento eu gelado dormir,</l>
      <l>Tu alastra-me o chão de folhas amarellas.</l>
      <l>Terão cahido já, mais mortas do que ellas,</l>
      <l>As minhas illusões. É que a vida se esvae Como a fumaça azul do louro bird s eye.</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>O ANJO DA GUARDA</l>
      <l>A rua estava calada.</l>
      <l>Em torno tudo dormia.</l>
      <l>No céu, a lua, afogada Pela névoa, nom se via.</l>
      <l>Subito, assoma á janella Que deita para o jardim,</l>
      <l>De uma casa, branea e bella,</l>
      <l>Uma visão. E ao fim</l>
      <l>Da longa alameda escura Um vulto a não sorprehende. Chega-se elle, e com ternura Beija-lhe a mão que ella estende.</l>
      <l>A mão trava-lhe da sua, Attrahe-o para o balcão.</l>
      <l>74</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l rend="indent">—Limpido raio de lua lllumina a scena então.</l>
      <l>Retrahe-se o crime sombrio Deante dessa luz tão alva ! Com a face accesa em brio,</l>
      <l>A doce virgem se salva.</l>
      <l>Já tudo queda em repouso,</l>
      <l>E só se ouve, por fim,</l>
      <l>O perpassar amoroso Da aragem pelo jasmim.</l>
      <l>Está na camara sua A moça; a dormir não tarda.</l>
      <l rend="indent">—Aquelle raio de lua Era o seu anjo da guarda.</l>
      <l>1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>O ADEUS</l>
      <l>Quando cheguei, a eamara resoava Do alegres risos, de gazil vozear.</l>
      <l>Juncto á lampada estava,</l>
      <l>Bella do hallucinar,</l>
      <l>A mesma que me poz esta alma escrava.</l>
      <l>Quando na sala entrei, ella sorria,</l>
      <l>A creatura linda !... E era amor</l>
      <l>Que naquelle momento destcria Seu labio encantador...</l>
      <l>Porque o sorriso delia é uma harmonia.</l>
      <l>Quando a fitei, bem juncto, palpitante, Casando olhares com olhares seus, Estava o seu amante.</l>
      <l>E aspirava-lhe, ó Deus!</l>
      <l>Os mágicos efíluvios do semblante.</l>
      <l rend="indent">76MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Quando me viu, saudou-me distrahida, Voltou-se para o outro, e, de cruel, Em minh’alma dorida Verteu ciume, — fel Para amargar-me toda a triste vida.</l>
      <l>Quando fui despedir-me, ella sorria... Roçaram só de leve os dedos seus Pela minha mão fria...</l>
      <l>No entanto aquelle adeus Era o ultimo adeus que eu lhe dizia!</l>
      <l>1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>O LENÇO BRANCO</l>
      <l>Lembras-te, Anninlía, perola roceira Iloje engastada no ouro da cidade, Lembras-te ainda, ó bella companheira, Dos velhos tempos da primeira edade?</l>
      <l>Longe dessa botina azul-celeste, Folgava-te o pésinho no tamanco ;</l>
      <l>Eras roceira assim quando me déste,</l>
      <l>Na hora de partir, teu lenço branco.</l>
      <l>Como aquella camisa que, na lenda,</l>
      <l>Deu a noiva ao cruzado, e a qual a salvo Sempre o trazia da peleja horrenda, Assim o lenço que me déste era alvo!</l>
      <l>Muito chorei depois que te partiste;</l>
      <l>Mas ainda agora as lagrimas estanco</l>
      <l>78</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Chegando aos olhos, cm silencio triste,</l>
      <l>Aos turvos olhos, o teu lenço branco.</l>
      <l>Ai! de esquecer-te no baldado empenho, Ainda acendra-se a constancia minha !... Que longos beijos imprimido tenho No alvo lenço que me déste, Anninha !</l>
      <l>E das saudades as sombrias fiôres Lavram-me n’alma como em solo franco ; E o adeus foi morte aos infantis amores ; Foi um sudario este teu lenço branco !</l>
      <l>Talvez, — por isso que a cidade mata As flores d’alma com seu brilho immenso, Talvez agora, creatura ingrata,</l>
      <l>Nem mais conheças o teu pobre lenço !</l>
      <l>Mas quando o peito, que a paixão devora, Cahir após o derradeiro arranco,</l>
      <l>E d’entre os vivos eu me fôr embora... Cubra-me as faces o teu lenço branco !</l>
      <l>Rio, 1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>79</l>
      <l>NO INTIMO</l>
      <l>Inda mais uma vez, meus olhos, vistes</l>
      <l>0 vosso enlevo, a creatura sancta</l>
      <l>Por quem minh’alma se extasia e canta...</l>
      <l>E verte depois lagrimas tão tristes.</l>
      <l>Estava pensativa, ainda mais bella !</l>
      <l>E distrahida os olhos demorava Em vós, meus olhos... e afastei-vos delia, Porque meu coração por vós olhava...</l>
      <l>E eu já lhe disse muitas vezes : — Cala ! Occulta-mé este amor muito em segredo... Póde ella perceber, e tenho medo Que não vamos com isso contristal-a.</l>
      <l>Porque turvar-lhe a placidez da face?... Porque fallar de dôr aos seus prazer es?... Ella ó tão boa que talvez chorasse...</l>
      <l>E melhor fôra, coração, morreres !</l>
      <l>1872.</l>
      <l>80</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A FAMÍLIA</l>
      <l>Riquíssimo e, coitado ! orpham quasi ao nascer, Emfim o saciara a taça do prazer.</l>
      <l>Havia naquella alma esta esterilidade —</l>
      <l>Que nem uma esperança e nem uma saudade Alimentava mais ! Pobre filbo do pó,</l>
      <l>Tens um recurso extremo — a morte, unico e só. Tudo é deserto aqui! O alma envilecida, Levanta-te uma vez ! É um direito a vida !</l>
      <l>E um peso? Está bem : pódes deita-lo fóra,</l>
      <l>E raiará, quem sabe ? a divinal aurora !</l>
      <l>Vem a noite a cahir... que cerrado nevoeiro!</l>
      <l>Que triste anoitecer !... e ó o derradeiro !</l>
      <l>Já de pontos de luz o amplo céu se cobre. Quantos astros de Deus serão teus cirios, pobre! Vae ! ouviste a razão : não póde ser um crime. Ouves ? lá brame o mar ; é profundo e sublimo.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>81</l>
      <l>Nas frias ondas, olha ! em menos de uma hora Tu boiarás som vida. E quasi como agora.</l>
      <l>Partiu. Pelo caminho, olhava para os lados.</l>
      <l>Elle ia pela rua. Os homens, fatigados, Recolhiam-se á casa. Então, porque é que pára? Eis por uma vidraça o quadro que avistára :</l>
      <l>Era elegante a sala, e quente e confortada.</l>
      <l>Á mesa, juncto á luz, estava a mãe sentada.</l>
      <l>Cosia. Mais além, um bello par de crianças,</l>
      <l>Do tranquillo futuro amaveis esperanças,</l>
      <l>Olhavam junctamente um livro de gravuras, Inclinando sobre elle as cabecinhas puras.</l>
      <l>Num gabinete, além, que entreaberto se via,</l>
      <l>Um homem — era o pae — calmo e grave, escrevia Emfim, uma velhinha. Estava agora só Porque estava rezando. Era, de certo, a avó.</l>
      <l>E em tudo aquillo havia uma paz, um conforto!... Oh ! a familia! o lar ! o bonançoso porto No tormentoso mar! abrigo, amor, carinho!...</l>
      <l>0 moço esteve a olhar.</l>
      <l>E voltou do caminho.</l>
      <l>1873.</l>
      <l>5.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>SIC FATA...</l>
      <l>Assim, Marilia,</l>
      <l>Se acaba tudo.</l>
      <l>Gonzaga.</l>
      <l>Barbara lei do destino !</l>
      <l>Era amor, é amizade.</l>
      <l>Prosaica realidade Fez-se o poema divino.</l>
      <l>Tu eras criança e tão linda,</l>
      <l>Eu era terno e tão criança... Lembras-te quanta esperança ? Mas, dize, lembras-te ainda?</l>
      <l>Quantas vezes eu dizia,</l>
      <l>Fascinado de teus mimos :</l>
      <l rend="indent">—Tudo isto quanto sentimos, Tudo ha de acabar-se um dia! —</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>E tu ficavas tão séria A olhar-me tristemente Com o teu olhar innocente Embebido em luz etherea !</l>
      <l>Eu bem dizia, estás vendo, Já nada resta daqui 11o !</l>
      <l>O sonho azul e tranquillo Aos poucos se foi perdendo.</l>
      <l>Pobre afTecto casto e doce ! Pobre amor ! pobre coitado ! Dorme na paz do passado. Era destino, acabou-se.</l>
      <l>Icarahy, 1874.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ANNIQUILAMENTO</l>
      <l>Ouves? morrem no espaço Da ave-maria os derradeiros dobres... Era assim nesta hora que, sentada. Na cadeira cingida por meu braço, Escutavas a merencoria toada</l>
      <l>Das minhas canções pobres.</l>
      <l>Meus olhos, estás vendo, Enxutos brilham ; tambem eu já posso Sem lagrimas lembrar-me do passado. 0 primeiro martyrio foi tremendo, Por Deus! mas hoje do romance nosso Está tudo acabado.</l>
      <l>Ás vezes, por acaso,</l>
      <l>Quasi a perder-se, fugitiva, incerta,</l>
      <l rend="indent">ALVORADAS80</l>
      <l rend="indent">—Raio de um sol que se abysmou no occaso,— A tua imagem me atravessa a mente...</l>
      <l>Mas nenhuma saudade mais desperta,</l>
      <l>E passa indilTerente.</l>
      <l>Por culpa tua se extinguiu a cliamma.</l>
      <l>Mas á vaidade resta-te um conforto :</l>
      <l>E que este coração, que te não ama,</l>
      <l>Está gelado e morto.</l>
      <l>1873.</l>
      <l>86</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>DUAS NOITES</l>
      <l>Hontem, no bailo, estavas tão bonita,</l>
      <l>Mas tambem tão esplendida !... ai do mim ! Porque minh’alma fica triste e afflicta Quando te vejo deslumbrante assim.</l>
      <l>Quando te vejo assim, belleza altiva A dominar a turba que se humilha,</l>
      <l>De te vir a perder, apprehensiva,</l>
      <l>A alma se me confrange. Escuta, ó filha :</l>
      <l>Mais formosa te achei, de olhos vermelhos, Áquella noite, em camara sombria,</l>
      <l>Velando caridosa, a sós, de joelhos Ao pé da velha escrava que morria.</l>
      <l>-1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>A VOLTA</l>
      <l>E tudo o mesmo. No arvoredo ao lado Inda as brisas murmuram como d’antes ; Inda no céu da tarde avermelhado Grupam-se as mesmas nuvens cambiantes.</l>
      <l>Os mesmos grillos cantam no terreiro; Inda embebem-se as auras nos perfumes Do morro agreste. No hervaçal fronteiro Accende a noite os mesmos vagalumes.</l>
      <l>Era assim mesmo outr’ora. Pela estrada Volta o trabalhador e vem cantando,</l>
      <l>E das aves em busca da pousada Passa nos ares o ligeiro bando.</l>
      <l>Nada os astros perderam do seu brilho ;</l>
      <l>A serrania está como deixei-a.</l>
      <l rend="indent">88MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Assim te via sempre o ausente filho ;</l>
      <l>Tu eras mesmo assim, ó minha aldeia !</l>
      <l>Nos labios da mulher com cpie eu sonhava, Ha o mesmo sorriso ; ainda carícias Tem o cândido olhar que me enlevava E me embebia o peito de delicias...</l>
      <l>Nada mudou aqui... Só eu que venho É que o mesmo não sou !</l>
      <l>Ai! não sou, não! somente as fórmas tenho De um outro que sonhava, e que acabou !</l>
      <l>1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>89</l>
      <l>EXPERTENCIA</l>
      <l>Conta a fabula que um dia No monte estava um pastor ; Era de tarde; fazia Um tempo esplendido ; a cor Do occaso punlia vermelhas As aguas lisas do mar.</l>
      <l>Na relva, as brancas ovelhas Pastavam manso pastar.</l>
      <l>Lá na extrema do horizonte, Que bem longe se avistava, Nesse momento passava Uma vela peregrina.</l>
      <l>0 pastor viu-a do monte,</l>
      <l>E cahiu a meditar Na sua misera sina Delevar a vida inteira</l>
      <l>90</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Nesse pobre apascentar Os seus rebanhos; emquanto Que essa vela aventureira Ia ganhar tanto ! tanto !</l>
      <l>E era tão manso o mar !</l>
      <l>Ei-lo que rapido se ergue,</l>
      <l>A ambição todo o accende ;</l>
      <l>Já sem mais demora vende O rebanho, o campo, o albergue. Que sonhos grandes que tem !</l>
      <l>Que de visões seductoras !</l>
      <l>Ás verdes ondas traidoras Aventura-se tambem.</l>
      <l>Cedo volta e abatido,</l>
      <l>Pobre naufrago, sem nada !</l>
      <l>Chora o albergue perdido E a pacifica manada...</l>
      <l>Mas trabalha, e recupera Os calmos bens que tivera.</l>
      <l>E quando, á tarde, no monte Foi sentar-se como dantes,</l>
      <l>E viu limpido o horizonte E velas brancas distantes E as ondas verdes e planas,</l>
      <l>Disse, lembrado, e sorrindo :</l>
      <l>« Ó mar, estás muito lindo,</l>
      <l>« Mas a mim, já não me enganas !</l>
      <l>Era um tempo de gloria e de esperança, Quando a meu lado tu surgiste, um dia...</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>91</l>
      <l>Nos teus olhos azues quanta bonança!</l>
      <l>E como o teu sorriso promettia!</l>
      <l>Ousei, ingênuo trovador sem nome,</l>
      <l>Sonhar grandezas de paixão comtigo !</l>
      <l>O teu olhar sirenico enganou-me...</l>
      <l>Quo estólida ambição, e que castigo !</l>
      <l>Perdi naquelle amor os meus thesouros Immensos de ternura, e a Esperança,</l>
      <l>A alegre musa de cabellos louros, Esquivou-se de mim na aerea dansa.</l>
      <l>Hoje meu peito em novo amor se inflora... Novamente de sonhos enriqueço...</l>
      <l>Embalde o teu olhar me tenha agora :</l>
      <l>Já não me enganas mais, eu te conheço.</l>
      <l>Rio, 1873.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O CAVALHEIRO DO LUAR</l>
      <l>(lenda)</l>
      <l>Estava Julia, á noite, na janella, Numa noite lindissima de lua, Embevecida no amoroso encanto Que no ambiente magico fluctua.</l>
      <l>Então, como num sonho, Embaixo, pela rua, Passava estranho moço, Bello ao clarão da lua.</l>
      <l>Era noite do festa no castello,</l>
      <l>Uma noite lindissima de lua,</l>
      <l>Julia estava com o noivo na janella: Presas as mãos, a face unida á sua.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>93</l>
      <l>Então, como num sonho, Embaixo, pela rua, Passava entranho moço, Triste ao clarão da lua.</l>
      <l>Era noite de luto no castello,</l>
      <l>Uma noite lindissima de lua. Estava Julia morta no seu leito, Velava o noivo na amargura crua.</l>
      <l>Então, como num sonho. Embaixo pela rua, Passava estranho moço, Alvo ao clarão da lua.</l>
      <l>1874.</l>
      <l>94</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>NO ANNIYERSARIO DE UMA MENINA</l>
      <l>Bella flôr em botão, linda mulher na infancia, Guarda bem dentro d’alma, afim que não se mude, O celeste perfume, a divinal fragrancia,</l>
      <l>Na criança — innocencia, e na mulher — virtude.</l>
      <l>1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>95</l>
      <l>NUDA ANIMA</l>
      <l>Elle era um desgraçado !</l>
      <l>Pois nem tinha esperanças no futuro,</l>
      <l>E nem saudades tinha do passado !</l>
      <l>Ai! que destino duro !</l>
      <l>Nem ter saudade, ao menos !</l>
      <l>Viver, passar, e não se lembrar mais !</l>
      <l>Caminhar, caminhar, e nunca atraz Volver olhos serenos !</l>
      <l>Que alma pobre !... não era?</l>
      <l>No entanto, eu sei, senhora :</l>
      <l>Tinha em si muita luz ! oh ! mais que a aurora ! Mais festivas canções que a primavera !</l>
      <l>Tambem ha para as almas um hinverno :</l>
      <l>É o desalento. Quando</l>
      <l>96</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Elle vem devastar o mundo interno,</l>
      <l>Vão-se as crenças em bando !</l>
      <l>Compadecei-vos delle... infortunado!</l>
      <l>Chorae-lhe o fado escuro,</l>
      <l>Que é não ter illusões para o futuro,</l>
      <l>E lagrimas não ter para o passado !</l>
      <l>1872.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>97</l>
      <l>OITAVA RIMA</l>
      <l>Quia fortis ut mors dilectio, dura sicut infernus semulatio; lampades ejus lampades ignis atque flammarum.</l>
      <l>Cant. Canticorum.</l>
      <l>Que vivo amor o meu, que não se apaga Ante o gelo de tanta indiflerença !</l>
      <l>Antes, mais violenta se propaga A sua chamma immorredoura, intensa. Ella vingou do tempo a fria vaga !</l>
      <l>Já commigo não tenho com que vença Esta paixão indomita, insensata,</l>
      <l>Que me devora, que me abrasa e mata!</l>
      <l>Eu não lhe deixo nem uma esperança, Uma unica apenas, que a alimente !</l>
      <l>Os meus últimos sonhos de criança, Consumiu-m’os a chamma vehemente!</l>
      <l>98</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E sobre as cinzas lioje ainda se lança,</l>
      <l>E faz-me ainda palpitar ardente O coração, que após tanta agonia,</l>
      <l>A paz da morte, ao menos, merecia.</l>
      <l>Longe, bem longe vim desse olhar terno Que me ateou no peito a luz maldicta!</l>
      <l>Nem quando os montes embranquece o hinverno, Nem quando a terra no verão palpita,</l>
      <l>Voltei a vêr o brando lar paterno Aonde a doce creatura habita.</l>
      <l>Mas como é nulla a ausência quando o ausente Leva comsigo o amor incandescente !</l>
      <l>Doida paixão que excede a natureza !</l>
      <l>Não cabe tanto amor em peito humano !</l>
      <l>Bem o quero vencer... baldada empreza !</l>
      <l>Nem o poude matar o desengano !</l>
      <l>Mas ha de se apagar a chamma accesa,</l>
      <l>Ha de extinguir-se emfim o fogo insano..,</l>
      <l>Um dia, coração, has deter cura...</l>
      <l>É bem funda, ó bem fria a sepultura l</l>
      <l>1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>99</l>
      <l>CORAÇÕES E MARAVILHAS</l>
      <l>Umas flores de petalos mimosos,</l>
      <l>Que fechados estão á luz do dia,</l>
      <l>Abrem os seios ao celeste orvalho Quando a alameda está muda e sombria.</l>
      <l>Os corações, mysteriosas fiôres,</l>
      <l>Têm um sancto recato melindroso : Fecham-se á luz do sol, e só se expandem Quando desce o crepusculo saudoso.</l>
      <l>Emquanto a rosa, a grande presumida,</l>
      <l>Os rubros labios sem pudor, sem medo, Francos ostenta, dessas castas fiôres Guardam timidos labios o segredo.</l>
      <l>Abrem-se á noite, quando em céu discreto, O branca lua, teu caminho trilhas.</l>
      <l>Assim tambem o coração da gente -Abre-se á noite — como as maravilhas.</l>
      <l rend="indent">1874.„</l>
      <l rend="indent">100MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>NOITE DE LUAR</l>
      <l>Pelo céu alvacento vae a lua Meiga e serena como uma alma boa.</l>
      <l>Ila perspectivas vaporosas, calmas,</l>
      <l>Que se esbatem ao longe na garoa.</l>
      <l>Talvez fluctuem namoradas almas Na doce claridade compassiva Destes luares brancos e encantados.</l>
      <l>Do sonhador a mente pensativa</l>
      <l>Sente olhares dos olhos adorados Da amada longe ausente; e, na miragem Da saudade, mais viva lhe apparece A sua abençoada e sancta imagem.</l>
      <l>A natureza queda-se ; parece Que, recolhida, extatica, suspensa</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>Escuta algum mysterio das alturas.</l>
      <l>Ó bellas almas que viveis na crença,</l>
      <l>Ó bemaventuradas creaturas Que vos amaes! Nos braços ter cingida A mulher adorada, em noite destas... Pois não é mesmo ter o céu em vida ?</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A MINHA LUZ</l>
      <l>A luz que eu mais adoro, a que illumina Meu triste peito apaixonado e ancioso, Não é a tua luz, ó sol glorioso,</l>
      <l>Que alegra e doira o monte e a campina.</l>
      <l>Do astro melaneolico e saudoso Não é a branda luz alabastrina,</l>
      <l>Em cujas ondas calmas, branca ondina, Banha-se a alma do poeta em goso.</l>
      <l>A luz que me consola no degredo,</l>
      <l>A luz que me alumia na procella,</l>
      <l>A luz que adoro em timido segredo,</l>
      <l>É uma luz que eu vejo da janella,</l>
      <l>Coada pelas ramas do arvoredo.</l>
      <l>É a luz frouxa do aposento d 'ella.</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>103</l>
      <l>PELO KIO</l>
      <l>Eh I vogue, ma nacelle 1 Béranger.</l>
      <l>Eramos dois na canôa, Somente os dois. Eu remava, Ella a cabeça apoiava</l>
      <l>Ao hombro meu. Roçando pelas barrancas Iam névoas menos brancas Que o collo seu.</l>
      <l>Bella manhã que essa estava, Gorgeiada, luminosa!</l>
      <l>Quando a luz o mundo gosa, Que bello é amar! Alli, a onda azulada;</l>
      <l>Perto, a terra embalsamada, Tranquillo o ar.</l>
      <l>104</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Claro verão confortado,</l>
      <l>Alegre estação bemdicta!</l>
      <l>Como a terra está bonita!...</l>
      <l>Que luz de amor !</l>
      <l>Meu Deus ! que ventura immensa Cae do céu em recompensa Da humana dôr!</l>
      <l>« Pallida moça formosa,</l>
      <l>O céu é estar a teu lado !</l>
      <l>Dá-me esse beijo rogado,</l>
      <l>Agora, emfim !</l>
      <l>E assim corra tua vida Como esta agua adormecida, Assim... assim...»</l>
      <l>Disse-lhe eu, e no hombro Senti trêmula a cabeça Da bella criança. A travessa Corou. Depois...</l>
      <l>O lenho vogava á tôa...</l>
      <l>E oramos dois na canôa,</l>
      <l>Somente os dois!</l>
      <l>1873.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>103</l>
      <l>NA MATTA VIRGEM</l>
      <l>Estou na malta virgem ; amo a caça;</l>
      <l>Amo o beijo dos ventos perfumosos,</l>
      <l>Nas florestas, abysmos de verdura,</l>
      <l>Com os seus longos silêncios religiosos.</l>
      <l>Aqui o homem sente-se, orgulhoso,</l>
      <l>Filho da natureza, mãe perfeita,</l>
      <l>Mão que o gera, alimenta, educa, enterra... Mãe sublime que os filhos não enjeita.</l>
      <l>Aqui estou entre os meus ; as velhas frondes Me abençoam com lagrimas de orvalho ;</l>
      <l>Os ventos da manhã beijam-me a face,</l>
      <l>E tenho saudações de cada galho.</l>
      <l>E o pensamento, passarinho alegre,</l>
      <l>Estende as azas, se espaneja e vôa</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E canta c folga na harmonia immensa Da franca natureza calma e boa.</l>
      <l>Eu, minha amada, eu não ambiciono Mais thesouros; nem cuido mais detel-os. Quero as pérolas eó do teu sorriso,</l>
      <l>E peço o ouro só dos teus cabellos.</l>
      <l>Basta-me o céu azul sobre a cabeça,</l>
      <l>E o claro sol, o meu brilhante amigo,</l>
      <l>E dentro de minh’alma a tua imagem, Essa porção do céu que está commigo.</l>
      <l>Amo a minha espingarda; creio nella, Companheira fiel, ardente e linda.</l>
      <l>Creio num Deus que nos protege e ama ; E creio nos teus olhos mais ainda.</l>
      <l>Que brilhos da cidade são mais bellos, Que estas manhãs purissimas e claras ? Que néctar é melhor que a agua bebida Pela amphora selvagem das tacoaras ?</l>
      <l>Aqui, no meio da floresta virgem, Quando a distancia se interpõe tamanha Entre nós dous, eu sinto-te a meu lado... É que o teu pensamento me acompanha.</l>
      <l>E se da morte na estação gelada Resvalarem as minhas primaveras,</l>
      <l>Hão de chorar-me as lagrimas sinceras De teus olhos azues, ó minha amada !</l>
      <l>Rio Bonito, 1874.</l>
      <l>ALVORADAS</l>
      <l>107</l>
      <l>A MEIA VOZ</l>
      <l>Aimez, car tout est lá I Th. Gautier.</l>
      <l>Não, amar-te, não te amo bem, creatura :</l>
      <l>Para amar-te não basta um peito lnimano.</l>
      <l>Ouve! a musica cheia de docura Que ha pouco ainda soluçava ao piano,</l>
      <l>Imita a adoração que, em culto ignoto,</l>
      <l>Aos teus celestes dons timido voto.</l>
      <l>Assim tambem a voz de meus desejos Aos teus ouvidos tremula esmorece.</l>
      <l>Dos labios a soltei — bando de beijos,</l>
      <l>Mas ao chegar a ti — era uma prece...</l>
      <l>Oh ! dá-me ainda uma vez um doce engano Nessa amorosa falia do teu piano.</l>
      <l>As notas, ao nascerem-te dos dedos,</l>
      <l>Cahem-me j^alma com celeste afago,</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Como alvores de lua, entre arvoredos,</l>
      <l>Na lisa face de dormido lago.</l>
      <l>E quando a voz encantadora exalças,</l>
      <l>É como aura a gemer por entre as balsas.</l>
      <l>Minh’alma, ouvindo a musica tão grata, Acima voga das sombrias maguas,</l>
      <l>Como, ao chorado tom da serenata,</l>
      <l>Batei azul a resvalar nas aguas.</l>
      <l>Ao piano ainda uma vez, um só momento, Adormece-me o triste desalento !</l>
      <l>Oh ! tu nem sabes que ambição, que anceio Ha nesfalma, coitada, que somente Occulta os éstos no profundo seio E mostra a face placida, dormente...</l>
      <l>Olha! os pallidos louros da poesia,</l>
      <l>Todos os dera pelo amor de um dia !</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>(1873-1889)</l>
      <l>A MEU PRIMEIRO FILHO</l>
      <l>A MEU PRIMEIRO FILHO</l>
      <l>Meu filho ! uma onda de emoção sagrada Encheu-me o coração quando vieste Alumiar-me a vida, qual, doirada,</l>
      <l>Rompe a manhã depois da noite agreste.</l>
      <l>Eras meu filho !... Tremula avesinlia,</l>
      <l>Um sopro bastaria a dar-te morte...</l>
      <l>Oh! como então, vida da vida minha, Para te proteger senti-me forte!</l>
      <l>E via-te já homem, a meu lado,</l>
      <l>Intrépido soldado do Direito, Amparando-me o braço fatigado,</l>
      <l>Accèso em nobre fé o altivo peito.</l>
      <l>/</l>
      <l>Não me desmintas a- visão solemne Deste esplendido sonho ! e apenas basta</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Que honestamente cumpras o que ordene Teu coração de moço enthusiasta.</l>
      <l>Ama o povo; abomina o tyrannia ;</l>
      <l>Defende o fraco; lucta com a maldade Sem tréguas nem perdão, filho ! confia Na Justiça, no Amor e na Verdade.</l>
      <l>Chovam-te minhas bençams aos milhares !</l>
      <l>E se meu coração todo desejas,</l>
      <l>Segue-me os passos ; — mas se apostatares. Filho de meu amor, maldicto sejas !</l>
      <l>4 de dezembro de 1882.</l>
      <l>r</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>i 13</l>
      <l>AS MONTANHAS</l>
      <l>FRAGMENTOS</l>
      <l>Quando ao magico verbo o nada fez-se mundo,</l>
      <l>E o oceano bramiu, e o sol brilhou fecundo,</l>
      <l>Deus fallou á montanha : « Em ti sempre achará</l>
      <l rend="indent">•(i A sancta Liberdade um refugio e um abrigo. » Veio o homem e o vicio e as aguas do castigo,</l>
      <l>E os eleitos de Deus pararam no Ararat!</l>
      <l>Vem aos hebreus Movsés, biblieo Xenophonte Do povo peregrino. Eil-o que sóbe a um monte,</l>
      <l>0 Sinai — p’ra trazer as leis á multidão.</l>
      <l>Erram pelo deserto; alenta-os a esperança;</l>
      <l>■L-J5 Moysés p’ra morrer ainda um monte alcança</l>
      <l rend="indent">—0 Nebo, donde, ao longe, avista a Promissão!</l>
      <l>E Quando ao povo de Deus, passado, já proscripto,</l>
      <l>| Dos Persas a Alexandre, e de Alexandre ao Egypto,</l>
      <l rend="indent">114MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Querem roubar aimla as crenças dos avós, Insurgem-se os fiéis á voz de Matatliias,</l>
      <l>E têm os Machabeus nas broncas serranias A porfiada lucta e a liberdade após !</l>
      <l>Volvei o olhar agora a essa Grecia antiga,</l>
      <l>Cujo nome immortal ainda não ha quem diga Sem pasmo, e vêde alli o que as montanhas são ! Luctam por ter Messenia os féros espartanos,</l>
      <l>E o monte Ira defende, em sitio d’onze annos,</l>
      <l>Os messenios heróes, que morrem á traição !</l>
      <l>Galeras mais e mais arroja a Persia aos mares,</l>
      <l>E vão de um monte ao pé quebrar-se aos eentenares! Vae com Xerxes um mundo, e pára, e não vae mais! Quem os detem? Somente uns montes e uns soldados. Mas não, persas, passae ! passae, que são tombados Os (raliidos heróes, os gregos immortaes!</l>
      <l>Grecia ! Grecia ! ai de ti! descendo vêm ds norte As armas de Pliilippe. Elle não traz a morte,</l>
      <l>Traz a tua vergonha e traz os teus grilhões !</l>
      <l>Mas inda tens heróes, ainda tens montanhas,</l>
      <l>Onde vás asylar as tradições tamanhas,</l>
      <l>Onde vão pelejar teus derradeiros leões !</l>
      <l>E luctaram ainda, e muito ! a hora extrema Da Grecia foi ainda homerico poema !</l>
      <l>Que seu ultimo olhar transido illuminou Sobre tanta ruina um vulto sobranceiro,</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>115</l>
      <l>philopceraen, o achaico, o grego derradeiro! \0 sudario da Patria a Gloria o amortalhou !</l>
      <l>Era na velha Roma. A realeza ousada Morrera com Lucrecia, a heróica deshonrada ! Mudara-se somente o nome do senhor :</l>
      <l>Já não era mais Tullio, o escravo enthronisado ; Não era mais Tarqninio ; agora era o senado.</l>
      <l>Se não havia o rei, havia o dictador.</l>
      <l>Da longa escravidão está cançada a plebe.</l>
      <l>Ella que tudo paga e que nada reeebe,</l>
      <l>Ella que seu suor gotta por gotta o dá Aos patrícios ladrões, abandona a cidade,</l>
      <l>Vae para o Monte-Sacro ; eis, surge a liberdade ! Quando dalli voltou, tinha tribunos já!</l>
      <l>Montes ! que lenda a vossa ! Á deusa foragida,</l>
      <l>Á Liberdade, sois baluarte e guarida ! Ergueram-vos de Deus as invisíveis mãos!</l>
      <l>Oh ! o monte Calvario !... ajoelha-se aquelle Berço da eterna luz, tribuna donde Elle Os homens proclamou — livres, eguaes, irmãos !</l>
      <l>Stamos na média edade. y musulmano ardente Deixa as tendas da patria, os sonhos do Oriente. A ambição o impelle, o cnthusiasmo, a fé!</l>
      <l>Sonha já do outro mundo as plagas encantadas...</l>
      <l rend="indent">116MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>« Está o paraíso á sombra das espadas »,</l>
      <l>Allah lh’o prometteu por yoz de Mahomet!</l>
      <l>Desventurada Hispanlia ! a guerra fratricida O seio gangrenou-lhe ; e agora ei-la vendida Pela facção infame ás invasões brutaes!</l>
      <l>Polue-se a donzella ; a Egreja é profanada ;</l>
      <l>Vence o Korâo a Bíblia ; o alfange vence a espada ; E a onda da invasão avança mais e mais !</l>
      <l>Não ! não succumbe a Cruz ao peso das injurias! Em torno de Pelagio, em meio das Asturias,</l>
      <l>Inda ha gôdos leaes ! e a patria vive lá !</l>
      <l>É lá o altar da Cruz! E é lá dessas montanhas Que a aurora redemptora, ó terra das Hispanhas, Rubra de muito sangue, um dia surgirá !</l>
      <l>Vede a brava Suissa, os livres montanhezes !</l>
      <l>Que tigres no luctar!... Austríacos, francezes,</l>
      <l>Ella é pequena... e vós, vós immensos, recuacs ?! Venha Gessler sicario, inundem-na de Alfredo Os assassinos mil, que á lucta não têm medo Da livre patria agreste os filhos immortaes!</l>
      <l>A tamanhos heróes somente essas montanhas Foram digno theatro e são dignas peanhas !</l>
      <l>As ondas da invasão foram-se alli quebrar! Loucura, insensatez de coroadas frontes !</l>
      <l>Quem vencerá um povo em meio dos seus montes ■ Quem domará na selva as sanhas do jaguar ?</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>117</l>
      <l>Ó patria brasileira! ó terra das montanhas !</l>
      <l>Um embryão immenso agita-te as entranhas... Tu sentes do futuro a grande gestação!...</l>
      <l>Nossas almas viris, aguias das cordilheiras, Remontam para o sol ! Entre as livres bandeiras Havemos de plantar teu grande pavilhão !</l>
      <l>S. Paulo, 1871.</l>
      <l>7.</l>
      <l rend="indent">118MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A UM PÚLPITO QUEBRADO</l>
      <l>Estás inoffensivo, estás yasio,</l>
      <l>Velho caixão malvado,</l>
      <l>Que trazias de Roma, consignado Ás multidões beatas O preconceito estúpido e sombrio E o dogma bestial, de quatro patas.</l>
      <l>Tu nunca foste compassivo e terno :</l>
      <l>Ao pobre, quasi nú,</l>
      <l>Que lhe dizias tu ?</l>
      <l>Os terrores dramaticos do inferno !</l>
      <l>Por todos os tres lados, Blasphemavas feroz contra o Progresso, Que foi 93? foi um possesso,</l>
      <l>Crivado de peccados;</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>A Liberdade, um sonho sedicioso ;</l>
      <l>A Sciencia, uma cynica atrevida;</l>
      <l>Só a Religião é que ó a vida,</l>
      <l>E a reza, o largo porto bonançoso.</l>
      <l>Da Imprensa tu disseste mais horrores Do que Ma foi na disse do toicinho...</l>
      <l>É o pestifero ninho Dos abutres do mal e da impiedade,</l>
      <l>Covil de peccadores Que têm de arder por toda a eternidade.</l>
      <l>Hoje, cahida em ruinas a capella,</l>
      <l>Estás á chuva e ao vento e ao sol aberto...</l>
      <l>Estás melhor, decerto.</l>
      <l>Hoje, em logar do cirio, vês a estrella.</l>
      <l>Do máu cheiro de incenso desinfecto, Agora perfumou-te A viva aragem fresca da campina;</l>
      <l>E tens por vasto, esplendoroso tecto A cupola divina,</l>
      <l>A constellada abóbada da noute.</l>
      <l>Em vez do orgam fanhoso, ouves agora O cântico das aves,</l>
      <l>As musicas da aurora.</l>
      <l>E sobre as tuas traves,</l>
      <l>Donde escorria a onda das asneiras, Gemem de amor as pombas forasteiras.</l>
      <l>Novo padre Jacyntho, saçudiste 0 teu jugo catholico romano,</l>
      <l>120</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E em vez de velho púlpito tão triste,</l>
      <l>Es um digno caixão, livre e profano.</l>
      <l>E, pois te restituiste A grande communhão da natureza, Acharás, com certeza,</l>
      <l>Um fim mais nobre, donde te provenha De ser util a esplendida alegria : Acabarás em lenha Para aquecer de um pobre a noite fria.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>121</l>
      <l>A BANDEIRA APEDREJADA</l>
      <l>In hoc signo mnces.</l>
      <l>0 Republique universelle,</l>
      <l>Tu n’es encor que 1’étincellc,</l>
      <l>Demain tu seras le soleil!</l>
      <l>Victor IIugo.</l>
      <l>Auriverde pendão de minha terra Que a brisa do Brasil beija e balança ! Estandarte que a luz do sol encerra E as promessas divinas da esperança !</l>
      <l>*Castro Alves.</l>
      <l>Na cidade de Cesar, alta noite,</l>
      <l>Como um propheta em meio de uma orgia, Um phantastico vulto apparecia A rutilar de esplendidos signaes.</l>
      <l>Traz em lettras de luz palavras sanctas... Das nações livres os pendões hasteia...</l>
      <l>No meio delles fraternal ondeia Auriverde pendão sem nada mais!</l>
      <l>122</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O novo Balthazar, que se embriaga Na taça do poder que já transborda, Vacilla... manda a famulenta horda,</l>
      <l>Que a mesa serve dos festins reaes,</l>
      <l>Contra a visão que lhe perturba a orgia! Ladra a matilha que o senhor açula...</l>
      <l>E em cima, calmo como a idéa, ondula Auriverde pendão sem nada mais !</l>
      <l>Eil-o, no meio das bandeiras livres,</l>
      <l>O vulto immenso, o semi-deus dos erentes! É Castelar, o apostolo das gentes,</l>
      <l>O tribuno dos grandes ideaes !</l>
      <l>É o Moysés das gerações modernas,</l>
      <l>Que leva o povo á Promissão dos povos! Saúda-o, voz dos brasileiros novos, Auriverde pendão sem nada mais!</l>
      <l>Os novos phariseus lhe atiram pedras ! Apedreja-se o Christo desta edade!</l>
      <l>O promettidô este é da humanidade !</l>
      <l>A nossa redempção este é que traz !</l>
      <l>As suas sanctas leis são leis humanas ! Curve-se ás leis do povo a terra inteira ! Inscreve-as tu, bandeira brasileira, Auriverde pendão sem nada mais !</l>
      <l>Neste evangelho sagram-se os direitos!</l>
      <l>Está é a lei da terra, que se move ! Banha-se em plena luz de Oitenta e Nove Nossa bandeira, a das nações eguaes !</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>Clame, esbraveje a soldadesca infrene ;</l>
      <l>É o estertor de um corpo moribundo ! Erga-se, á luz em que naufraga o mundo, Auriverde pendão sem nada mais !</l>
      <l>Essa bandeira apedrejada é o hymno Da geração que altiva se levanta !</l>
      <l>Nas verdes côres a esperança canta,</l>
      <l>A côr doirada diz riqueza e paz !</l>
      <l>Guerra de morte ao coroado roubo ! Quebrem-se os élos da servil cadéia! Erga-se grande, a resplender da ideia, Auriverde pendão sem nada mais!</l>
      <l>S. Paulo, 1.* de julho de 1873.</l>
      <l rend="indent">124MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O REBELDE</l>
      <l>E um lobo do mar; numa espelunca Mora á beira do Oceano, em rocha alpestre. Ira-se a onda, e, qual tigre silvestre,</l>
      <l>De mortos vegetaes a praia junca.</l>
      <l>E elle, olhando, como um velho mestre,</l>
      <l>O revoltoso que não dorme nunca,</l>
      <l>Recurva o dedo, como garra adunca,</l>
      <l>Sobre o cachimbo, unico amor terrestre.</l>
      <l>Então, assoma-lhe um sorriso amargo...</l>
      <l>É um rebelde tambem, cerebro largo Que odeia os reis e os padres excommunga.</l>
      <l>Dorme sem rezas a palhoça torta...</l>
      <l>Mas como um cão fiel, guarda-lhe a porta 0 velho mar soturno que resmunga.</l>
      <l>1878.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>125</l>
      <l>A UM SENADOR DO IMPÉRIO</l>
      <l>Ora estás no apogeu da gloria reluzente :</l>
      <l>Subiste para sempre ; és vitaliciamente Nosso legislador, grande homem, se é que o ha.</l>
      <l>Perdoa como um deus a grande alma de Allah.</l>
      <l>Es columna e pharol da vasta monarchia.</l>
      <l>Tens uma firme gloria enorme que irradia Ante uma multidão immensa de fiéis...</l>
      <l>E, além de toda a gloria, alguns contos de réis.</l>
      <l>Vê, se já pódes vêr, os homens com que hombreias : Octaviano — o cantor que venceu as sereias, Feiticeiro que muda em joias o papel,</l>
      <l>Atheniense que tem o labio ungido em mel E que põe na palavra os brilhos do diamante;</l>
      <l>Como o archanjo Miguel formoso e coruscante,</l>
      <l>Vê José Bonifácio, alma gêmea do sol.</l>
      <l rend="indent">123MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Que illuminada altura e que brilhante escol!</l>
      <l>No velho Panfheon do campo de Sanct’Anna, Cingo-te o louro eterno a fronte soberana. Senador e ministro ! — estás sentado á mão De Deus Padre ; e nem vês, embaixo, a multidão O povo, a plebe vil sem nome e sem dinheiro, Corja de pedincliões vadios o venaes...</l>
      <l>Tu campeias no céu — e vê-te o mundo inteiro...'</l>
      <l>Judas de Kerioth, pagaram-te demais !</l>
      <l>De feito, que eras tu? Vaidoso como um ôdre Vasio, e, quanto ao mais, uma consciência pôdre. Como Troplong, o infame, ao vil Napoleão, Jurista, te vendeste a Pedro, o bom patrão. Quizeste ennodoar ao mesmo tempo, traste!</l>
      <l>A blusa popular com que te apresentaste.</l>
      <l>Mas não! manchado és tu, manchada ó a lihré Que tu vestes agora ; o infimo galé Teria nojo delia !</l>
      <l>És hoje um poderoso Ministro e senador; pois olha, um cão leproso Fugiria de ti, por não sujar-se mais. Transpuzeste orgulhoso os augustos umbraes Do senado, e a curul que sob ti se infama Ha de ser como aquelle ominoso Hakeldarna Com o preço da traição comprado, um mau Ioga1 Estéril e sem luz — campo do sepultar.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>127</l>
      <l>| L, a tradição que um debota romano ^cônsul um cavai Io. 0 nosso soberano, fali gula jogral, tyranno bonachao, p,» nos aviltar, faz senador um rao .</l>
      <l>Minas, 188 í.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A MORTE DO CZAR</l>
      <l>Odiar os tyrannos é amar os povos.</l>
      <l>VlCTOR HCGO.</l>
      <l>Graças! louvado seja o braço nihilista Que acertou afinal!</l>
      <l>Matou-se a velha féra, o abutre da conquista, O urso imperial !</l>
      <l>É bom que estes velhacos,</l>
      <l>Estufados de orgulho e reis pelo terror, Vejam que custa pouco a reduzir a cacos Um grande imperador.</l>
      <l>Martyres que jazeis nos gêlos da Sibéria, Polacos, exultae!</l>
      <l>Ó Pestel! Ryleief! a região funerea Com urrahs atroae !</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>Aquelle real patife Era um devorador de carne humana : então Applicaram-lhe em cheio a pena de Talião : Fizeram delle um bife.</l>
      <l>Mas dizem : « Libertou milhões de servos. » Sim ! Ganhou em cada servo um novo tributário : Libertou em favor do imperial erario.</l>
      <l>Graça de rei, por fim !</l>
      <l>Acabou de pregar uma nação na cruz,</l>
      <l>Depois esbofeteou-a !</l>
      <l>E a Polonia morreu, estrangulada leôa!</l>
      <l>Assim tivesses, czar! mil vidas para o obuz !</l>
      <l>Tu quizeste encerrar o Futuro e a Esperança Num circulo de ferro — a corôa. Afinal, Pagaste menos mal O teu erro infantil, decrépita criança !</l>
      <l>A Russia, sacudindo o secular quebranlo,</l>
      <l>Livre e grande entrará na união fraternal Dos Povos. Entretanto,</l>
      <l>Apodrece p'ra abi, pedaço de animal!</l>
      <l>Minas, 1881.</l>
      <l>130</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>IIYMNO DA PLEBE</l>
      <l>Ça ira! (.a ira !</l>
      <l>Eis-nos de frente, á luz do dia erguidos! Eis-nos de pé no turbilhão da praça !</l>
      <l>Ao Despotismo com o morrão ardente Mortal sentença a mão do Povo traça !</l>
      <l>Eia, bandidos I a vingança espera ! Pretorianos, alguazis armados,</l>
      <l>Vireis bater nos baluartes vivos Dos nossos peitos de plebeus honrados !</l>
      <l>Ha muito vemos, em feroz silencio,</l>
      <l>Rolar aos pés da Lei, tôrva homicida,</l>
      <l>As altas frontes dos tribunos martyres!</l>
      <l>E o cadafalso s— em vez da estatua erguida ! E em vez da gloria — decretada a infamia ! E em vez da patria e os lares seus amados</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>131</l>
      <l>__0 exilio... li muito ! Estão ardendo em brio</l>
      <l>As nossas faces de plebeus honrados!</l>
      <l>Ha muito tempo que estertora em ancias 0 nosso peito comprimido e forte,</l>
      <l>E que sonhamos, no captivo somno,</l>
      <l>Uns sonhos rubros do vingança e morte !</l>
      <l>Ila muito tempo em nossas almas francas Toca a rebate a consciência em brados í Reage agora revoltado em fogo 0 nosso sangue de plebeus honrados !</l>
      <l>Quando um tyranno nos assanha os brios, Pula-nos dentro um coração-serpente!</l>
      <l>Em íeros botes nos devorâ o peito?...</l>
      <l>Surge na praça a barricada ardente !</l>
      <l>A chamma oppressa se levanta incêndio ! Eis-nos erguidos ! com os grilhões quebrados, Saltam na lucta com um furor de tigres Os aossos braços de plebeus honrados !</l>
      <l>Quando a cratera escancarada, horrenda, Vomita lavas, que sublime cousa !</l>
      <l>São como as lavas as paixões do Povo,</l>
      <l>E todo throno num volcão repousa !</l>
      <l>Os opprimidos se revoltam sempre !</l>
      <l>E sempre a historia dos leões domados !</l>
      <l>Eis-nos erguidos ! só a morjte curva As nossas frontes de plebeus honrados !</l>
      <l>Nunca ! nem ella abaterá do Povo (A historia inteira das nações que o diga !)</l>
      <l>132</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>As livres frontes, que renascem novas Quaes as cabeças dessa hydra antiga ! Morrer que importa 1 Com fervor votamos, Grandes, com a gloria dos heróes tombados, Da Liberdade nas sagradas aras As nossas vidas de plebeus honrados !</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>133</l>
      <l>A UM MAGISTRADO DO IMPÉRIO</l>
      <l>« Eu o entrego ao opprobrio e á execração de todas as almas bem nascidas ; e„ pudesse a tóga, pretendida honoraria, concedida por preço do feito abominavel, que daqui vejo sórdida da cal do sepulcro profanado, gru-dar-se-lhe ás carnes como a tunica do cen tauro, e ser-lhe flagello incessante e eterno em vez do remorso que não sente. »</l>
      <l>J. F. Lisboa. — « Discurso sobre a amnistia. »</l>
      <l>Quaado esse bronzeo verbo incandescente O eterno estigma te imprimiu na face. Decerto estremeceste interiormente,</l>
      <l>Como se dentro em ti algo accordasse... Qual da entranha do globo rompe a lava E vae ruborisar a neve fria,</l>
      <l>Era a tua consciência que irrompia E tuas faces ambas flagellava !</l>
      <l>8</l>
      <l>134</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Nunes Machado ! os moços desta éra,</l>
      <l>Ilonrado cidadão, rendem-te culto.</l>
      <l>Infeliz luctador d’estreita esphera,</l>
      <l>A affronta sublimou teu nobre vulto.</l>
      <l>No dois de fevereiro morto em lucta,</l>
      <l>Repousavas no tumulo sagrado...</l>
      <l>Então, ás ordens de um chacal togado,</l>
      <l>Dalli veio arrancar-te a força bruta !</l>
      <l>Pelas ruas da attonita cidade,</l>
      <l>« No meio dos baldões da vil gentalha », Arrastaram-te morto ! O Liberdade,</l>
      <l>Musa dos fortes, toma essa mortalha Do livido cadaver profanado,</l>
      <l>Torce-a nos dedos, vibra-a como um raio, Corta, fustiga as faces ao lacaio,</l>
      <l>E atira-o para a Historia, deshonrado !</l>
      <l>Aquelle que Littré poz, sabiamente,</l>
      <l>Entre o rei d’Yvetot e o rei Bobêche,</l>
      <l>Deu-lhe alta posição em que se assente Até que a morte as palpebras lhe feche E a vil carcassa a terra lhe reclame...</l>
      <l>Mas a Justiça, a deusa inexorável,</l>
      <l>Toma contas ao velho miserável E estampa-lhe na fronte o estigma : — infame</l>
      <l>Infame, emquanto houver memória humana, Emquanto se extremar crime e virtude, Infame, dos palacios á choupana,</l>
      <l>E desde o sabio ao proletário rude.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>E quando o Juiz terrivel da outra vida, A Historia, convocar a julgamento Os mortos, para dar gloria ou tormento, Treme de horror, hyena fratricida !</l>
      <l>Minas, 1882.</l>
      <l>136</l>
      <l>MURMÚRIOS E CLAMORES</l>
      <l>AO MENINO REPUBLICANO</l>
      <l>SYLVIO DE ALMEIDA</l>
      <l>Dizem as tradições que Hercules, no berço,</l>
      <l>Infante, estrangulou, sorrindo, uma serpente...</l>
      <l>Um monstro mais traidor, um collo mais perverso, Tu, hercúlea criança, esmagas egualmente.</l>
      <l>Mata-o com toda a luz da verdade inclemente Tua palavra ingênua.— O tôrvo monstro adverso Chama-se o Despotismo... (E, tremulo, o meu verso-Ruge, de o nome só lhe ouvir, tigre impaciente!) &gt;</l>
      <l>Sylvio, o velho cantor que eternos versos grava Diz que um menino grego, ao vêr a patria escrava, * Pediu polvora e balas, o anjinho!... o chacal!</l>
      <l>Assim tu, que já vês o nosso captiveiro,</l>
      <l>Queres a todo instante, horrivel petroleiro,</l>
      <l>Essa metralhadora'esplendida — o jornal!</l>
      <l>Pouso Alegre, 1879.</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>AGUIA MORTA</l>
      <l>(A MORTE DE JOSÉ BONIFÁCIO)</l>
      <l>Viu-se emfim que era humano aquelle espírito A Morte o quiz provar,</l>
      <l>E, temendo o protesto, impoz-lhe aos labios 0 sello tumular.</l>
      <l>Ó revoltante iniqüidade! o Oceano</l>
      <l>É grande, abraça a Terra e a esbofeíeia,</l>
      <l>Lucta com o tôrvo Céu, que o chicoieia Com os látegos do raio, o soberano Triumpha e canta indomito e selvagem.</l>
      <l>O Céu é grande; — imagem</l>
      <l>Da eterna Força nunca fatigada, _</l>
      <l>Apenas aplacada A tempestade, a dôr que ulula e chora,</l>
      <l>' oltá-lhe a azul puríssima alegria,</l>
      <l>138</l>
      <l>MURMURIOS E1 CLAMORES</l>
      <l>Riem-lhe as graças infantis da aurora, Ou tem do occaso a ardente maravilha, Ou dos astros a accesa pedraria.</l>
      <l>O Rio é grande, e eterno o Rio corre.,</l>
      <l>O Sol é grande, e eternamente brilha.</l>
      <l rend="indent">—O Genio é grande, e morre!</l>
      <l>Quando á tribuna olvmpico assomava Como se o genio da eloquencia fôra, Rápido o vôo poderoso alçava,</l>
      <l>Aguia, dos altos céus dominadora.</l>
      <l>Já não ha que subir, e sóbe avante,</l>
      <l>Sóbe a perder-se á vista Dos que a seguem, atíonitos, pasmados;</l>
      <l>E quando volta e queda-se arquejante, Traz na febre dos olhos desvairados Os clarões da conquista !</l>
      <l>A aguia está morta; no seu ninho alpestre Pousou para morrer, entre o nevoeiro Da terra idolatrada. O derradeiro Hymno lhe canta agora a harpa silvestre Do Cubatão, tangida pelos ventos.</l>
      <l>Exliala o mar soluços e lamentos Pela deserta praia. No horizonte,</l>
      <l>Como unia guarda de honra se perfila A Cantareira.</l>
      <l>A aguia está morta; agora Levante a negra iniqüidade a fronte !</l>
      <l>Roje a serpe tranquilla, ■</l>
      <l>E o môcho insulte a aurora !</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>n 0onio um tambor ao fim duma batalha », Rompeu-se o altivo coração estoico,</l>
      <l>Que pelo bem pulsára em desatino.</l>
      <l>Nunca nas brancas dobras a mortalha Outro envolveu mais puro c peregrino.</l>
      <l>_Chora e abençoa, Patria, o filho heroico,</l>
      <l>E tu, Justiça, o morto paladino !</l>
      <l>Protege-nos d’além, sombra bemdicta ! Grande espirito, não nos desampares !</l>
      <l>Tu, — como o genio tutelar que habita, Para os antigos, nos accesos lares, —</l>
      <l>Na alma da mocidade Brasileira, que te ouve eternamente, Abrasada no amor da liberdade,</l>
      <l>Tens culto eterno em ara sempre ardente !</l>
      <l>Valença, oitubro de 1886.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>VOZES DO SECULO</l>
      <l>Um dia, na sombra immensa Do velho mundo pagão,</l>
      <l rend="indent">—Arrebol da luz eterna — Brilha um fulgido clarão ! Depois... trágico e sereno Morre o grande visionário... Doce Jesus do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão!</l>
      <l>E o mundo inteiro estremece Quando o pallido Jesus No derradeiro gemido Inclina a fronte na cruz;</l>
      <l>E o seu verbo incendiário Propagou-se... — Liberdade! Fraternidade ! Egualdade!</l>
      <l>E a revolução da luz !</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>E das serenas alturas Onde Elle morreu, então,</l>
      <l>Desce uma caudal de graça Um luminoso Jordão...</l>
      <l>Eil-o, inunda a terra inteira, Bom, fecundo, liumanitario...</l>
      <l>É o teu olhar do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão !</l>
      <l>Então Themis, a Justiça,</l>
      <l>A austera deusa sem dó,</l>
      <l>A musa do estoicismo,</l>
      <l>Viu que já não estava só...</l>
      <l>A seu lado, luminosa,</l>
      <l>Anjo bom da nova edade, Caminhava a Caridade,</l>
      <l>Que o Christo erguera do pó.</l>
      <l>A arte, a bella impudica,</l>
      <l>A núa grega, a visão De Phidias e Praxiteles,</l>
      <l>Velou as fórmas... e então Viu-se a idéa — casta e sancta.</l>
      <l rend="indent">—Saneio revolucionário !... Doce Jesus do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão!</l>
      <l>E a poesia, a companheira Do velho Homero sem luz,</l>
      <l>A ébria amante de Ovidio,</l>
      <l>De olhar langue e seios nús,</l>
      <l>142</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Cora, — nova Magdalena..,</l>
      <l>Pede álgnem qxie o céu lhe ensine... Chama-se hoje Lamartine,</l>
      <l>Casta fronte, olhos azues...</l>
      <l>Na alma da humanidade Entra um divino clarão...</l>
      <l>A mulher sente-se sancta,</l>
      <l>0 homem sente-se irmão.</l>
      <l>A verdade, o bem, o bello Brilham na alma-sanctuario!... Graças, Jesus do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão!</l>
      <l>... Oh ! mas eis que tudo muda Um negro genio infernal! Abysma-se o mundo em trevas,</l>
      <l>Na noite agita-se o mal!</l>
      <l>Nos corações morde o odio... Amarga n’alma a vingança...</l>
      <l>Ai! só se sento a esperança Na mão que aperta o punhal!</l>
      <l>Que horrenda tragédia é esta Que em meio da escuridão Invade o mundo, accendendo As febres da indignação ?!</l>
      <l>Ah ! destes demonios negros Cada qual é teu vigário,</l>
      <l>Louro Jesus do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão !</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>Elles, os sanctos obreiros,</l>
      <l>São uns bandidos, meu Deus ! Cada padre é um Anti-Christo! Elles é que são atheus!</l>
      <l>Mais que Pedro, elles te negam Mil vezes, filho do Eterno !</l>
      <l>E o teu coração paterno Ferem mais que os phariseus.</l>
      <l>Tu enxotaste do templo Os mercadores, cm vão !</l>
      <l>Olha como inei'cadeja Pio Nono, o vendilhão !</l>
      <l>S. Pedro, avido porteiro,</l>
      <l>Abre o céu — a preços fixos ! Ai, Christo dos crucifixos !</l>
      <l>Ai, bella religião!</l>
      <l>Olha ! a Sancta Madre Egreja,</l>
      <l>A esposa celestial,</l>
      <l>Impõe as mãos ao carlista E abençoa-líie o punhal!</l>
      <l>Assim, outr’ora, á Vendóa,</l>
      <l>Velha beata assassina, Deitou-lhe a bençam divina E fez-lhe o saucto signal.</l>
      <l>Assim cobrira de bençams A Luiz Napoleão,</l>
      <l>Rei cobarde e assassino,</l>
      <l>Rei traidor e rei ladrão !</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Como já sagrara o Grande, Tôrvo monstro sanguinario...</l>
      <l>Por ti, pomba do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão !</l>
      <l>Assim, — divina criancice ! —</l>
      <l>A filha de Nazareth,</l>
      <l>A meiga esposa do Christo,</l>
      <l>Para reanimar a fé,</l>
      <l>Que se apagava, um bom dia, Quiz um fogo d’artificio,</l>
      <l>E accendeu-se o Sancto Officio... Pois ó tão simples, não ó?</l>
      <l>Agora, na livre Hispanha, Resuscitada nação,</l>
      <l>Eil-os, os sanctos carlistas, Bacamarte e cruz na mão !</l>
      <l>Os bandidos arvoraram Por bandeira o teu sudario, Meigo Jesus do Calvario,</l>
      <l>Deus do amor e do perdão !</l>
      <l>Oh ! attende, Deus piedoso ! Rezam trêmulos aqui Os catholicos romanos,</l>
      <l>Que ainda esperam de ti Um golpe de Providencia... Essas frontes inclinadas Têm umas visões douradas... Sonham Saint-Berthélemy!</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>145</l>
      <l>Sancto Deus de minha inlancia, Sagrada religião Que minha mãe, de seus labios Mo verteu no coração...</l>
      <l>Tudo esvaiu-se... Mas brilhas No meu intimo sacrario,</l>
      <l>Doce martyr do Calvario, Ilomem de amor e perdão !</l>
      <l>S. Paulo, 15 de oitubro de 1874.</l>
      <l>146</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>LUPUS IN FABULA</l>
      <l>« Fallar no máu, apparelhar-lhe o páu.»</l>
      <l>Get horame avait tué le caractère,</l>
      <l>Ia pensée, la vertu, le travail.</l>
      <l>Pelletan. — Décud. de la mouarchie.</l>
      <l>Orava um professor do Imperial Collegio De doni Pedro II : « Acerca deste rei,</l>
      <l>Gloria da monarchia, honra de sua grey,</l>
      <l>Que ao seculo que o viu legou seu nome egregio,</l>
      <l>« E ainda que o dizel-o aqui é um sacrilégio,</l>
      <l>Sacerdote da Historia, impávido direi</l>
      <l>Que era um tyranno vil, alma sem fé nem lei,</l>
      <l>Que entlironisou comsigo o arbitnoe o privilegio.</l>
      <l>« Infatuado o máu, comilão e devasso,</l>
      <l>Governou este rei corrupto e corruptor Um grande povo exhausto e morto de cançaço.</l>
      <l>«Tal era Luiz XIV, o rei-sol, protector Das lettras... * Neste instante, em magestoso passo, Entrou pela aula dentro o nosso imperador.</l>
      <l>Minas, 1880.</l>
      <l>\</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>147</l>
      <l>NO TREM DE FERRO</l>
      <l>Vinha sentado gravemente, mudo,</l>
      <l>D’olhos baixos, obeso e venerando,</l>
      <l>Mãos cruzadas no ventre, ruminando Velhas rezas ou sancto e duro estudo.</l>
      <l>Ergue o timido olhar, triste; comtudo,</l>
      <l>E paternal e bom; de quando em quando Ao céu o volve, ao céu que vae passando Pelas vidraças, empoeirado. Tudo</l>
      <l>Nelle respira a fé e cheira a egreja.</l>
      <l>Por todos os seus póros Deus poreja.</l>
      <l>Do seu breviario agora pasta as folhas.</l>
      <l>Pio varão ! para este já começa 0 reino do Senhor !... mas salie á pressa E cahe-lhe da batina — um saca-ròlhas.</l>
      <l>188ò.</l>
      <l>148</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O PESADELO</l>
      <l>Doo nihil impossibile. Ferreira Vianna. '■</l>
      <l>Esta passada noite, alli em Sancto Antonio,</l>
      <l>Onde se refugiou das traições do demonio O pensador austero, liouve um caso de horror. Tudo dormia, o claustro e o angélico doutor Num forte resonar, alternado de arrotos,</l>
      <l>Mas nobres, não de mel silvestre e gafanhotos, Senão da pescadinha e do Pontet-Canet Com que se mortifica hoje um ventre que cre. Dormia o justo, pois, quando na cella escura Entrou subitamente uma estranha figura...</l>
      <l>Magra, mais do que magra, esqueletica... o olhar Desvairado de febre, a boaea a vomitar Negro ; e pondo-llie a mão fria na testa ardente, j Disse, vociferou :</l>
      <l rend="indent">VERGASTAS149</l>
      <l>— Lacaio da Regente, Esmolér-mór do Paço, eis o conto de réis Com que me injuriaste as afflicções cruéis,</l>
      <l>A agonia mortal. —</l>
      <l>E cuspiu-lhe na face Oiro candente, o mais... até que ella corasse !</l>
      <l>E calcou-lhe no peito, e ajuncíou :</l>
      <l>— Vae dizer Á beata imbecil que me deixe morrer Em paz, que não preciso irmãs de caridade Á minha cabeceira, eu, a heróica cidade Que abriu á Escravidão foragida a alma e o lar! Esta gloria não póde a hypocrita usurpar,</l>
      <l>E em disto me contento, e isto só me conforta,</l>
      <l>No momento da angustia, a entranha semi-morta. Recolha a adulação da vassallagem vil A embusteira; eu, na dôr da morte varonil,</l>
      <l>Vejo, por sobre mim, mão reivindicadora,</l>
      <l>A da Historia, insculpir : Santos, a Redemptora.</l>
      <l>Esvaiu-se a visão ; mas surgiu, logo após,</l>
      <l>Outra mais alta ainda, e outra mais alta voz :</l>
      <l rend="indent">—Dorme teu somno vil de famulo repleto,</l>
      <l>Miserável! 0 crime atroz está completo.</l>
      <l>Bem se póde dormir em regalada paz...</l>
      <l>Deus, afinal, é justo — e pessoa capaz.</l>
      <l>No paço imperial diz-se, atraz das cortinas :</l>
      <l>“ Louvado seja Deus, está morta Campinas, í AquiUo era uma praga, o diabo, o coração</l>
      <l rend="indent">*Do republicanismo e da revolução.</l>
      <l>150</l>
      <l>MURMURIOS E CLA.MORES</l>
      <l>« Agora, boa noite ! era uma vez a aurora...</l>
      <l>« Póde tranquillisar-se a Imperial Senhora. »</l>
      <l>Mentis como villões, como cães, como vós !</l>
      <l>Quanta vez me mataes! como o medo é feroz ! Aqui estou, viva e rija. A hora é de perigo :</l>
      <l>O throno imperial póde contar commigo.</l>
      <l>Como Santos, lhe devo a vida — e este chapéu, j</l>
      <l>Ó tu, cpie sempre estás a. relamber o céu Com o sonso olhar, dahi da escuridão da cella, 1 Rojando aos pés do altar a alma, magra cadella Que anda a ver como abócca a eterna gloria, vae Mandar engorolar, com rótulo a Deus Pae,</l>
      <l>Umas missas a bem destes pobres finados Que esperam pela cóva e o perdão dos peccados :jj O pundonor e a fé monarchica, o amor Dos súbditos fiéis ao velho imperador,</l>
      <l>E o teu proprio governo apodrecido... —</l>
      <l>Um grito</l>
      <l>Fez dissipar-se o espectro, accordando o precito . Alagado em suor de agonia. E entre ais Exclama : « Peixe e vinho á noite, nunca mais! •</l>
      <l>Rio de Janeiro, 6 de maio de 1889.</l>
      <l>I</l>
      <l>VERGASTAS</l>
      <l>151</l>
      <l>A REVOLUÇÃO</l>
      <l>Enthronisou-se a trova, e cresce e augmenta O lugubre reinado da oppressora Rainha que baniu a luz da aurora;</l>
      <l>E a terraanceia, soffrega, sedenta...</l>
      <l>Mas é chegada a hora! Austera e lenta,</l>
      <l>Qual se de um deus-juiz sentença fôra,</l>
      <l>Róla no enorme espaço aterradora A grande yoz solemne ela tormenta.</l>
      <l>Quo é do estupendo horror?!... Em calma e pura Gloria, fulgem os astros immortaes,</l>
      <l>Rebrilha toda a constellada altura !</l>
      <l>Assim to sonho, ó terra do meus paes, Desaffrontada desta noite escura,</l>
      <l>Gigante alegre ao sol dos ideaes !</l>
      <l>Campinas, 1876.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>A ENJEITADA</l>
      <l>A casa tem as apparencias ricas Duma infamia feliz, alvas, rendadas Cortinas, bronzes, galas alugadas,</l>
      <l>Miséria que se ostenta ! Ai! como ficas</l>
      <l>Tristonha abi, com as faces tão pintadas,</l>
      <l>O pobre rapariga ! o nem réplicas As torpezas que as boecas impudicas Te lançam, do tumulto das calçadas.</l>
      <l>A noite vem caliindo das alturas...</l>
      <l>Hora de amor ! No olhar que levantaste Agora ao céu, havia idéas puras.</l>
      <l>Depois, qual murcha flôr que pende na haste, A fronte inclinas languida e murmuras :</l>
      <l>&lt;i O minha mãe! porque me abandonasfe'?...»</l>
      <l>156</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>II</l>
      <l>O ANJO DO PROSTÍBULO</l>
      <l>A casa é um antro : é o lar ilo vicio e do peccado. Aluga a baixo preço o corpo desgraçado A triste que alli mora, — emmurchecida flôr Que nunca em vida teve um raio só de amor !</l>
      <l>Apodreceu de todo — e tem dezeseis annos !</l>
      <l>Traz nos olhos febris, mais bestiaes que humanos, O vinho da luxuria, a embriaguez do mal.</l>
      <l>E alli, naquella casa ignóbil, immoral,</l>
      <l>Existe uma criança, uma loira pequena,</l>
      <l>Meiga como o perdão do Christo á Magdalena,</l>
      <l>De limpido sorriso e claro olhar azul.</l>
      <l>Raio louro de sol na face do paul,</l>
      <l>Alvo li rio do céu brotado na immundice,</l>
      <l>Flori naquella ruina aquella meninice.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>157</l>
      <l>III</l>
      <l>A BESTA MORTA</l>
      <l>Na senzala, no chão, numa esteira amarella,</l>
      <l>Jaz o filho de Cham, o maldicto. É um velho.</l>
      <l>No mal coberto hombro os vestígios do relho Traçaram-lhe uma cruz, — a unica que o vela.</l>
      <l>Cruza no peito as mãos roidas do trabalho.</l>
      <l>Sobram do cobertor os grossos pés informes.</l>
      <l>Dorme,descança emfim, quedo somno em que dormes Já não póde accordar-te a sanha do vergalho !</l>
      <l>Como unica oração que tua alma proteja,</l>
      <l>Por sobre a podridão de tua bocca fria Vibra no ar zumbindo-a mosca de vareja...</l>
      <l>Emquanto, ao longe, o sino, em voz cançada e lenta, Reza, doce christão, a sua ave Maria,</l>
      <l>E o moribundo sol as nuvens ensangüenta.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>IV</l>
      <l>A RELIGIÃO</l>
      <l>Vasto palacio esplendido, a morada Scintilla ao sol, por entre o magestoso Parque cheio de sombra e de repouso. Lacaios, de libré, guardam-lhe a entrada.</l>
      <l>A aléa, de roseira e myrto orlada,</l>
      <l>Vae morrer juncto ao mármore ostentoso Duma ampla escadaria. — Nunca o pouso Pede a probreza alli, de envergonhada.</l>
      <l>Habita-o, com certeza, um millionario,</l>
      <l>Um principe, talvez... — Nada ! ao contrario, Um peccador de Christo mui pequeno :</l>
      <l>Sua Excellencia o bispo diocesano,</l>
      <l>Que nunca, por um nobre orgulho humano, Imitou servilmente o Nazareno.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>159</l>
      <l>V</l>
      <l>A RELIGIÃO</l>
      <l>É na roça, num ranclio ao pé da estrada.</l>
      <l>Ha pouco amanheceu. Do limiar,</l>
      <l>Diz para dentro, irado, a gaguejar,</l>
      <l>Um velho de estatura agigantada :</l>
      <l>&lt;( Então, a um pobre paga-se a pousada ii Deshonrando-lhe afilha?!... Máu logar o Escolheste, meu cão, para ficar !... »</l>
      <l>Diz, e aponta a garrucha engatilhada</l>
      <l>Para um vulto no canto encurralado.</l>
      <l>Move-se este, ergue o braço e diz, pausado :</l>
      <l>« Attende ! por lua alma ! por quem és ! »</l>
      <l>E descobre a cabeça. — «O Virgem Madre ! » Exclama o velho... « Me perdoe, padre ! &gt;</l>
      <l>E vae caliir-lhe ajoelhado aos pés.</l>
      <l>V</l>
      <l>160</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>VI</l>
      <l>O AMOR</l>
      <l>Menina, por amor de um estudante,</l>
      <l>Longas noites velou entre chimeras,</l>
      <l>E amava-a elle como em bellas éras Á Dulcinéa o cavalleiro andante.</l>
      <l>Mas o doce romance interessante Atalha um pae burguez : as mais austeras Lições recita á filha : « Tu, devéras,</l>
      <l>« Não sabes ver a vida um palmo adeante...</l>
      <l>o Pois sim, pequena ; casa com o talul,</l>
      <l>« E vae depois morar... p’ra o céu azul. »</l>
      <l>E assim mais coisas deste peso disse.</l>
      <l>Casou rica, está bem; hoje, feliz,</l>
      <l>Enfeita a testa do marido, e diz Que essa historia de amor é uma tolice.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>161</l>
      <l>VII</l>
      <l>O AMOR</l>
      <l>(palavras de uma adultera)</l>
      <l>« Tocla alma é irmã do uma alma : Deus creou-as « Aos pares, o as fez mulher e homem » (1).</l>
      <l>Raro permitíe a sorte que se somem Essa divinas gêmeas... Agrilhôas,</l>
      <l>Catholicismo, as almas, ruins ou boas,</l>
      <l>P’ra todo o sempre! Quantas se não somem Nos vórtices do mal ! Vamos! perdôem-me !</l>
      <l>Ao menos tu, religião, perdoas !</l>
      <l>(1) Lamarline, Jocelyn.</l>
      <l rend="indent">1(32MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ai ! como o inferno (los remorsos arde ! Porque vieste, ó alma irmã, tão tarde Que só na infamiá posso estar comtigo ?!</l>
      <l>De que me vale amar c ser amada ?...</l>
      <l>É uma grande loucura condemnada Esta paixão, meu crime e meu castigo!</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>VIII</l>
      <l>A FAMÍLIA</l>
      <l>Home, sweet home.</l>
      <l>Abrasa o sol; chilreia no cerrado O canto das cigarras estridente ;</l>
      <l>Vem um vago torpor do dia quente,</l>
      <l>Do monotono céu enfumaçado.</l>
      <l>No rancho de sapê, de beira rente, Apagou-se o fogão, de abandonado.</l>
      <l>Num berço de taquara, para o lado,</l>
      <l>Chora um pequeno lastimosamente.</l>
      <l>Toda curva no cepo em que se senta,</l>
      <l>Alisa as dobras do vestido sujo Feia moça tristonha e macilenta.</l>
      <l>Entra o marido. « Cruzes ! quem supporía . « Este inferno ? ! e maldiz-se quando fujo !. Pragueja, e sahe arremessando a porta.</l>
      <l>164</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>IX</l>
      <l>A FAMÍLIA</l>
      <l>(sobre uma pagina de eça de queiroz)</l>
      <l>São as paredes de uma côr sympathica... Mavioso perfume no ar ondeia...</l>
      <l>Está-se bem na sala : ó alta, cheia Duma discreta luz aristocratica.</l>
      <l>Juncto á condessa, muito branca, apathica, Um gorducho marido papagueia.</l>
      <l>Ao lado que o piano mais sombreia,</l>
      <l>Em absòrpção deliciosa, exfaíica,</l>
      <l>«</l>
      <l>Um rapaz louro, encantador e sério, Escuta, com adúltero mysterio,</l>
      <l>Do rechonchudo a esposa sensual.</l>
      <l>Emfim sahe : e o olhar delia vehemente Pela janella o segue longamente...</l>
      <l>E pensa do marido : « Este animal! »</l>
      <l>c</l>
      <l>VISÕES DO ABYS.M0</l>
      <l>1GÕ</l>
      <l>X</l>
      <l>A PROPRIEDADE</l>
      <l>Está silencioso o rico palacete</l>
      <l>Do opulento senhor barao tle qualquer cousa *</l>
      <l>Volta do baile agora acompanhando a esposa ;</l>
      <l>E alta madrugada. Ha pouco, ao lansquenete,</l>
      <l>Perdeu Sua Exccllencia uns contos... seis ou sete... Já lhe não lembra quanto... A mulher, carinhosa, Chama-o; faminto olhar no alvo collo pousa,</l>
      <l>Q’Je as delicias febris do thalamo promette.</l>
      <l>E é um seio de mãe, aquelle ! mas não cria;</l>
      <l>A mesma hora, o filho, em camara sombria, (Mamma em seio plebeu e livre de espartilho.</l>
      <l>E o filho da ama chora... Ó magro pequenino, Começas a sentir teu lugubre destino.</l>
      <l rend="indent">—Alugas, ó mãe pobre, a fome de teu filho !</l>
      <l>163</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>XI</l>
      <l>A PROPRIEDADE</l>
      <l>(art. 219 DO codigo criminal)</l>
      <l>Enche longo silencio mortuário A pobre habitação, toda fechada.</l>
      <l>É a casa dum triste octogenário,</l>
      <l>Rude e pobre ; pois eil-a deshonrada.</l>
      <l>Entrou-llie a porta, em hora malfadada,</l>
      <l>Um fidalgo. Fingia-se operário.</l>
      <l>Mão de esposo promette á namorada,</l>
      <l>E tem franco o indefeso sanctuario'.</l>
      <l>Rouba, como um ladrão, a honra alheia,</l>
      <l>E á pobre gente que na dòr anceia</l>
      <l>Sem braço d’homem que a proteja e vença,</l>
      <l>E á pobx-esinha que nem hoje o odeia,</l>
      <l>E ao fraco velho que succumbe á oflensa. Respondo : « A lei m’a offereceu : comprei-a.»</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>167</l>
      <l>XII</l>
      <l>A PROPRIEDADE</l>
      <l>Súa, rasgando o seio á terra dura,</l>
      <l>Ao sol ardente, o rude jornaleiro;</l>
      <l>E na lòbrega mina fria, escura,</l>
      <l>Lida e mata-se o intrépido mineiro.</l>
      <l>No inclemente oceano traiçoeiro,</l>
      <l>O pescador, cpie o negro céu tortura Com as gélidas cordas do aguaceiro,</l>
      <l>Em cada onda á morte se aventura.</l>
      <l>Na cidade, entretanto, o gordo agiota Farío digere e consolado arrota,</l>
      <l>Pousando o calix de licor enxuto.</l>
      <l>0 que o Trabalho ganha em todo um dia, Sua Alteza o Capital, que se enfastia,</l>
      <l>Em meia hora o fuma — num charuto.</l>
      <l>168</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>XIII</l>
      <l>A PROPRIEDADE</l>
      <l>(no cemiterio)</l>
      <l>Aqui jaz o calor da juventude,</l>
      <l>As generosas ambições de gloria,</l>
      <l>O amor — a luz da vida transitória,</l>
      <l>O enthusiasmo e os sonhos o a virtude^..</l>
      <l>Tudo enterrou-se aqui : o aspero e rude Egoismo, e o orgulho e a illusoria Esperança... Aqui jaz toda uma historia Encadernada em cada um ataúde.</l>
      <l>Neste fenebre pouso derradeiro A eternidade no silencio falia...</l>
      <l>Mas ainda tem altares o dinheiro,</l>
      <l>Que nem a Morte a humanidada eguala : Para o rico — o epitaphio lisongeiro,</l>
      <l>E para o pobre — o anonymo da valia!</l>
      <l>s.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>169</l>
      <l>XIV</l>
      <l>O CONSORCIO MALDITO</l>
      <l>Elle é um rude Sujeito honrado e generoso, Forte e trabalhador. Ella é toda franzina ;</l>
      <l>E do antiga nobreza ; e é da raça felina 0 sou mavioso gesto electrico e nervoso.</l>
      <l>Jura-lhe amor, e tem-lhe um odio rancoroso. Sobro o peito do atldeta o régio busto inclina, E mette-lhe no bolso a mão fidalga e fina E despoja-o. E elle, o bom e cégo esposo,</l>
      <l>Deixa-se despojar, e trabalha, calado.</l>
      <l>Ella com uns padres vís anda de mancebia,</l>
      <l>E, fartos, riem delle, o enorme desgraçado.</l>
      <l>Ella é a Messalina, a barregã sombria,</l>
      <l>Elle, um trabalhador estúpido e enganado. Elle chama-se — Povo, e ella — Monarchia.</l>
      <l>170</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>XV</l>
      <l>NO FUNDO DO ABYSMO</l>
      <l>(PARAPHRASE DE UM DICTO POPULAR)</l>
      <l>Parámos de descer e de rolar,</l>
      <l>Parámos : é o fundo já do abysmo.</l>
      <l>Tirou de todo a mascara o cynismo;</l>
      <l>E noite negra na alma popular.</l>
      <l>Nasceu esta miséria deste par</l>
      <l rend="indent">—A Monarehia e o Ultramontanismo. Despojou-nos o negro banditismo,</l>
      <l>No covil-throno e no balcão-altar.</l>
      <l>O Patria! surge deste inferno em cpie ardes f Concidadãos! debakle esperareis,</l>
      <l>Se das mãos do oppressor tudo esperaWes.</l>
      <l>Não! vós não vos salvaes se não bebeis Todo o sangue do ultimo dos padres Pelo craneo do ultimo dos reis !</l>
      <l>Minas, 187Ü.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>171</l>
      <l>A MOCIDADE MILITAR</l>
      <l>Recuperare aut mori; nunc aut nunquam.</l>
      <l>Divisa de Maurício de Nassau.</l>
      <l>.Moços, ó meus irmãos! a hora se approxima !</l>
      <l>Alerta uas fileiras!</l>
      <l>O sol, rútila trompa, entorna lá de cima Alvoradas guerreiras!</l>
      <l>Em pá vido refluxo, a noite vae-se embora Ante a enchente de luz que o espaço todo invade. Erguei-vos, mocidade !</l>
      <l>Fraternisae com a aurora !</l>
      <l>Sob o azul pavilhão deste céu brasileiro,</l>
      <l>Entre visos de serra audazes como brados,</l>
      <l>Não póde haver soldados Senão da Liberdade e contra o Captiveiro !</l>
      <l>Sois a força, o valor, o « braço ás armas feito »; P°is que já mostra a garra a tyrannia mansa,</l>
      <l>172</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Atirae na balança A espada da Justiça, ó Brenos do Direito!</l>
      <l>Á honra da Nação votastes vosso braço;</l>
      <l>Da Monarchia, não, da Patria é que sois guarda Mostrae que a nobre farda Não é libré do Paço !</l>
      <l>Suscitam contra vós os comicos uhlanos Da Guarda Nacional... Venturosa lembrança, Dar uma farça em guarda á farça de Bragança, Á realeza imbecil e aos papos de tucano.</l>
      <l>De pé, moços ! abaixo o throno ! acima o povo ! Sôe o hymno triumphal do palacio ao casebre ! Accenda da paixão democratica a febre O vosso altivo sangue audaz, vermelho e novo !</l>
      <l>Córto lobo do mar, pendente duma vêrga Fará boa figura...</l>
      <l>Emquanto pela altura O livre pavilhão se desenrole e se erga !</l>
      <l rend="indent">Ogoverno está forte — o os ventres socegados. Já do Terceiro Império as torpes gargalheiras Vão nos estrangular os derradeiros brados... Agora ou nunca mais! — alerta nas fileiras!</l>
      <l>Rio, oitubro de 1889.</l>
      <l>VISÕES DO ABYSMO</l>
      <l>173</l>
      <l>A BANDEIRA APEDREJADA</l>
      <l>» Toda esta poesia allude ao apedrejamento do edifício da Republica, pela policia, nesta capital, em fevereiro de 1873, ao festejar-se alli a proclamação da Republica em Hispanha.</l>
      <l>f Achava-se a frente do predio illuminada e adornada com as bandeiras de todas as nações republicanas. Entre estas havia a bandeira brasileira, mas sem a corôa que a macula. Entre as bandeiras estava, num transparente, o retrato de Emilio Castelar. Liam-se em uma inscripção a gaz, sobre a taboleta da casa, estas palavras : Viva a Republica t</l>
      <l>A MOUTE DO CZAR Mas dizem : libertou milhões de servos.</l>
      <l>. Entre nós, disse-o, se bem mo recordo,'a Gazeta de Noticias desta capital, commentando o grande acto revolucionário que anniquilou o déspota, não tendo podido, infelizmente, anniquilar tambem o despotismo na Russia.</l>
      <l rend="indent">iResponda d Gazeta o immortal Michelet, no seu bellissimo opusculo La France deoant VEurope, pags. 102 e 103 : «...La fameuse émancipation des serfs s’est trouvée en fait une aggravation du czarisme. II est curieux de voir combien les Américains et autres se trompent lá-dcssUs.</l>
      <l>«... Remarquez pourtant deux choses : c’est qu’en alló-geant ainsi' le paysan du côté du seigneur, le czar le charge dautant pour son trésor impérial. En qyatre ans, il a plus que doublé limpôt direct (v. Wolowslci).»</l>
      <l>A Russia, sacudindo o secular quebranto,</l>
      <l>"■■■ le bon et infortuné peuple Russe, âme en pcinc, orriblement enchantée dans cet Empire du diable qui lui B[otè toute vie, tout développement.»</l>
      <l>(Michei.et, obr. cit., pag. 99.)</l>
      <l>174</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A UM MAGISTRADO DO IMPÉRIO</l>
      <l>É já fallecido o magistrado a quem se referem estês versos ; não importa : sigo o adopto a opinião de meu respeitável correligionário político dr. Américo Brasiliense, nas suas Lições de Historia Patria : « Justiça aos vivos e aos mortos ».</l>
      <l>« No meio dos baldões da vil gentalha »</l>
      <l>Phrase do mesmo discurso de João Francisco Lisbôaque forneceu a epigraphe.</l>
      <l>AO MENINO REPUBLICANO SYLVIO DE ALMEIDA</l>
      <l>A criança fervorosamente republicana a quem fiz este soneto é hoje homem feito e distincto professor.</l>
      <l>Sylvio, o velho cantor que eternos versos grava</l>
      <l>Allusão a Victor Hugo, nas Orientaes, xvm, O menino.</l>
      <l>o PESADELO</l>
      <l>Versos distribuídos em avulsos no theatro D. Pedro II, na noite de 6 de maio desse anno, no espectáculo promovido pela Imprensa Fluminense a beneficio das victimas da febre amarella em Campinas, espectáculo a que assistiu a pririceza imperial.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>(1874-1895)</l>
      <l>A MINHA MULHER</l>
      <l>C’est 1’instant des amours et des nids.</l>
      <l>Mmc Desbordes-Valmore.</l>
      <l>PREFACIO</l>
      <l>A Poesia lyrica e as Canções do Outono</l>
      <l>À genese do estado poético, tal qual eu a com-prehendo, explica-se por um conceito contido em todas as religiões e em todas as philosophias. Esse conceito apparece tanto natrimurti vedica, na harmonia das espheras e na metempsychose de Pv-thagoras, nos mysterios de Isis, na dualidade zoroastrica, como no idealismo de Platão, nos turbilhões de Epicuro, nas leis de Newton e de Ke-pler e no evolucionismo de Spencer.</l>
      <l>O espirito humano, manifestação suprema cia nossa especie, progride em uma linha determinada : — entre o mytho do selvagem e o aphorismo do philosopho a differença não é tão fundamental quanto muita gente suppõe. As superstições my-ttxicas, na opinião de Fiske, Mannhardt, Tylor,</l>
      <l>178</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Lang, Bergaigne e outros, são explicações de phe-nomenos naturaes, formuladas por individuos.incapazes de elevar-se á noção 'abstracta das forças que agem no mundo subjectivo e objectivo. Tanto no mytho como no conceito philosophico, reconhece-se a tendencia para ligar o facto esthetico a potências ou forças que se perdem nas fronteiras da incondicionalidade do pensamento. Saber se na nebulosa já se agitava um broto de poesia é curiosidade que pouco ou nada infhie para delimitar o estado poético de outras situações physicas ; para isso, basta remontar ao momento da evolução humana em que a vida mental se denunciou de modo apreciavel.</l>
      <l>A poesia é a transformação do sentimento da força, — consiste, talvèz, inteiramente nesse movimento psychico. Encarada sob esse aspecto, e poesia não passa de uma irradiação organica ; dadas certas condições, é a resultante da circulação da vida, na sua maior intensidade relativa.</l>
      <l>Cada individuo encerra no systcma f nervoso carga de electricidade sufficicnte para a producção desse estado dithyrambico, que toda a gente mais ou menos vagamente conhece. Não lia quem ignore qual o effeito da ílacidez organica que se opera quando ao eretliismo dos centros nervosos succe-dem o abatimento e a apathia. A amplitude</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>179</l>
      <l>força produz a alacridade do organismo inteiro; percorre-o uma vibração indefinivel; e a vida, em sua intensidade maxima, diffunde-se nas eloqüentes manifestações desse estado physiologico, que affirma o poder elaborativo e transformista da Na-tureza, em completa opposição á hypocondria e a tantos outros estados precursores do anniquila-mento e da morte.</l>
      <l>Em tudo isto opera-se um jogo visceral muito complicado, que seria diffícilimo acompanhar. Se é exacto que esse estado dithyrambico surge como um facto real, não menos certo parece que tal estado nunca deixa de resolver-se numa descarga, mais ou menos completa, dos centros nervosos, phenomeno que nas naturezas superiores, nos artistas, mais commummente toma as formas assi-gnaladas com o nome de obras d'arte. Ora, neste ponto, precisamente, incide o paradoxo, tantas vezes repetido, de que o sentimento da vida se confunde com o sentimento do amor, e de que, sendo a poesia a manifestação desse prolapso da foçça, o lyrismo viverá eternamente ligado á func-Ç&amp;o tão essencial à natureza humana, que poderia scr considerada o aferidor do equilibrio orgânico da energia vital e, portanto, das alegrias da es-pecie.</l>
      <l>'A importancia de tal correlação não passou despercebida a Mantegazza, que, na sua Physiologia</l>
      <l>180</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>áo cmior, ao occupar-se das relações deste sentimento com o pensamento, indica á critica litte-raria um novo caminho — na sua opinião cheio de admiraveis pontos de vista physio-psychologicos — para as questões de esthetica.</l>
      <l>« A influencia do amor sobre a força, diz elle, e sobre a fórma do pensamento é dupla. Como sea-timento, quer nasça na juventude, quer rejuvenesça na velhice, todo o seu valor consiste nas excitações que provoca, sobretudo na phantasia,] afiando as aptidões para a reproducção do Bello, em uma palavra, exaltando essas aptidões mentaesS que, de ordinário, chegam ao apogeu na edade em que o amor desenvolve a sua maxima energia. ;</l>
      <l>« Não ha possibilidade, continúa o mesmo auctor, de chegar a ser um grande artista, ou um grande poeta, se esses talentos não fôrem impellidos por uma correspondente capacidade de amor. A castidade, imposta ou voluntaria, póde eclipsar o amor; mas, no fundo do coração, reviverá uma imagem, mais visinha do anjo do que da mulher, imagem que estará sempre prompta, ao lado do genio, para, nos momentos de inspiração, inflammar o fogo sagrado da Arte, no canto lyrico e ço traço do pinceli</l>
      <l rend="indent">Ogenio dos maiores poetas, artistas ou escriptoresi encontrou no amor o primeiro companheiro, o excitante soberano ; e é bem de crêr que, sem este sentimento, os seus nomes fossem totalmente igno-;</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>181</l>
      <l>lidos. O amor, que nasce em um cerebro sublime, accumula forças gigantescas, e, aperfeiçoanclo-as, reduplicando-as, transforma-as no genio... 0 amor feliz e triumphante eleva todos os cerebros acima da temperatura média e torna-os fecundos em novas energias ».</l>
      <l rend="indent">IMantegazza viu, todavia, os factos muito abstra-ctamente. Para elle, o amor é apenas um accidente favorável á poesia, ao lyrismo, um accidente va-riavel e dependente de circumstancias especiosas. Eu, no entanto, penso que o amor, ou melhor a funcção genesica, é o substractum, o elemento propulsor e inconsciente de toda e qualquer manifestação poética. O canto anacletico do forte, da-quelle que se sente viver, o canto do victorioso — são o centro proprio da poesia. Tudo mais são derivados ou perturbações do sentimento de alegria, essencial á progressão e á vida da especie. 0 vos victis é o ponto de partida de toda a poesia humana.</l>
      <l>Uma extraordinaria irradiação vae pelo universo além, de horizonte em horizonte, exaltando o movimento e integrando a vida.</l>
      <l rend="indent">■Poi por uma especic de antecipação do espirito moderno que o poeta da Divina Comedia attribuiu a direcção da machina celeste á contracção do amor...</l>
      <l>182</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>.............. Che tuto muove</l>
      <l>Per Vunioerso penetra; e rtsplencle In una parte piú e meno altroce.</l>
      <l>Com effeito, ninguém ha que, attcndendo ao espectáculo da vida, com o espirito preparado pela synthese, ou desprendendo-se, por instantes, da familiaridade obscurecedora da existencia pratica e quotidiana, desconheça que tudo neste mundo se reduz a uma successão de polarisações, e que essa machina imperscrutavel, de que somos diminuta parte, é o producto de uma contracção universal. Bastaria que este facto pudesse traduzir-se directa-mente em uma consecutiva expansão psychica para que a poesia fosse explicada como expressão, propriamente dita, da ordem do universo.</l>
      <l>O espirito observador, que se tenha impressionado com as vibrações que percorrem o seu habitat, no momento de se manifestarem phenomenos atmosphericos depressivos ou expansivos, deve ter notado que o ambiente, e, com elle, não só as es-pecies vegetaes, mas tambem as animaes e o homem, abrangidos num accordo geral, se entristecem ou se alegram, envelheceifi ou adolescem, como se se tratasse de um organismo concreto, physiologicamente classificado pela sciencia. Não é verdade que, em certos momentos, a naturezaj como que entra em symphonia ? Num perímetro dado, pelo menos, quando se exaggeram as condij</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>183</l>
      <l>ções de vitalidade, quando ©s parenchymas se dilatam, quando o grande sympathico da região, , chamemos-lhe assim, permitte a exaltação das forças e das faculdades em acção e coordena a consciência do logar — é certo que, no conjuncto du tudo quanto nessa região se agita, consciente ou inconscientemente, ha um hausto indefinivel para o movimento , é raro que esse hausto, progredindo em um crescendo energico, não termine por traduzir-se nas manifestações luminosas do sentimento da solidariedade terrestre. Quantos poetas não têm sentido, embora vagamente, a í presença dessa onda, na multiplicidade dos phe-nomenos exteriores ; quantos não terão até des-cripto, com variada nomenclatura e com imagens abstrusas, as oscillações dessa electrisação e os cambiantes dessa portentosa circulação da vida ? No entanto, o que é exacto é que nem um só atomo, nem uma só molécula, nem um só vivente escapa a esse movimento clonico ; e momentos ha em que, por uma especie de hyperesthesia dos nossos sentidos, manifestada em toda a extensão da escala zoologica, chegamos, com um pequeno esforço de attenção, a discernir todas as gradações daquelle crescendo, desde as manifestações auto-taaticas dos mais baixos representantes da especie, até ás rutilantes elações do genio do homem.</l>
      <l>Veriíica-se, então, que a poesia é idêntica á força</l>
      <l>184</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>procreadora, que a poesia é um crescimento e que</l>
      <l rend="indent">ohomem, projectando-se na linha indefinida das aspirações de augmento de capacidade cerebral como instrumento complexo e timbrado, transforma os excedentes da potência, que o dirige-para</l>
      <l rend="indent">oamor, nas harmonias da Arte e mos poemas da belleza ideal. Poiesis, em grego, quer dizer acção de fazer alguma coisa; Poiêtes, fazedor, creador.</l>
      <l>É verdade, porém, que nem sempre o homem e a sociedade adolescem para esse estado dithyram-bico, resultante do prazer de viver e de propagar-se. Casos lia em que a dynamica da poesia soíTre intercurrencias. O homem envelhece; a humanidade entra em periodos de decadencia, a vida desenvolve-se fóra do seu eixo proprio. Nestes momentos de crise, os instinctos conduzem o homem ao descobrimento da felicidade, e, perdida a verdadeira orientação, esses instinctos retrocedem á animalidade bruta e desviam-no, por muito tempo, do caminho ao longo do qual via o amor da vida e o amor da mulher transfigurar-se no amor da gloria, da humanidade e do Bello ideal. A força desorientada converte-se na dôr. O homem de-crepito, abatido, deslocado da harmonia universal, collocado numa sociedade devastada pelas resis-tencias que ao crescimento do enthusiasmo oppõein religiões gastas, philosophias exgottadas e costumes degenerados — o homem enlouquece, deprava-S^</l>
      <l rend="indent">CANÇÕES DO OUTONO185</l>
      <l>e começa a conceber o amor e, portanto, a poesia tal qual o pessimismo de litteraturas decadentes nol-o têm apresentado : — bestial, materialisado, mal sobredourado pelas formas do erotismo my-tliico dos gregos.</l>
      <l>S' Eis a parte tenebrosa do assumpto, sobre a qual haveria um longo capitulo a escrever.</l>
      <l>A teratologia do amor já encontrou, é certo, quem a escalpelasse.</l>
      <l>Binet, em um do.s seus mais interessantes trabalhos (1), tratando deste assumpto, com rara felicidade, designa sob o nome de ruminantes eroticos os indivíduos, que, perdendo a noção equilibrada da força, cedendo, de- cada vez mais, á propulsão 'cega da animalidade, soffrem a liypertrophia da acção, no sentido de uma tendencia exclusiva; muitas vezes, dominados por uma subdivisão dy-Rnamisada dessa mesma tendencia, chegam a apresentar os mais extravagantes productos de ordem psychica.</l>
      <l>« Haveria, diz elle, immenso interesso em mostrar como certas pessoas conseguem satisfazer as suas necessidades genitaes construindo e amon-</l>
      <l rend="indent">Itoando na cabeça os mais disparatados romances</l>
      <l rend="indent">Iamor, substituindo uma sensação por uma ima-</l>
      <l>(1) Féíichisme dans Vamour, in Recue philosophique, lascic. de set. de 1887.</l>
      <l rend="indent">186MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>gem, por isso que lhes é vedada a sensação que acompanha a approximação sexual ».</l>
      <l>Todos jconhecem os episodios de D. Cesar de Bazan, degustando cartas de namoro, dirigidas a outros, ou aspirando voluptuosamente emanações de uma cozinha cujos acepipes não lhe podiam chegar aos labios. Desde o hypondriaco, citado nos livros de clinica psychiatrica, que, indifferente á mulher real, se entrega ao delirio erotico quando vê uma botina feminina de salto á Luiz XV, desde os fanaticos por mãos delicadas, desde os adoradores de pés pequeninos, desde os loucos por olhos feminincs, até aos idealistas ou grandes fetichistas symptomaticos, como Abeilard, Tasso, Thereza de Jesus e Rousseau— ha uma successâo de ancenu-bios, nos quaes facilmente se conteriam muitas hypotheses, muitos casos, que, na vida commum ou na litteraria, exigiriam da critica uma classificação muito differente da que ordinariamente se encontra em livros.</l>
      <l>A poesia não reside, não poderá residir nunca, nesse erotismo deliqüescente, nem nessas depra-vações. Só o pessimismo dos degenerados deste fim de seculo se atreveria a procurar em taes desdobramentos o diapasão para a esthetica moderna. Mas, tambem, se a poesia, o lyrismo, não reside</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>187</l>
      <l>nos ruminantes eroticos, é inutil buscal-a nos reac-cionarios da ultima hora, que, odiando os excessos do zolismo, anesthesiados para o verdadeiro sentimento do que vive, do que tem força, andam pelos in-folios dos monges da edade média a inspirar-se na iconographia pallida e mystica das madonas, sonhadas entre as arcarias gothicas de cathedraes derruidas. O amor, assim haurido através dos retábulos amarellentos das sacristias, das biblias raras, dos cimelios, dos incunabulos, póde ser transcendente e até dantescamente caricatural; mas, em todo o caso, é um amor mumificado pela reflexão in excelsis, emasculado pelo extase de seres sepultados em vida. Incondicional, abstracta, essa poesia não revela a natureza em seu frescor, e, vasia de sentido humano, diffunde-se, com um gesto da Vida que perdeu a lei da sua existencia. •A isso chamavam os mysticos cauterio ou amor seraphico, « por ser causado pelos seraphins, que, investindo a alma inflammada em uma chamma de fogo vivissimo, a traspassavam e cauterisavam subitamente ».</l>
      <l>Felizmente, esses movimentos insensatos da alma são lettra escura e indecifrável para os poetas brasileiros.</l>
      <l>Aqui, o halito dos tropicos e a conflagração dos temperamentos não permittiram ainda que os poetas „se librassem em azas de archanjos, para</l>
      <l>188</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>accender cirios na capella mystica de Sancta The-reza de Jesus.</l>
      <l>No Brasil, o amor e a poesia lyrica apresentam-se em festa rútila, em continuas explosões da vida ; quando a musa esquece o tom meigo das lyras de Dirceu ou as quixas lancinantes do auctor d’As Primaveras, não chega, ainda assim, a ultrapassar o transcendentalismo da adorpção de Edgar Poê por Ligeia, — uma Ligeia morena, vivida, soberana, mas capitosa e entontecedora, dotada tambem daquella singular belleza e estranheza a que Bacon se referia, e sem a qual a poesia do mundo seria a inércia profunda.</l>
      <l>Corra-se todo o Parnaso nacional, desde Gonçalves Dias até os trovadores de hontem, e vêr-se-á quanto a musa mystica é antipathica aos nossos poetas, ainda mesmo aos que têm procurado imitar as manifestações dos últimos symbolistas.</l>
      <l>Como escaparia o auctor das Canções do Outono a esta lei ineluctavel ?</l>
      <l>Pertencente a essa raça dos poetas de animo egual e alma alegre, sem preconceitos, e que, de ordinário, buscam no amor o que se vae encontrar na flòr — aroma e colorido — Lucio de Mendonça mostra, a cada instante, no seu livro de versos, abeberar-se daquillo a que propriamente se póde dar o nome de brisa da felicidade.</l>
      <l>A musa deste poeta já teve ooleras azues, já ver-</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>189</l>
      <l>Rastou inimigos da Republica, enrubescendo o verso com o jacobinismo das suas idéas politicas. Houve dia,em que o seu estro,, para traduzir a indignação do patriota, pediu a furia grande e sonorosa que o peito accende e a côr ao gesto muda; mas, em-bâlde o fez, como embalde o farão todos os brasileiros que se lembraram de solicitar o enthusiasmo dos antigos epicos. A sina é outra ; os bardos brasileiros, note-se bem, que foram inspirar-se no valor das raças autochtones, como Sancta Rita Durão e Basilio da Gama, salvaram as,suas epopéas pelos episodios de amor. O Caramurú, o Uraguay vivem da vida de Moema e de Lindoya.</l>
      <l>Lucio de Mendonça desprezou, pois, a tuba heróica. A lyra pulsa mais naturalmente nos seus dedos celebrando o Eterno Feminino : e os seus versos, em ameno outono da vida, defluem como uma ridente manifestação das festas que no seu coração desperta a contemplação de Ligeia. Como o insigne conteur americano, elle poderia ter dito que n pela expressão dos olhos da sua Ligeia, esses grandes, esses rutilantes, esses divinos ornes, afiguravam as estrellas gemeas de Leda e faziam delle o mais fervoroso dos astrologos ».</l>
      <l>Sim, a sua inspiração é profundamente brasileira. Se no fundo da tela do seu espirito presen-Simos a existencia de uma nevoa de ironia, não é Pfficil perceber que essa ironia — como se verifi-</l>
      <l>11.</l>
      <l>190</l>
      <l>MÜRMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>cará lendo a poesia A minha amante — é dissolvida sempre numa jovialidade muito conhecida dos amigos, que lhe monopolisam as palestras. A can-didez do seu poetar revela-se, aqui e além.</l>
      <l>« Crêde, eu enlouqueceria De negros remorsos mil,</l>
      <l>Se perturbasse a alegria De yosso olhar infantil ».</l>
      <l>Por excepção, é attrahido pela meditação dos 1 poetas preoccupados de metaphysica. Quando muito, a alma enamorada do poeta estringe-o na cogitação do infinito, concretisada 'na descripção de um coelho, que, silencioso, se immobilisa na varzea, em noite de luar.</l>
      <l>« É o coelho, pobre alminha Que em doido amor se anniquila:</l>
      <l>Ama a pallida rainha,</l>
      <l>A branca lua tranquilla».</l>
      <l>Bem depressa, porém, aquella jovialidade alíavel se transformou no mais puro dos sentimentos, no amor gra ’il e imperturbado.</l>
      <l>Eil-o no templo, deante de uma formosa crea-tura. O seu coração, que ainda agora se lamentava, « arquejante », « velho vaso de amor, partido e frio », nesse momento exulta de alegria casta;,</l>
      <l>v 9</l>
      <l>e blasphema como blasphemam as crianças :</l>
      <l>« E, quando se rezava Ave, Maria,</l>
      <l>Eu sósinho commigo repetia :</l>
      <l>Ave cheia de graca ó Marieta ».</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>191</l>
      <l rend="indent">■Se na poesia de Lucio de Mendonça apparece 'um ou outro toque de sensualismo, póde affir-niar-se que é sem macula, mas nao do peccado oKffinal dos lyricos brasileiros. Dir-se-ia que essa macula se manifesta nas suas estrophes, como se fôra a leve resina acre de alguns fructos, muito doces e muito brandos, que amadurecem nos pomares tropicaes.</l>
      <l>Sirva de resgate á culpa, se culpa existe, no Ainda e sempre, a contrição daquelle dithyrambo sobre o beijo —</l>
      <l>« ... da vida a chave abençoada ».</l>
      <l>T. A. Araripe Junior.</l>
      <l>Riachuelo, dezembro, 1895.</l>
      <l>IDEAL!</l>
      <l>G’est la « soif de la gazelle », qui toujours renait et jamais n'est assouvie.</l>
      <l>Flammarion, L'Atmosplière.</l>
      <l>Desde bem cedo mo sorriste,</l>
      <l>O luz da alma contemplativa !</l>
      <l>Na minha noite escura e triste Has de brilhar, emquanto eu viva.</l>
      <l>Astro do enlevo solitário,</l>
      <l>Occulta ílôr do ermo saudoso, Lampada do intimo sacrario, Etherea fonte de almo gozo,</l>
      <l>Tu és, na altura inaccessivel,</l>
      <l>O eterno premio que eu almejo E sigo ; brilhas impassível,</l>
      <l>E eu vivo, emquanto ainda te vejo!</l>
      <l>194</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Por mais que neste inferno pene E arder-me a vida toda sinta, Adoro-te, ósonho perenne ! ü ambição da alma faminta!</l>
      <l>Astro amigo, fulge e scintilla,</l>
      <l>E, rôto á vida o fragil nexo, Venha-me á fronte, emfim tranqnilla, A extrema-uncção do teu reflexo!</l>
      <l>1886.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>195</l>
      <l>AINDA E SEMPRE</l>
      <l>Em vão de ti quero esquecer-me, em vão De rumor e de lucta me embriago :</l>
      <l>No mais profundo de minha alma trago 0 teu olhar, eterna tentação.</l>
      <l>Tortura-me sem trégua esta paixão !</l>
      <l>Com a honra embalde aesbofeteio e esmago!... Se eu sinto ainda o derradeiro afago De tuas mãos !... Covarde coração !</l>
      <l>Iloje teu corpo sensual, saciado,</l>
      <l>Conhece todo o poema do peccado,</l>
      <l>Conhece-o todo emfim ! mas que me importa?</l>
      <l>Seja um momento embora, e custe a vida,</l>
      <l>Hei de em meus braços te apertar vencida,</l>
      <l>Has de ser minha ainda, ou viva, ou morta!</l>
      <l>1877.</l>
      <l>}</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>FLÔR DE IPÊ</l>
      <l>Na clara estação gorgeiada, Em flôr o ipê se desata;</l>
      <l>O bella arvore dourada !</l>
      <l>O loura íillia da matta !</l>
      <l>O tronco, o pae, se revê,</l>
      <l>Todo ufano, todo zelos,</l>
      <l>Nesses teus aureos cabellos, Que o sol beija, ó flôr de ipê !</l>
      <l>As abelhas, joias vivas, Adereçam-te o toucado;</l>
      <l>Diz-te phrases expressivas O sabiá namorado ;</l>
      <l>De ramo em ramo o tiê Cahe, como gotta de sangue; E a coral se enrosca langue Nos teus braços, flôr de ipê !</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>197</l>
      <l>Mas, ai! tanta formosura,</l>
      <l>Tão festejada e querida,</l>
      <l>Pouco tempo vive e dura,</l>
      <l>Logo cahe a flôr sem vida ;</l>
      <l>E sombrio e nú se vê,</l>
      <l>Mudo, trágico, isolado,</l>
      <l>Como um pae desamparado,</l>
      <l>O velho tronco do ipê.</l>
      <l>Na alegre quadra encantada Dos sonhos e da esperança,</l>
      <l>Vestiu-te a illusão dourada O coração de criança ;</l>
      <l>Surgiu-te — meu Deus ! porque ? — Ante os passos peregrinos Criança de olhos divinos,</l>
      <l>Loura como a flôr do ipê.</l>
      <l>Sonhos de que te cobriste,</l>
      <l>Coração em primavera,</l>
      <l>Cahiram todos, ai, triste !</l>
      <l>Quanta dourada chimera !</l>
      <l>Eis-te da sorte á mercê,</l>
      <l>Já sem viço, já sem flores... Aquelles pobres amores Foram como a flôr do ipê !</l>
      <l>1878.</l>
      <l>198</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>BOA NOITE</l>
      <l>«Boa noite ! » disseste-me risonha, Hontem, na vez de nossa despedida ; Noite infernal, em scismas consumida, Foi a noite que eu tive, atroz, medonha</l>
      <l>Tem boa noite o que tranquillo sonha A ventura ideal appetecida De unir á tua vida a sua vida,</l>
      <l>Sem que noutro cuidado a mente ponha.</l>
      <l>Eu, no leito da insomnia esbraseado, Ardendo em ciume, vejo-te a seu lado, Branca vestal de amor, vencida e terna..</l>
      <l>E ambiciona então meu pensamento A inalteravel paz do esquecimento,</l>
      <l>A minha « boa noite », a noite eterna !</l>
      <l>1879.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>NUPCIAL</l>
      <l>A A....</l>
      <l>Vem! que já voltando vejo As andorinhas do exilio...</l>
      <l>Ila em cada raio — um beijo, Em cada sombra — um idyllio. Que mais nosso amor espera ? Tudo nos convida : vem,</l>
      <l>Noiva minha ! a primavera É um noivado tambem !</l>
      <l>Tu verás, por onde fores,</l>
      <l>Que longo extase innocente 1 Cada voz declara amores,</l>
      <l>Cada silencio consente...</l>
      <l>O céu azul abençoa,</l>
      <l>Os labios teus dizem — sim...</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Como a natureza é boa ! Como és boa para mim !</l>
      <l>A fronte é lyra em que trago Mil harmonias divinas,</l>
      <l>Á espera só de um afago De tuas mãos pequeninas. Brotam raios de poesia De teus dedos ao roçar,</l>
      <l>Como as fiôres de ardentia Que os remos abrem no mar.</l>
      <l>A vida inteira me invade Noite negra, que apavora; Abro nesta escuridade Teus olhos, cheios de aurora. A doce luz de alvorada Que nasce de um olhar teu, Vê minha alma deslumbrada Todo o caminho do céu !</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>201</l>
      <l>NO MATADOURO</l>
      <l>Si quelqu'un méritait de ünir sans souffrance,</l>
      <l>Un soir, au bord des champs fraichement Iabourés, Sans autre perspective et sans autre esperance Que de dormir sans fin sous la glèbe des près,— Cétait bien vous, amants des campagnes fleuries Robustes pionniers, encore plus doux que forts,</l>
      <l>François Fabié, Poésie des bêtes.</l>
      <l>Vão pelo estreito corredor, tangidos,</l>
      <l>Os bois; percebem do ambiente hostil ' Funesto annuncio ; acolhem nos ouvidos</l>
      <l>Rumor estranho ; pica-os no quadril A aguda mordedura da aguilhada ;</l>
      <l>Tremem de horror presago e medo vil.</l>
      <l>-Mas já não ha voltar : agora nada Póde esquivar o epilogo fatal !</l>
      <l>Na lugubre carroça dão entrada.</l>
      <l>t</l>
      <l>202</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Agora tu, ó matador bestial!</l>
      <l>Crava-se a choupa na cerviz submissa,</l>
      <l>Cahe fulminado o válido animal!</l>
      <l>Mas eis que rompe na sangrenta liça, Hallucinado, um grande e forte boi;</l>
      <l>Estaca : os ferreos musc’los inteiriça;</l>
      <l>Sólta um surdo mugido; aquelle foi O seu adeus á vida. Quem conhece Final gemido que mais triste sôe ?</l>
      <l>Talvez, se alguem o traduzir soubesse,</l>
      <l>A saudade das limpidas manhãs</l>
      <l>Nas campinas sem íim, nelle entendesse...</l>
      <l>Extensos chapadões... varzeas louçãs,</l>
      <l>Onde ao côcho do sal todo a boiada Ao meio-dia vinha... U sombras vãs...</l>
      <l>Mas, na rude cabeça condemnada,</l>
      <l>Que insignias trazes tu? que argolas são Essas que as pontas te ornam?... Pois de nada</l>
      <l>Ante o estúpido algoz te valerão ?!</l>
      <l rend="indent">—Foste um trabalhador, um boi carreiro, Annos e annos lidaste na oppressão.</l>
      <l>E vão matar-te assim ? ! O companheiro Do cançado labor! tardo e senil,</l>
      <l>Entrega a carne ao monstro carniceiro.</l>
      <l>Ingratidão dos homens, como és vil!</l>
      <l>Sancta Cruz, 1885,</l>
      <l>a</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>203</l>
      <l>AMOR E AMOR</l>
      <l>11 y a fagots et fagots.</l>
      <l>Molière, Le Méiecin malgré lui.</l>
      <l>As ondas do Hellesponto, que o separa Da meiga Hero, que com a luz o envida, Vence a nado Leandro, e perde a vida No mar, que depois colhe a amante rara.</l>
      <l>Saplio, a poetisa, que Phaon amára, Suicida-se de amor. Só na jazida Funerea, a sorte, emfim compadecida, Une Romeu a Julieta. Na ara</l>
      <l>Do extincto amor do próíugo trttyano Immola Dido a vida.</l>
      <l>Um prestimano, Doutor em artes de amoroso enliço,</l>
      <l rend="indent">204MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O seu eonsorcio á gente communica Com velha mumia insaciada e rica. %</l>
      <l>Morria-se de amQr; vive-se disso. 188-3.</l>
      <l>I</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>205</l>
      <l>4</l>
      <l>CANÇÃO DE VJAGEM</l>
      <l>A manhã já doura os montes ; Chega a hora da partida...</l>
      <l>Vou levar a errante vida Para estranhos horizontes.</l>
      <l>Por tua alma de criança,</l>
      <l>Como nuvem de tormenta,</l>
      <l>Passa esta alma turbulenta, Passa — e não deixa lembrança.</l>
      <l>Fica em riso e flicidade,</l>
      <l>Fica em festas e alegria,</l>
      <l>E leve eu na alma erradia Toda a noite da saudade.</l>
      <l>Eu de nada mais preciso,</l>
      <l>Que dentro da alma, escondida,</l>
      <l>• 12</l>
      <l>✓</l>
      <l rend="indent">206MURMÜRIOS K CLAMORES</l>
      <l>Levo luz p’ra toda a vida, Levo a luz do teu sorriso !</l>
      <l>Adeus ! nos valles sombrios, Onde soluçam as aguas, Derramarei minhas maguas, Chorarei meus desvarios.</l>
      <l>Por meus lábios entreabertos Itoçará, fugindo, o vento,</l>
      <l>E levará meu lamento Para os barbaros desertos ;</l>
      <l>E talvez que as feras brutas, Ouvindo o vento que passa, Deplorem minha desgraça, Pelas solitarias grutas.</l>
      <l>Mas eu de nada preciso,</l>
      <l>Que nesta alma forasteira Levo luz p’r’a vida inteira, Levo a luz do teu sorriso !</l>
      <l>1885.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>207</l>
      <l>A TAPÉRA</l>
      <l>Les temps sont accomplis, les choses sesont tues.</l>
      <l>Lecontf. de Lisle.</l>
      <l>A meio valle escuro, á beira do caminho,</l>
      <l>Está silenciosa a velha casa em ruina... Deshabitado lar, abandonado ninho,</l>
      <l>O horror da solidão phantastica o domina.</l>
      <l>O horror da solidão, porque ? tambem na matta, Na virgem, secular, inhospita floresta,</l>
      <l>Ha uma calma grande, em que a alma se dilata; E, ao envez do terror, que portentosa festa !</l>
      <l>Mais funda é a solidão na agreste cumiada Onde não pisou nunca o bipede tyranno;</l>
      <l>Mas lá quanta alegria aberta e illuminada !</l>
      <l>■— O cunho do terror vem do vestigio humano.</l>
      <l>208</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Vê-se um velho postigo escancarado ao poente. O tôsco parapeito apodreceu... e vê-se Que alli chorou, talvez, de saudades do ausente Uma noiva fiel, cpie de esperar morresse...</l>
      <l>A bella porta, franca outr’ora, está fechada...</l>
      <l>E ninho de reptis a trepadeira amiga,</l>
      <l>Que convidava a entrar na placida morada,</l>
      <l>Que já ninguém procura e a ninguém mais abri</l>
      <l>Pobre, inútil ruina ! Olhemos de mais perto, Pelo tecto, que abriu dos temporaes o açoite... Brotam hervas do sólo esquecido e deserto...</l>
      <l>E era este o coração da casa, ao lar, á noite !</l>
      <l>Aqui se reunia, em pacifico bando,</l>
      <l>A familia, a sonhar os dias do futuro, Emquanto, fora, o vento andava praguejando E a noite ia seguindo o sou caminho escuro.</l>
      <l>Alli, para o nascente, havia um aposento Pequeno e recatado... ai ! alli, porventura, Morava a sinhá-moça, o riso, o encantamento Da rústica vivenda, a doce creatura !</l>
      <l>No vão dessa janella aberta para a estrada Quanta scena de affecto ainda se imagina !...</l>
      <l>Um cavalleiro ao longe a sumir-se, e, inclinada Ao parapeito, a branca e chorosa menina...</l>
      <l>Desconjunctado, já cahindo-lhe os pedaços,</l>
      <l>Vê-se um velho oratorio... e, coberto de poeira,</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>209</l>
      <l>Um Christo mutilado abre os divinos braços... Quanta fé o beijou na angustia derradeira !</l>
      <l>Cá fóra, indifTerente, ingratamente alheio, Passa o vento da matta, o alado vagabundo, Sem um beijo, sequer, ao esqueleto feio Da ruina sem dono, esquecida no mundo !</l>
      <l>Somente á noite agora, ao ter da lua triste A compassiva luz phantastica e serena, Reanima-se a tapéra e resuscita e existe De um sombrio existir que mette medo e pena.</l>
      <l>Existe uma alma assim... Outr’ora foi ruidosa, Clara, feliz, brilhante á luz da primavera... Agora é núa e só, — sombra silenciosa,</l>
      <l>Morta á beira da vida... a lugubre tapéra!</l>
      <l>1886.</l>
      <l>12.</l>
      <l>210</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O PELICANO</l>
      <l>*</l>
      <l>Sacia todo o ardor da tua sede No melhor do meu sangue : bebe ! exgotta O coração, a rubra taça... Embota A garra, dos meus museulos na réde.</l>
      <l>Qual mergulha nas ondas a gaivota,</l>
      <l>Embebe-te em meu seio amargo... Quêde</l>
      <l>Teu impeto feroz ante a parede</l>
      <l>Que meu peito lhe oppoe. — Mas eis que brota</l>
      <l>A recalcada lagrima insistente,</l>
      <l>Que já nos olhos, tremula, me brilha,</l>
      <l>E pela face róla comburente.</l>
      <l>Ah !... ninguém viu!... eesta alma não se humilha !•••</l>
      <l rend="indent">—Acaba-me sem dó, mas mudamente,</l>
      <l>O minha dor ó minha nobro filha !</l>
      <l>1887.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>BEIJO PAGÃO</l>
      <l>Fôra de baile a noite, uma noite agitada De hinverno e temporal; pela estrada sombria Rolava surdamente o carro em que ella ia; Clareava, cor de leite e chumbo, a madrugada.</l>
      <l>Encostada a meu hombro, alva pomba amorosa, Sentia-lhe a cabeça, um peso amado e doce ;</l>
      <l>E a sôfrega ambição de meus labios fartou-se Na sua bocca rubra, quente e voluptuosa.</l>
      <l>Longo beijo profundo, em que meu amor todo Toda inteira a beijou ! Coaste-me nas veias Veneno e mel e febre e cantos de sereias,</l>
      <l>Beijo que me deixaste hallucinado e doudo !</l>
      <l>Déste a paixão mortal que ensandece e anniquila Que apaga o entendimento e que dissolve a força Tinhas a languidez de seus olhos de corça E enfx-aqueceste um forte, ó beijo de Dalila !</l>
      <l>1879.</l>
      <l>212</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>ETERNO AMOR!</l>
      <l>Amavamo-nos tanto ! e nada, nada existe Daquelle pobre amor! É, no entanto, bem triste Pensar que tudo passa e morre e acaba assim !</l>
      <l>Uma tarde, em dezembro, ao fundo do jardim, Fallavamos os dois, a sós; eu lhe dizia Que a misera alma humana, ao expirar do dia, Chega a sonhar na terra o infinito amor !</l>
      <l>O seu olhar azul, trespassado de ilôr,</l>
      <l>Cravou-se em mim :</l>
      <l>&lt;i Não crês no amor além da morte? *&gt; E apertava-me as mãos com febre, com transporte. « Existe o eterno amor! sei, porque o sinto em mim! o Não póde perecer o que é profundo assim ;</l>
      <l>« Juras amar-me sempre e sempre, sempre 7 »</l>
      <l>» Juro ! »</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>213</l>
      <l>n Iíoje, ámanhã, clopois, e sempre no futuro ? ei Amar-me mais qne a vida, amar-me mais que aos paes? « li (perdoa!) ainda mais que aos filhos ? »</l>
      <l>«Ainda mais!»</l>
      <l>Bêbeda de paixão, doida de amor, beijou-me.</l>
      <l>E seus fdlios não têm, nem sabem, o meu nouie!</l>
      <l>d 878.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>NA CAÇA</l>
      <l>Na matta. Chove em torrente ; O sitio é ermo e sombrio ; Desce um crepusculo frio,</l>
      <l>Que enregela a alma á gente.</l>
      <l>A noitinha já vem rente,</l>
      <l>E este macuco bravio</l>
      <l>Não pousa, por mais que espio</l>
      <l>Mas, deliciosamente,</l>
      <l>Scismo na sala fechada Da pacifica morada Da criança que eu adoro...</l>
      <l>Vejo-a daqui, pensativa, Accordando a alma captiva Do seu piano sonoro.</l>
      <l>1878.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>215</l>
      <l>O BEIJO</l>
      <l>Era nô Eden, ao morrer do dia...</l>
      <l>Adão, o moço Adão reeemcreado,</l>
      <l>Olhava a natureza enthusiasmado...</l>
      <l>.1 sombra era nupcial (1)... e Eva sorria...</l>
      <l>No paraiso então nasce o Desejo,</l>
      <l>E no labio de Eva, ainda impolluto,</l>
      <l>Gora Adão, tremulo, o primeiro beijo,</l>
      <l>Fiòr do peccado do qua somos fructo.</l>
      <l rend="indent">No beijo principia a humanidade :/</l>
      <l>Elle é da vida a chave abenrôadà...</l>
      <l>Porque o mall ralas, pois, com a estrophe ousada, Apostolo da luz e da verdade ?</l>
      <l>(1) Pensamenlo de Victor Hugo, no « Booz adormecido », da Lenda dos Séculos.</l>
      <l>216</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O beijo só te lembra Lovelace,</l>
      <l>O colibri dos labios amorosos...</l>
      <l>Pois beijos tem havido em casta face,</l>
      <l>Puríssimos, ideaes, religiosos.</l>
      <l>Ha castos beijos na poesia : — envio A Shakespeare, o immortal poeta :</l>
      <l>É o beijo de Romeu a Julieta.</l>
      <l>Já morta o fria no sepulcro frio.</l>
      <l>Na historia ha um beijo — e é gloria que reflecte Naquelle negro nome, e o faz brilhar :</l>
      <l>É o beijo de Maria Antoinette Na pensativa fronte de Mozart!</l>
      <l>E o beijo a mais doce recompensa,</l>
      <l>E a gloria melhor! ai! merecel-a</l>
      <l>De uns labios virgens! cahe como uma estrella</l>
      <l>Na altiva fronte do que sonha o pensa !</l>
      <l>Sé ó um beijo de noiva, que delicia !</l>
      <l>&lt;juó. céu aberto — o beijo de uma amante!</l>
      <l>Queres num traço o quadro da caricia ?</l>
      <l rend="indent">—E á mãe a beijar o iillio infante.</l>
      <l>O beijo é um hynxno a quatro labios ; sina Inditosa não ha p’ra quem o canta...</l>
      <l>Nasce do beijo o amor, que tudo encanta,</l>
      <l>Como Eloá, da lagrima divina !</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>E existiramos nós, dize, em verdade, Sem essa ílôr do amor e do desejo ? Se, pois, amas sincero a humanidade, O poeta e pensador, adora o beijo !</l>
      <l>Minas 1877.</l>
      <l>218</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>AVE, MARIETA</l>
      <l>Hontem 110 templo viste-me ajoelhado, E sorriste do teu racionalista...</l>
      <l>Não era o crente, não, era o artista, Não deante do altar, mas a teu lado.</l>
      <l>Não me importava nada, á tua vista,</l>
      <l>O pallido Jesus crucificado,</l>
      <l>E nem a Virgem Mãe, nem o coitado Do S. Sebastião, a quem Deus vista.</l>
      <l>Eu só via, meu anjo, e idolatrava 0 artístico encanto que te dava Sobre a espadua morena a trança preta.</l>
      <l>E quando se rezava Ave, Maria,</l>
      <l>Eu sósinho commigo repetia :</l>
      <l>Ave, cheia de graça, ó Marieta !</l>
      <l>Christina, 1877.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>DUO DE AMOR</l>
      <l>(versos a dois lapis)</l>
      <l>O Musa! a estas horas, minha amiga, Ah ! que infeliz lembrança ! Pois tu não vês abertos sobre a mesa Os meus livros de estudo, rapariga? Pois queres me obrigar, noiva divina, A dar ponto amanhã na sabbatina ?</l>
      <l>Viste-me, ha pouco, triste Na longa tarde pallida e chuvosa,</l>
      <l>E pensaste, vaidosa,</l>
      <l>Que eram saudades tuas ? Presentiste Que eu estava querendo o teu consolo Para algum infortúnio ? Pois escuta, Adivinhaste ; estou em grande lucta</l>
      <l>•220</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>Commigo mesmo. Senta-te a meu lado E escuta, Musa; e não me chames tolo.</l>
      <l>Tu sabes, minha amiga, o triste estado Em cjue este pobre coração jazia...</l>
      <l>Era... era um montão de cinza fria,</l>
      <l>Um velho fogareiro abandonado.</l>
      <l>Pois houve uma perversa creatura Que accendeu fogo ahi!</l>
      <l>Então ! de que se ri A minha linda amiga? Talvez queira Dizer-me que foi má esta figura,</l>
      <l>Que reduz minhà nova namorada Á condição de simples cozinheira?...</l>
      <l>Pois bem : é uma fada,</l>
      <l>Que veio despertar o adormecido De um somno que era quasi morte já.</l>
      <l>E uma estranha beldade De olhos negros ; morena ; tem nas veias Ou fogo, ou sangue d’Africa, talvez...</l>
      <l>Canta como as sereias ;</l>
      <l>E tem no andar a altiva magestade,</l>
      <l>A soberana, a olvmpica altivez Da famosa rainha de Sabá.</l>
      <l>Ahi tens, Musa, ahi está O meu lindo romance começado.</l>
      <l>Ora deixa-me só e socegado :</l>
      <l>O estudo me reclama.</l>
      <l>Olha, alli o vizinho do outro quarto</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>Está já a dormir como um lagarto,</l>
      <l>E é um sujeito que namora e ama !</l>
      <l>Olá, Ezequiel! salta da cama!</l>
      <l>E cedo ainda pr’a dormir, amigo.</l>
      <l>Lá vae a Musa conversar comtigo.</l>
      <l rend="indent">—Sonliava... em quê? Recordações da roça, Recentes impressões de um baile... a imagem De uma visão poelica de moça,</l>
      <l>Pontos para o exame e uma saudade.</l>
      <l>Mas quem vejo a meu lado ?</l>
      <l>Sois vós, senhora Musa ?</l>
      <l>E nem vos indiquffi uma cadeira!</l>
      <l>Heis de perdoar a grande irreverencia De vos ter eu deixado Ahi, em pé, na posição confusa Que sentem as senhoras De boa sociedade No gabinete de um rapaz.</l>
      <l>A edade...</l>
      <l>O silencio, as deshoras,</l>
      <l>E este imprevisto despertar de um sonlio...</l>
      <l>Vossa Excellencia fuma ?</l>
      <l>Nada mais ha aqui para offertar-vos Senão cigarros, livros...</l>
      <l rend="indent">—Obrigada.</l>
      <l>L.</l>
      <l>222</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l rend="indent">—Peço-vos mil perdões. Para provar-vos Minha pobreza, é sufficiente o aspecto Deste Kiosque. Bem sabeis... a onça...</l>
      <l rend="indent">—Basta, senhor, estou enfastiada Desse tagarellar.</l>
      <l rend="indent">—Vossa Excelleneia Que ordena mais ?</l>
      <l rend="indent">—Tenho uma confidencia.</l>
      <l rend="indent">—Quem vos mandou ?</l>
      <l rend="indent">—0 Lucio de Mendonça O auctor das róseas Névoas Matutinas Prendeu-se nas cadeias venusinas De duas tranças negras e tão longas !...</l>
      <l>E deixou-se vencer das harmonias De uma voz de mulher,</l>
      <l>Lindas como o cantar das arapongas.</l>
      <l>Está doido, que quer?</l>
      <l>Eli a reune no semblante augusto A seducção magnética De uma andaluza, e a correcção esthetica De um velho e grego busto.</l>
      <l>Formosa apparição !...</l>
      <l rend="indent">—Da meia-noite, Musa, tambem a vi : aquelias tranças, Que lhe serviam de moldura ao collo, Tinham, meu Deus ! a negridão funesta De um limpador de pennas; e seus olhos Eram da côr de fundos de tinteiros.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>Nessa esplendida festí'</l>
      <l>E ao agitar feliril daquellas dansas A cutis rosca desmaiava o nacW Da vermelha camélia.</l>
      <l>E embora a pallidez não lhe trahisse Pronunciada quéda ao romantismo,</l>
      <l>Ia-lhe bem a pose enlanguescida E uns ares melancolicos de Lelia.</l>
      <l>Que donaire no andar !...</l>
      <l>— Então, que é isto Foram ambos rolar ao mesmo abysmo ?!</l>
      <l rend="indent">—E elle que nada me contou! Olá,</l>
      <l>Vizinho do outro quarto, venha cá.</l>
      <l rend="indent">—Que temos?</l>
      <l rend="indent">—Temos uma c(»llisão De amores, entre nós; sabia?</l>
      <l rend="indent">—Eu, não.</l>
      <l rend="indent">—Oh! como é que não sabe todo o mundo Deste fogo do inferno em que a rdo vivo ?! Pois eu tambem confesso-me captivo Daquelle olhar satanico e profundo.</l>
      <l rend="indent">—Pois não te basta a nina feiticeira</l>
      <l>De olhos travessos, que te adoríi inquieta ? Nem aquella suavíssima estrangeira Que encontraste uma tarde no 1'asseio?</l>
      <l>E nem aquella...? Ó coração de poeta,</l>
      <l>•224</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ó tonel de Danaides nunca cheio !</l>
      <l>Com tantas já, pretendes ainda a minha,</l>
      <l>A minha unica e só, por quem eu déra A tua própria vida ?!</l>
      <l>A que accordou esta alma adormecida,</l>
      <l>A unica andorinha De minha primavera!</l>
      <l rend="indent">—Amas então devéras, heim ?</l>
      <l rend="indent">—Pudera!</l>
      <l rend="indent">—Pois um de nós, senhor...</l>
      <l rend="indent">—Duelo, não!</l>
      <l>Ora, escuta-me : um bom remedio temos.</l>
      <l>Somos rivacs ? Pois bem, meu caro, amemos Em collaboração !</l>
      <l>Lucio de Mendonça Ezequiel Freire.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>VOSSO OLHAR</l>
      <l>Vosso ólhar... fora preciso Para imifal-o, senhora,</l>
      <l>O mais doce alvor da aurora Das manhãs do paraiso...</l>
      <l>Pois tem a clara alegria,</l>
      <l>A ingenuidade, a innocencia Do alvorecer da consciência Do infante que balbucia.</l>
      <l>N osso olhar... ah ! se eu pudera Vél-o, vél-o eternamente,</l>
      <l>Perdera de boamente Toda a luz da primavera !</l>
      <l>Vosso olhar... quando o contemplo De minha alma embevecida,</l>
      <l>226</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Lembra a luz amortecida Que inunda as naves do templo.</l>
      <l>Ás vezes, como saudoso Da patria azul das alturas,</l>
      <l>Tem as languidas doçuras Do olhar da rôla ao esposo.</l>
      <l>Aos vossos olhos, querida,</l>
      <l>Quando tão triste os fitaes, Dera-lhes eu toda a vida Para vél-os brilhar mais !</l>
      <l>Que se este olhar se extinfiuisse Na noite dos dias meus...</l>
      <l>Ai, Deus piedoso ! o que eu disse I Não me oiças isto, meu Deus !</l>
      <l>Crêde, eu enlouqueceria De negros remorsos mil,</l>
      <l>Se perturbasse a alegria De vosso olhar infantil.</l>
      <l>Sancto olhar que não illude, Benigno, esplendido, são,</l>
      <l>Tem o brilho da virtude E a clemencia do perdão.</l>
      <l>Rio, 1878.</l>
      <l>I</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>227</l>
      <l>VOTO</l>
      <l>Quando tornei a vêr-te, ó doce e pura Resurreiçãe do meu melhor passado,</l>
      <l>No baile, e sobre o collo immaculado Revôlta do cabello a onda escura ;</l>
      <l>Quando em teu rosto d’anjo e de menina, De meu olhar sentindo o avido beijo,</l>
      <l>Vi accender-se a purpura do pejo,</l>
      <l>Qual ao poente a nuvem peregrina;</l>
      <l>E quando os régios olhos soberanos A medo ergueste e vi-os face a face, Como um morto que então resuscitasse Da muda morte de compridos annos,</l>
      <l>O coração erguen-se-me arquejante.</l>
      <l>Velho vaso de amor partido e frio,</l>
      <l>228</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>Teve saudades do remoto estio,</l>
      <l>Da extincta primavera exuberante.</l>
      <l>Ave accordada pela luz da aurora,</l>
      <l>Como esquecida da passada noute, Cantou de novo o teu louvor, saudou-te, Estrella d’alva das manhãs d’outr’ora !</l>
      <l>Mas logo veio da região sublime Ao raso mundo que te espera ainda,</l>
      <l>E a Deus pediu que te depare, ó linda, Um bom marido honrado que te estime.</l>
      <l>1881.</l>
      <l>4</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>229</l>
      <l>A DESPEDIDA</l>
      <l>No largo leito, que o aposento corta, Dormem duas crianças, e terceira Em convulsões liorriveis vibra inteira.</l>
      <l>A mãe chora, blasphema, ulula, exhorta.</l>
      <l>0 pobre anjinho a fria bocca entorta.</l>
      <l>A doce presa a morte espreita e abeira. Desmaia-lhe no olhar luz derradeira...</l>
      <l>0 mãe desventurada! — está bem morta !</l>
      <l>No deliquio suspensos os sentidos,</l>
      <l>Dá trégua ao chôro, aos fúnebres gemidos. Mas um raio de limpida alegria</l>
      <l>Brilhou !... cada uma das crianças ria...</l>
      <l>No sonho dos irmãos adormecidos A morta, alma gentil, se despedia.</l>
      <l>1882.</l>
      <l>230</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>JOBISMO</l>
      <l>(hora da vida de estüdante)</l>
      <l>Assim, pois, acabou-se ! é sina : está cumprida.</l>
      <l>Se tem horror ao... cheio este meu bolso incrivel! O dura realidade! ó coisa indiscutível!</l>
      <l>Meu Deus, o fim do mez é como o fim da vida!</l>
      <l rend="indent">Ofestas, ó ideaes encantos do impossível!... Ceias monumentaes de noite não dormida!... Huris de negro olhar que ao doce amor convida Entre o beijo e o Xerez!... ó despertar horrivel!</l>
      <l>Quo dizes tu, folhinha ?! ainda 37 ?!</l>
      <l>Tres dias tarda ainda o dia que promette A mesada gentil, a aurora do vidão ?</l>
      <l>De delirios de amor a noite está repleta...</l>
      <l>Mas, ai! nem todos vão a Coryntho, poeta!</l>
      <l>... E foste cem mil réis, ó nickel de tostão !</l>
      <l>1877.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>231</l>
      <l>A MINHA AMANTE</l>
      <l>É uma alta perfeição, sinceramente,</l>
      <l>E das mais ideaes e consummadas. Tem as fórmas gentis arredondadas, Como uma tentação armada á gente.</l>
      <l>Vél-a é ter um desejo vehemente De a possuir por horas dilatadas... Traz ás macias costas adoradas Fino crivo de linho, um meu presente.</l>
      <l>Adoro-a com amor terno e constante; Entre os braços da austríaca faceira Esqueço-me da vida de estudante.</l>
      <l>É austríaca, sim, essa estrangeira;</l>
      <l>E não tem os perigos de outra amante, Porque é, singelamente, uma cadeira.</l>
      <l>1877.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>VERSOS A UMA MENINA</l>
      <l>Como falia a abelha ás flores, Quero dizer-te ao ouvido Um segredo... ouve! não córes... Estou perdido de amores...</l>
      <l>Não brinques, estou perdido.</l>
      <l>E é comtigo o segredo...</l>
      <l>Bem vejo que não sabias...</l>
      <l>Este amor veio tão cedo,</l>
      <l>Criança, que tenho medo Que não me entendas... não rias.</l>
      <l>Minha alma, livre andorinha Que voa, voa e não cança,</l>
      <l>Paira agora, coitadinha,</l>
      <l>Sobre teus olhos, Ritinha!</l>
      <l>Sobre teus labios, criança !</l>
      <l rend="indent">CANÇÕES DO OUTONO233</l>
      <l>Não sentes, linda, uns adejos Invisíveis, que te agitam ?</l>
      <l>São, carregadas de beijos,</l>
      <l>As azas de meus desejos Que em torno de ti palpitam.</l>
      <l>Os teus labios purpurinos São do paraiso as chaves...</l>
      <l>ILa nos teus risos divinos Esses trillos argentinos Que só têm crianças e aves.</l>
      <l>E ventura que endoidece Só contemplar-te, criança !</l>
      <l>Minha alma toda estremece Se em leus olhos amanhece</l>
      <l rend="indent">—Alva de amor — a esperança.</l>
      <l>Se ergues a fronte aureolada Desse olhar que brilha tanto,</l>
      <l rend="indent">—Triste phalena abrasada,</l>
      <l>Cahe minh’alma fascinada,</l>
      <l>Ebria de luz e de encanto!</l>
      <l>Ai! quando os olhos brilhantes E os labios virgens risonhos Vejo-te, em doidos instantes,</l>
      <l>Tenho uns sonhos delirantes,</l>
      <l>Toda a loucura dos sonhos !</l>
      <l>Loucura 1 dera alma o vida</l>
      <l rend="indent">—Quizesse Deus recebel-as! —</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>Só para te vêr, querida, De nuvens brancas vestida E coroada de estrellas !</l>
      <l>Emquanto eu fallava, rias ! Cobriram-me o meu segredo Sonoras pérolas frias...</l>
      <l>Bem vi que não me entendias., Pobre de mim ! era cedo!</l>
      <l>Minas, 1877.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>235</l>
      <l>FASCINAÇAO</l>
      <l>Na varzea, em hora tardia, Quando a lua desditosa Enche o espaço com a magia De sua luz amorosa,</l>
      <l>Vê-se um vultosinho quêdo,</l>
      <l>Mudo, extático... dir-se-ia Estranha visão do medo,</l>
      <l>Na varzea, em hora tardia.</l>
      <l>A branca lua tranquilla Rellecte languidamente Em deslumbrada pupilla...</l>
      <l>Aquillo contempla e sente...</l>
      <l>E o coelho, pobre alminha Que em doido amor se anniquila : Ama a pallida rainha,</l>
      <l>A branca lua tranquilla.</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ai, misero amante agreste, Nas sombras do ermo nascido, Como tão alto puzeste O teu olhar seduzido !</l>
      <l>Amas a eterna impassível,</l>
      <l>A alva princeza celeste !</l>
      <l>Que insano amor impossível, Ai, misero amante agreste!</l>
      <l>Ebrio, tonto, fascinado Daquella luz que o extasia, Passasse-lhe a morte ao lado, Que nem delia saberia.</l>
      <l>Venha o caçador cruento.</l>
      <l>Que o ha de matar parado Naquelle deslumbramento Ebrio, tonto, fascinado!</l>
      <l>O alma contemplativa,</l>
      <l>O’ bella alma enamorada, Assim vives tu captiva Da luz de uns olhos de fada. V&gt;]-a sempre é tua sina,</l>
      <l>Que a saudade mais aviva A imagem que te fascina,</l>
      <l>O alma contemplativa!</l>
      <l>Esta insana ebriedade Te escravisa toda a vida,</l>
      <l>O futuro, a mocidade,</l>
      <l>A alma inteira embevecida !</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>237</l>
      <l>E vês sempre e em toda a parte O olhar, a luz que te invade! Olha que póde matar-te Esta insana ebriedade!</l>
      <l>Na embriaguez do teu sonho Já nada póde eomtigo O infortúnio mais medonho,</l>
      <l>O mais tremendo castigo.</l>
      <l>Venha a morte mais temida,</l>
      <l>Que te colherá risonho,</l>
      <l>Revendo a imagem querida Na embriaguez do teu sonho !</l>
      <l>Rio, 1878.</l>
      <l>238</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>AVE, MARIA</l>
      <l>... à 1'heure oü lajoie nous quitte</l>
      <l>ASMIN.</l>
      <l>Ave, Maria... Era esta mesma a hora,</l>
      <l>Este mesmo o logar quando ella veio... Quando perdi-me no amoroso enleio Descia a noite como agora desce...</l>
      <l>Ella os húmidos labios entreabria Para o céu, num sorriso, ou numa prece... Ave, Maria!</l>
      <l>Ave, Maria... Quanta vez as tardes Viram-nos ambos num sonhar de doudos ! Ao longe os montes se perdiam Iodos Nos véus sombrios que d’além baixavam... Minha alma á sua numa só se unia,</l>
      <l>E os labios delia e os labios meus rezavam : Ave, Maria!</l>
      <l>t</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>Ave, Maria... Que farmosa tarde Era aquella da nossa despedida !</l>
      <l>Era fatal partir, e foi cumprida Minha sorte cruel : afrebatou-me!...</l>
      <l>E a bocca linda, que dão mais sorria,</l>
      <l>Na prece ardente mufmurou meu nome... Ave, Miria!</l>
      <l>Ave, Maria... A hor* ainda ó a mesma, Ainda o mesmo o logíf... mas já não vive Aquelle apaixonado amor que eu tive E que tanto em saudade se revela...</l>
      <l>Ella, a formosa desleal mentia...</l>
      <l>Fica, minh’alma, para orar por ella...</l>
      <l>Ave, Méria!</l>
      <l>240</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>PELAS VICTIMAS DA SÊGCA DO CEARÁ</l>
      <l>Musa christã, nascida no Calvario,</l>
      <l>Do ultimo olhar do Christo moribundo, Quando, no atroz momento legendário, Calmo e solemne contemplava o mundo; Musa christã, que o rôto miserável Acalentas ao seio protector,</l>
      <l>Ao generoso seio inexgottavel</l>
      <l>De consolo e de amor ;</l>
      <l>Tu és, ó Caridade, com a Justiça</l>
      <l rend="indent">—A inexorável musa do Direito —</l>
      <l>Da gloria eterna lucida premissa, Porquç ser justo e bom ó ser perfeito ! Filhas gêmeas que sois da Divindade, Espalhaes pela terra a luz dos céus... Mas a melhor és tu, ó Caridade, Predilecta de Deus!</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>241</l>
      <l>Tu, que veneras da velhice as rugas,</l>
      <l>Amas da infancia as rosas purpurinas... Teus por joias — as lagrimas que enxugas, E por llôres — os risos que germinas.</l>
      <l>Pão do faminto, estreila dos captivos,</l>
      <l>Mãe da orphandade, manto da nudez,</l>
      <l>Anjo de meigos olhos compassivos,</l>
      <l>Olha-nos bem ! que vês 7</l>
      <l>Lá nas plagas ardentes do Norte,</l>
      <l>Onde o sol do Equador arde em chamma, Representa-se um horrido drama,</l>
      <l>A tragédia da sêde e da morte !</l>
      <l>Os sepulcros dos mortos sem nome São os corvos vorazes e os cães...</l>
      <l>E ha crianças que morrem de fome Sobre o seio mirrado das mães !</l>
      <l>Nem só tu, Morte horrível, te nutres Dos famintos nos magros enxames ;</l>
      <l>Tôrvos crimes e vícios infames Nelles ceram-se, — negros abutres !</l>
      <l>E um pae... contemplae-o... seguide-o... Desespera... recorre ao punhal... Suicida-se, ou rouba, — suicídio Mais hediondo, — que é morte moral!</l>
      <l>Os enlêvos do lar, as donzellas,</l>
      <l>Semi-núas, febris, foragidas,</l>
      <l>Vão chorando as grinaldas perdidas Pelo Iôdo de immundas viellas!</l>
      <l>14</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ai ! a fome ó inimigo selvagem ! Desgraçadas ! como hão de luctar?!</l>
      <l>Tudo sorve a medonha voragem :</l>
      <l>Seu porvir, sua honra, seu lar!</l>
      <l>O mães que me escutaes, vossas crianças São a gloria de vossa mocidade,</l>
      <l>E são iambem as louras esperanças Da trêmula, cançada e velha edade!</l>
      <l>Pois as meigas crianças adoradas</l>
      <l>São para aquellas mães, não bens de amor,</l>
      <l>Mas inimigas boccas esfaimadas !</l>
      <l>Horror ! horror! horror !</l>
      <l>Ante este quadro, que consterna e espanta, Surdo e cégo parece o Deus clemente ! Pranto da Caridade, chuva sancta,</l>
      <l>Extingue o fogo desse inferno ardente !</l>
      <l>0 Norte altivo, que a miséria assola, Arqueja e estende a mão ; implora aos seus Dae-lhe, ó almas christâs, a vossa esmola ! Dae pelo amor de Deus !</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>243</l>
      <l>GLORIA IN EXCELSIS</l>
      <l>(nos funeraf.s DE FLORIANO PEIXOTO)</l>
      <l>Alas ! que passa o defensor estrenuo Do bom nome e da honra do Brasil.</l>
      <l>Vae para a grande sombra, em paz insólita, Seu peito varonil.</l>
      <l>Filho do Povo, ergueu-se a uma alta gloria, Mas sempre popular,</l>
      <l>Qual procellosa vaga aos céus eleva-se E não deixa, ainda assim, de ser o Mar.</l>
      <l>A sua terra amou como um fanatieo...</l>
      <l>E morto agora está.</l>
      <l>Seu nobre coração, parado pêndulo,</l>
      <l>Nunca mais baterá.</l>
      <l>Alas e continências a esse féretro !</l>
      <l>Grandes Mortos da Historia, recebei</l>
      <l>244</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O paladino sem temor nem mácula,</l>
      <l>O frio, o austero Defensor da Loi.</l>
      <l>Soldado, tinha o heroismo plácido,</l>
      <l>A tranquilla coragem do dever.</l>
      <l>Era um estoico : — a vida é coisa minima; Vale é saber morrer.</l>
      <l>Quando a revolta — bando sanguinario — Ás fratricidas armas se lançou E contra o seio as converteu da Patria,</l>
      <l>O seu braço de ferro a estrangulou.</l>
      <l>Chore no espaço a artilharia fúnebre,</l>
      <l>Ulule dos canhões a rouca voz.</l>
      <l>Alto este egregio cidadão dep!ore-se,</l>
      <l>Não por elle, por nós.</l>
      <l>Tomba para o repouso o foríe cerebro... Descance emfim, que bem o mereceu,</l>
      <l>Pois já nessa cabeça, agora exanime,</l>
      <l>Toda a nossa esperança se acolheu.</l>
      <l>Alas, ó Mocidade! este pertence-nos !</l>
      <l>E para o protegermos dos baldões Dos cobardes, dos réprobos, ao préstito Façam alas os nossos corações !</l>
      <l>Já da Immortalidade abre-se o portico...</l>
      <l>E num largô clarão de luz ti’iumphal, Constellado das bençams da Republica, Entra na Historia o Grande Marechal.</l>
      <l>0 de julho de 1835.</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTON</l>
      <l>245</l>
      <l>A CASCATA DO IMBUHY</l>
      <l>F. Süssekind.</l>
      <l>Entre dous morros, o Imbuhy e o Prata,</l>
      <l>Fada branca, phrenetica e selvagem,</l>
      <l>Salta do leito a esplendida cascata E arremessa-se louca na voragem Subitamente, com tigrina graça,</l>
      <l>Inda ao cahir intrépida e casquilln. líamboleia, contorce-se, arregaça Na anca de pedra as rendas da maatilha.</l>
      <l>Mas, alquebrada pelo salto enorme, Constringida em canal profundo e estreito,</l>
      <l>O fatigado corpo estende e dorme Como sultana em preguiçoso leito.</l>
      <l>De um lado e de outro a selva, escrava afflicta, O somno guarda á trefega menina,</l>
      <l>14.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E sobre o collo tremulo lhe agita, Leque subtil, a gaze da neblina.</l>
      <l>Neste recesso plácido da matta, Como tão longe tudo mais se sente ! Rola o esquecimento esta cascata ! Como adormece tão serenamente Um coração ralado pelas maguas ! Ah ! quem tivera a sepultura aqui, Juncto ao abysmo destas frias aguas, Ó magestoso, ó trágico Imbuhy !</l>
      <l>Therezopolis, 13 de abril, 1900.</l>
      <l rend="indent">CANÇÕES DO OUTONO247</l>
      <l>A SERRA DOS ORGAMS</l>
      <l>A minha mulher.</l>
      <l>I</l>
      <l>Sobre um fundo de azul vivo e cantante Recorta-se o perfil da serra agreste.</l>
      <l>As vezes vem o nevoeiro e o veste ; Outras vezes o sol, sofrego amante,</l>
      <l>Para a noiva, brutal, se precipita, Rasga-lhe as roupas de neblina fria,</l>
      <l>Os rijos peitos beija e acaricia E em deliquios de amor vibra e palpita.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>II</l>
      <l>Desmembrada estructura de gigante,</l>
      <l>Que um cataclismo horrendo dispersasse, O monstro inculto de groseira lace Vê de um lado a paizagem verdejante,</l>
      <l>Do outro lado a Cidade e a Guanabara, Maravilhosa, rútila esmeralda,</l>
      <l>Que, enorme joia, lhe rolou da espalda Quando o horror da catastrophe a agitara.</l>
      <l>III</l>
      <l>Aponta para o céu, reprehensivo,</l>
      <l>Da granitica mão o iudice duro...</l>
      <l>De que passado immenso a que futuro Ha de eterno durar o gesto vivo!</l>
      <l>Nós passaremos, hospedes do um dia, Ephemeras visões nesta montanha,</l>
      <l>E a quanta geração longinqua e estranha Assombrarás, estranha penedia!</l>
      <l>CANÇÕES DO OUTONO</l>
      <l>IV</l>
      <l>Pulmões de pedra, os apices ligando, Arfam, sorvendo os ares das alturas ; Nessas cavernas asperas e duras Que respirar balsamico tão brando 1 Logo acima, a cabeça se levanta De um gallo informe ; essa cabeça muda, Para quem sabe ouvir, grita e saúda ! Para quem sabe amar, exulta e canta !</l>
      <l>V</l>
      <l>Em decubito grave o magestoso A Cabeça do Frade se reclina ;</l>
      <l>Ao adunco nariz traz resupina Feia verruga, sobranceiro pouso Para as aves do céu, que o frio corta.</l>
      <l>Dos olhos fundos quando o pranto escorre, Entre as fechadas palpebras lhe morre, Sem uma imprecação da bocca torta.</l>
      <l>250</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>VI</l>
      <l>Além, acima, dominando tudo,</l>
      <l>Campo das Antas, cumiada tonta,</l>
      <l>As altas nuvens insolente affronta,</l>
      <l>Como um collosso esquálido e versudo.</l>
      <l rend="indent">—Serra dos Orgams, harpa grande e rude, Ao bafejo das frias madrugadas,</l>
      <l>Canta no espaço as musicas sagradas Da alegria, da força e da saúde !</l>
      <l>Therezopolis, 30 de abril, 11)00.</l>
      <l rend="indent">CANÇÕES DO OUTONO251</l>
      <l>A MINHA MULHER</l>
      <l>(NO DIA DE SEUS ANNOS)</l>
      <l>Annita, meu amor, passa anno e anno E o derradeiro amor não envelhece ; Antes, mais vivo e juvenil parece,</l>
      <l>Qual se do tempo não soffresse damno.</l>
      <l>Ou tens feitiço tal, tão soberano,</l>
      <l>Que o sol da vida, que descamba e desce No horizonte, que já se me entardece, Fazes parar?! Ambicioso engano !</l>
      <l>O que nunca se extingue, e mais fulgurq,, Se do negro infortúnio o vento rude Agita a vida em ondas de amargura,</l>
      <l>É a luz que em tua alma encontrar pude, E a unica eterna formosura,</l>
      <l>0 minha boa amiga, ó a Virtude !</l>
      <l>Paquetá, 30 de abril, 1901.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>(1871-1901)</l>
      <l>A MINIIA FILIIA</l>
      <l>#######</l>
      <l>ANTITHESE</l>
      <l>(ii. mürger)</l>
      <l>E um asylo pobre, é um r etiro austero,</l>
      <l>Onde a estudar ss enserra um solitário liospede.</l>
      <l>Dorme ao dia; mal vem A noite, se levanta a trabalhar; accendc Sobro a mesa truncada a fumegaute lampada,</l>
      <l>Que vela ahi também.</l>
      <l>Na lareira apagada amontôa-se a cinza,</l>
      <l>E o grillo friorento e do fagulhas ávido,</l>
      <l>Não as vendo 110 lar,</l>
      <l>Cessa de modular a costumada endeixa Sobre a grade de ferro, onde a lenha em suppücio-Torcia-se a estalar.</l>
      <l>No entanto, sopra, fóra, enregelado vento,</l>
      <l>E quem passa na rua, agazalhado e tremulo,</l>
      <l>256</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>As garras lhe sentiu.</l>
      <l>Na esphera divinal tiritam as estrellas,</l>
      <l>E a pelliça de arminho a mais e mais adensa-se,</l>
      <l>Que o tecto já vestiu.</l>
      <l>Na vidraça, resvala o venío pelas frestas,</l>
      <l>E a geada, burilando os caprichos phantasticos, Já fez dalli saltar Um subtil arabesco ondo em roscas se torce A lronde tropical de Ilora imaginaria Quasi a desabrochar.</l>
      <l>A janella é estreita e nunca se alumia Da alegria do sol nos ósculos esplendidos.</l>
      <l>Pelas paredes vae Do tecto até ao chão o suor de novembro,</l>
      <l>Qual comprido collar de pérolas e de âmbares, Que se debulha c cae.</l>
      <l>Mas ao que mora alli, quando a cidade dorme,</l>
      <l>E elle poz-se a velar a sublime vigília,</l>
      <l>Tudo se transverteu...</l>
      <l>Um palacio encantado aos olhos se lhe ostenta, Porque tem por amante uma divina Pieride,</l>
      <l>Que canta ao lado seu ! •</l>
      <l>S. Paulo, 1871.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>257</l>
      <l>NATUREZA IMPASSÍVEL</l>
      <l>(a. daudet)</l>
      <l>Quando a illusão primeira esvaecida 0 mortal deplorou,</l>
      <l>Mãe, sentiu-se a natura commovida,</l>
      <l>E com elle chorou.</l>
      <l>Tudo triste ! No espaço o astro occultou-se, Murchou na terra a flôr.</l>
      <l>Velou-se a lua, o sol enclausurou-se,</l>
      <l>E a selva os ramos retorceu de dôr.</l>
      <l>Rubros poentes, auroras luminosas, Foram-se a um tempo só.</l>
      <l>Armou o hinverno as tendas vaporosas.</l>
      <l>Cobriu-se o vai de dó.</l>
      <l>Arfou o lago em fúnebre lamento ;</l>
      <l>Na verde cathedral,</l>
      <l>58</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l rend="indent">—Clérigos e organista, aves e vento iíezaram seu primeiro funeral.</l>
      <l>A dôr arrancou lagimas ás brenhas,</l>
      <l>Gritos de ira aos vulcões.</l>
      <l>Tiveram dó as escalvadas penhas,</l>
      <l>E o abysmo, imprecações.</l>
      <l>« Quero ter parte na amargura humana », Disse afinal o mar...</l>
      <l>O homem tudo esqueceu numa semana,</l>
      <l>E elle, ha quatro mil annos a chorar !</l>
      <l>Quando a Mãe compassiva consolou-se, Corou do haver chorado...</l>
      <l>Compoz as dobras do seu valle, ornou-se Com florido toucado.</l>
      <l>Depois ergueu-se, a resplender de encantos, De verdes madrigaes,</l>
      <l>E, corta do que valem nossos prantos,</l>
      <l>Nos disse : « Agora, não me apanham mais !</l>
      <l>Por mim, so alguma vez a dôr divina De mim se apoderar,</l>
      <l>E eu me prender á turba feminina,</l>
      <l>Bella demais p’ra amar ;</l>
      <l>Du se, morrendo-me adorado ente,</l>
      <l>Eu succumbir tambem,</l>
      <l>Pódes ficar, natura, indifTerente ;</l>
      <l>Não quero condolências de ninguém.</l>
      <l>O louro trigo, o milho murmuroso Poderão florescer ;</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>250</l>
      <l>Não lhes direi meu caso lamentoso, Calado hei de soffrer.</l>
      <l>Jubile a terra o a floresta fecunda K o lago de crvstal.</l>
      <l>Cantae ! não serei eu quem vos confunda Pranto ou hlasphemia ao sacro festival!</l>
      <l>Minas, 1883.</l>
      <l>260</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>SEREIA</l>
      <l>(jEAN LAHOR)</l>
      <l>Tinha a sereia esses teus olhos claros, Teus claros olhos, vagos e inconstantes, Olhos pallidos, sem lampejos, raros, Olhos da côr das ondas palpitantes.</l>
      <l>Tinha a sereia a tua mesma falia,</l>
      <l>De ineffavel encanto menineiro,</l>
      <l>Quando attrahia, ao gôzo de escutal-a, Para o profundo mar o marinheiro.</l>
      <l>E teu bom coração tambem teria, Quando, adoravel, pérfida sereia,</l>
      <l>Com sorrisos de escarneo se sorria Aos mortos estirados pela areia?</l>
      <l>Rio, 1889.</l>
      <l>:</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>261</l>
      <l>ADORAÇAO</l>
      <l>( SAINTE-BEUVE )</l>
      <l>Palavras, vibrações de um peito meigo e timido, Redobrae do mysterio e carinhoso accento,</l>
      <l>E sêde juncto delia um doce juramento!</l>
      <l>Palavras, afagae-a!</l>
      <l>E sê mais terno ainda, ó som de voz, mais límpido, Revela occulto pranto a essa graça ingênua !</l>
      <l>Olhar, subito brilha e lânguido desmaia ;</l>
      <l>Sê puro, sê bem casto, olhando-a, meu olhar :</l>
      <l>Pois o pudico amor cpie desta vez me encanta,</l>
      <l>Desta vez para sempre ! escolheu para amar A virgem de candura, a creatura sancta,</l>
      <l>0 tenro coração que acaba de accordar,</l>
      <l>A alma que se ha de encher sem fazel-a ter medo, Que se ha de commover e sem a perturbar!</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>15.</l>
      <l>*</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>BORBOLETAS</l>
      <l>(th. gautier)</l>
      <l>As brancas borboletas côr de neve Vão a adejar em bando sobre o mar.</l>
      <l>Ú borboletas brancas, que eu não possa Seguir pelo caminho azul do ar !</l>
      <l>O bayadera d’olhos de azeviche,</l>
      <l>Bella das bellas, sabes me dizer Aonde iria eu, se ellas quizessem As azas emprestar-me ? Sem perder</l>
      <l>Um só beijo nas fiôres do caminho,</l>
      <l>Por montes e por valles eu voaria,</l>
      <l>Iria aos labios teus entrefechados,</l>
      <l>Flôr de minh'alma, e nelles morreria.</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>MADRIGAL</l>
      <l>(eugène le monel)</l>
      <l>Se a espuma é a flôr da vaga, Quero ir muito além das brumas, Para que ao collo lhe traga Um ramalhete de espumas.</l>
      <l>Se a nuvem ó a flôr do espaço, Subirei como um foguete,</l>
      <l>Para trazer-lhe ao regaço De nuvens um ramalhete.</l>
      <l>Se a chamma é a flôr do fôgo, Abrasa-te, ó alma que amas,</l>
      <l>Para lhe compormos logo Um ramalhete de chammas.</l>
      <l>Se o riso é a flôr do rosto, Quantos me serão precisos Para a seus pés vêr deposto Um ramalhete de risos ^</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>RECORDÁÇAO</l>
      <l>(do italiano)</l>
      <l>Triste encanto ideal e commovente Tem minha bella — que fallar o delia !</l>
      <l>Traz na pallida face a rosa doente Da febre ardente. — O minha pobre bella !</l>
      <l>Está para morrer, e eu, miserando,</l>
      <l>Sem minha amiga — a mais liei e antiga, Ficarei seu semblante recordando,</l>
      <l>Tão calmo e brando. — O minha pobre amiga</l>
      <l>Em tanta magua estava eu reflectindo,</l>
      <l>E aquellu sancta — a quem restava tanta Luz n’alma, dava-me um olhar infindo,</l>
      <l>Ainda sorrindo. — O minha pobre sancta !</l>
      <l>Em pranto me deixou : desde uma hora Que estava morta... — atravessando a porta, Entra uma alegre claridade agora...</l>
      <l>Desponta a aurora... — 0 minha pobre morta</l>
      <l>Minas, 1880.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>2G5</l>
      <l>0 REI, 0 MILHAFRE E 0 CAÇADOR</l>
      <l>(la fontaine)</l>
      <l>Vivo, no ninho, um caçador pegou,</l>
      <l>Uma vez, um milhafre, e o destinou Ao principe por mimo. Era precioso,</l>
      <l>Porque raro, o presente.</l>
      <l>Timidamente dado ao poderoso,</l>
      <l>0 passaro, se o conto não nos mente, Imprime logo a garra — ó impiedade! — Bem no nariz de Sua Magestade.</l>
      <l rend="indent">—Como! no real nariz ? ! — Do proprio rei.</l>
      <l rend="indent">—Não. trazia a coroa então, já sei...</l>
      <l rend="indent">—E que a trouxesse ! 0 passaro não quiz Investigar de queta fosse o nariz.</l>
      <l>Renuncio a pintar, por não ter côres,</l>
      <l>Dos cortezãos a lastima, os clamores.</l>
      <l>Quieto o rei ficou, porque já vêem</l>
      <l>266</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Que á magestade os gritos não vão bem. Quèdo também no olympico poleiro O passaro ficou, muiío lampeiro.</l>
      <l>O dono o chama e grita e se afadiga, Mostra-lhe o engôdo, o punho, qual cantiga ! Parecia que ao bicho appetecia,</l>
      <l>Embora o ruido, alli passar o dia E pernoitar ainda empoleirado No nariz inviolável e sagrado.</l>
      <l>Tentar tiral-o era o irritar. Emfim Resolveu-se a largar o rei, e assim Esto fallou : —« Deixae que vão em paz O milhafre e o rapaz.</l>
      <l>Bem se sahiram, losse como fosse,</l>
      <l>Um, milhafre, outro, rústico mostrou-se.</l>
      <l>E eu, que sei como um rei deve de obrar,</l>
      <l>Do supplicio hei por bem de os alliviar ! » Pasmou a côrte. Os cortezãos não cessam De exaltar feitos taes, não que os conheçam : Muito poucos, o fossem reis até,</l>
      <l>Fariam como este. O certo é Que se livrou de boa o caçador ;</l>
      <l>E o seu erro maior,</l>
      <l>O delle e o do animal, foi não saber Que é máu do amo approximar-se tanto.</l>
      <l>Se os tristes, entretanto,</l>
      <l>Só com os do matto usavam de se haver !...</l>
      <l>Diz Pilpay que se deu na índia o caso. Naquella terra, um respeito absoluto Vota o homem ao bruto.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>0 proprio rei temeu tocar-lhe, acaso.</l>
      <l>Pensavam entre si :</l>
      <l rend="indent">—E quem nos tliz que esta ave de rapin Não combateu em Troia, e que alta sina De principe ou de heróe não teve alli?</l>
      <l>E a ser o que já foi, póde tornar.</l>
      <l>Pythagoras ensina Que com os brutos a fórma pormutamos Humanos ora estamos,</l>
      <l>Logo voláteis recortando o ar.</l>
      <l>Como o conto varia,</l>
      <l>A segunda versão ora offereço.</l>
      <l>Contam que certo caçador, um dia,</l>
      <l>Um milhafre apanhou (raro successo)</l>
      <l>E ao rei o foi levar Como presente muito singular :</l>
      <l>Uma vez em cem annos acontece ;</l>
      <l>E o cumulo da caça.</l>
      <l>Rompe de cortezãos cerrada massa 0 caçador, acceso de interesse.</l>
      <l>Já pensa que enriquece Com tal presente, verdadeira mina ;</l>
      <l>'Ias a ave de rapina,</l>
      <l>Nunca educada para estar no paço,</l>
      <l>As rijas unhas d’aço Ferra ao nariz do misero sujeito.</l>
      <l>Eil-o a gritar, e eis em riso desfeito Principe e cortezãos. Quem não riria?</l>
      <l>Eu não mo conteria.</l>
      <l>268</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Que um papa ria, isso, em boa fe,</l>
      <l>Não me atrevo a jurar ; mas olhem que é Bem desgraçado um rei que nunca ria :</l>
      <l>E o prazer dos deuses. Apezar Dos cuidados, ri Jove e os immortaes.</l>
      <l>A crêr — deve-se crêr —</l>
      <l>Nas velhas tradições de nossos paes,</l>
      <l>Riu, riu a arrebentar,</l>
      <l>Quando uma vez lhe trouxe de beber Vulcano, o coxo. O que houve lá não sei, Mas com razão a fabula variei;</l>
      <l>Pois, já que aqui se trata de moral,</l>
      <l>A aventura não era original:</l>
      <l>Um caçador simplorio é mais freqüente Do que um rei indulgente.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>269</l>
      <l>AD MAJOREM DEI GLORIAM</l>
      <l>(VICTOR IIUGO)</l>
      <l>« Com effeito, o nosso seculo é admiravelmente melindroso. Imagina elle, porventura, que esteja completamente extincta a cinza das fogueiras ? que dellas não reste mais nem um lição que accenda ainda um archote? Insentados ?■ chamam-nos jesuítas, julgando que nos cobrem de opprobrio ! Mas os jesuítas lhes reservam a excommunhão, uma mordaça e fogo... E, um dia, hão de ser os senhores de seus senhores. »</l>
      <l>(0 padre Roothan, geral dos jesuítas, na confercncia de Chiéri.)</l>
      <l>El les disseram : « Nós vencedores seremos.</l>
      <l>Padres pela sotaina e pelo ardil soldados,</l>
      <l>Direitos, leis, progresso havemos derrocar,</l>
      <l>E com os destroços disso erguer um forte havemos.</l>
      <l>E lá pr’a nos guardar, quaes cães de fila irados,</l>
      <l>Dos preconceitos crús a grey desaçaimar.</l>
      <l>270</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>« O cadafalso é bom ; c necessaria a guerra;</l>
      <l>Povo, acceitit a pobreza, a ignorancia acceila :</l>
      <l>Para o inferno o tribuno em corpo e alma vae;</l>
      <l>O homem que nada sabe é o anjo da terra.</l>
      <l>Ha do a nossa legião, de força e astúcia feita, Embrutecer o filho, amordaçar o pae.</l>
      <l>« Nossa palavra, hostil ao seculo que passa,</l>
      <l>As turbas choverá da tribuna sagrada ;</l>
      <l>Os tibios corações, ella os rcgelará.</l>
      <l>Matando o germen todo util e bom que nasça ; Dissolver-se-á depois como no chão a geada,</l>
      <l>E quem a procurar não mais a encontrará.</l>
      <l>d Somente... hão de ter frio as almas que escutavam E não arderá mais nenhum dos fogos sanctos;</l>
      <l>E se aos homens de então alguém bradar-lhes mais :</l>
      <l rend="indent">—Sal vae a liberdade : os vossos paes a amavam! — Hão de rir (que virão de nossos negros antros)</l>
      <l>Da liberdade morta e de seus mortos paes.</l>
      <l>« Padres, havemos ter uns motes muito sahios —Ordem, Reiigião, Família, Propriedade : •</l>
      <l>E se, judeu, pagão, mouro ou bandido, alguém Vier nos ajudar, com o perjúrio nos labios,</l>
      <l>Archote o ferro em punho, ébrio de atrocidade,</l>
      <l>A roubar e a matar, diremos : « Está bem ! »</l>
      <l>« Vencedores, fataes, temidos, sem receio,</l>
      <l>Havemos de viver, fortes no inaccessivel.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>271</l>
      <l>Mithra, Christo, Mahomet, bem pouco se nos dão ! Reinar é nosso fim, — desterrar, nosso meio.</l>
      <l>E, se se ouvir um dia o nosso riso horrível,</l>
      <l>As trevas da alma humana em sustos tremerão.</l>
      <l>&lt;i Amarraremos a alma em profunda caverna.</l>
      <l>E o fellah do Nilo, ou é da Hispanha o frade,</l>
      <l>0 ideal de nação governada e servil.</l>
      <l>Razão, direito, abaixo ! a espada viva eterna ! Oadella sôlta é a idéa, e mais nada, em verdade. Cadeia com Rousseau ! Voltaire para o canil!</l>
      <l>o Se o espirito luctar, nós o suffocaremos.</l>
      <l>Ao ouvido á mulher fallar baixinho vamos.</l>
      <l>Teremos os pontões, a África, o Spielberg.</l>
      <l>A fogueira morreu ? — De novo a accenderemos ; Não podendo atirar-lhe o homem, lhe atiramos O livro ; em falta de IIuss, queimamos Guttonberg.</l>
      <l>(i Quanto á razão, que estende a Roma a audacia sua , Chamma accesa por Deus no humano craneo, aquella Que a Sócrates luzia e guiava a Jesus,</l>
      <l>Nós, bem como o ladrão que roja e se insinua,</l>
      <l>E começa, ao entrar, por apagar a vela,</l>
      <l>Furtivos, por detraz, sopraremos a luz.</l>
      <l>" Na alma humana então será noite fechada.</l>
      <l>Sobro o anniquilamento é que o poder se apura.</l>
      <l>O que nos parecer faremos sem rumor.</l>
      <l>Nem um respiro, nem um bater d’azas, nada</l>
      <l>272</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Se agitará na sombra, e torre mais escura Do que a noite ha de ser nosso forte em negror.</l>
      <l>« Reinaremos. A turba é onda que obedece.</l>
      <l>O mundo ha de curvar-se á nossa força estranha ; Teremos o poder e a gloria no apogeu;</l>
      <l>Sem medo algum, pois fé nem lei nos entorpece... »</l>
      <l rend="indent">—Quando habitasseis já das aguias a montanha.</l>
      <l>De lá, disse o Senhor, vos arrancára eu!</l>
      <l>Rio, 1872.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>273</l>
      <l>A ALMA DO OUTRO MUNDO</l>
      <l>(VICTOR HUGO)</l>
      <l>Quando a mãe chora o filho, o céu ouve os gemidos. Deus, que na mão encerra os passaros perdidos, Manda, ás vezes, que volte a pomba foragida Ao mesmo ninho seu, que abandonado fica.</l>
      <l>Ila intima união entre a morte e a vida ;</l>
      <l>Com a sepultura, ó mães, o berço commuuioa.</l>
      <l>Mais de um mysterio assim 11a eternidade ha.</l>
      <l>/</l>
      <l>A mãe de que vos fallo aqui morava em Blois;</l>
      <l>Em tempo mais feliz que o de hoje, conheci-a :</l>
      <l>Com a casa de meu pae a sua vizinhava.</l>
      <l>Todos os bens que Deus permitte ou dá, possuia.</l>
      <l>O homem que desposára era o mesmo que amava. Teve um filho; meu Deus ! que alegria ineffavel !</l>
      <l>274</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Tialia um berço de seda a criança adoravel;</l>
      <l>Se era o primeiro filho! a mãe o amammentava ; Que suave rumor fazia á cabeceira Do leito nupcial! Durante a noite inteira Estava a idear a mãe chimeras que a encantavam, Pobre mãe, e na sombra os olhos lhe brilhavam, Quando, sem respirar, sem voz, renunciando Ao soinno, se inclinava, e naquella attitude Escutava o dormir tão socegado e brando Da criança geníil corada de saúde.</l>
      <l>E, logo cedo, estava, orgulhosa, a cantar.</l>
      <l>Na poltrona, pr’a traz, ia se recostar, Entremostrando o chale o seio intumescido,</l>
      <l>A sorrir para o filho, a chamar-lhe querido Anjo, thesouro, amor, e outras tantas loucuras.</l>
      <l>E beijava-lhe os pés, rosadas miniaturas,</l>
      <l>E fallava-lhes muito ! e o pequenino ria, Encantador e nú, e, por baixo dos braços,</l>
      <l>Dos joelhos á bocca a mãe o suspendia.</l>
      <l>Tremulo como um gamo, ao qual assusta os passos Uma folha, cresceu. Crescer é cambalear Para a criança. Entrou a andar, a fallar,</l>
      <l>Tres annos completou ; edade suave e boa,</l>
      <l>Em que a palavra já bate as azas e vôa,</l>
      <l>Como um passaro novo ainda. E a mãe dizia A estremecer de amor : « Meu filho ! &gt;&lt; e proseguia u Como elle está tão grande! Olhem como cresceu! « Já está aprendendo ; e já conhece o seu &lt;i A B C. Isto é um demoninho ! Já</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>275</l>
      <l>&lt;i Quer calças* não quer mais saber dos veslidinhos; d São já bastante máus estes taes homenzinhos ! ii Mas, emíim, já lê bem; ba de ir longe; ê bem agil n E vivo; no Evangelho o ensino a soleltrar. »</l>
      <l>E adorava-o, olhando essa cabeça fragil,</l>
      <l>E, mulher venturosa, e mãe do altivo olhar,</l>
      <l>Seniia o coração no iillio palpitar.</l>
      <l>Um dia, — e quem não tein o seu funesto dia ? —</l>
      <l>A coqueluche, o monstro, a negra ave sombria, Sobre a casinha branca, eis, subito, desceu.</l>
      <l>Contra a doce criança, horrenda arremetteu, Agarrou-lhe a garganta ; ó negra enfermidade!</l>
      <l>Do ar, com que se vive, infame deslealdade!</l>
      <l>Quem não viu debater-se um meigo e pobre ente Que ella feroz constringe em seus dedos, suffoca ! Lucta; os olhos lhe invade a sombra lentamente,</l>
      <l>Um estranho estertor sahe-llie da fria bocca,</l>
      <l>E tão mysterioso e tal que nos parece Ouvir cantar 110 peito, onde o alento fallece,</l>
      <l>0 gallo do sepulcro á sua aurora escura.</l>
      <l>Qual fructo que sentiu da geada a mordedura,</l>
      <l>A criança morreu. Entrou como um ladrão A morte e a carregou. — Mãe, pae, toda a afilicçâo, 0 esquife, a cabeça a bater na parede,</l>
      <l>Lugubre soluçar que da entranha se expede,</l>
      <l>Oh ! a palavra expira onde começa o grito ;</l>
      <l>Silencio, lingua humana.</l>
      <l>A mãe de seio affíieto, Emquanto ao lado seu, sombrio, o pae chorava,</l>
      <l>276</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Tres mezes conservou-se ella immovel no escuro, Fixo o olhar, murmurando o quer que era obscuro, Sinistra, e o mesmo canto olhando como olhava.</l>
      <l>Não comia; de febre, eis do que ella vivia ;</l>
      <l>Não fallava a ninguém ; a bocca lhe tremia ; Ouviam-na, e o pavor chegava d’alma ao imo, Repetir em voz baixa a alguem : « Restitui-m’o ! » Disse o medico ao pae : « Cumpre dar distracção , d Aquella angustia d’alma, e ao morto um irmão. » E o tempo passou : dia, semana, mez.</l>
      <l>Esta sentiu-se mãe pela segunda vez.</l>
      <l>Do ephemero anjo ante a caminha fria,</l>
      <l>Lembrava-se da voz com que elle lhe dizia :</l>
      <l>« Mamãe », a meditar, muda, no leito seu.</l>
      <l>Quando em seu seio emfim o ente estremeceu,</l>
      <l>Que á nossa luz mortal mandou Deus que surgisse, Ella empallideceu. « Que estranho é este ? » disse. De joelhos se prostrou, no olhar sombrio lume :</l>
      <l>« Não, não, não quero ! não ! tu terias ciume « Meu filho adormecido a quem a terra géla! o Dirias : « Tomou outro o meu logar ; e ella d Esquece-se de mim; ella o ama, e sorri;</l>
      <l>« Acha-o bonito e abraça, e eu, gelado aqui ! »</l>
      <l>« Não ! não! » —</l>
      <l>Assim chorava aquella dôr sombria.</l>
      <l>Dá outro filho á luz, quando é chegado o dia,</l>
      <l>E exclama alegre o pae : « E menino tambem ! »</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>277</l>
      <l>Mas só o pae se alegra em casa, mais ninguém. A mãe está triste ainda ; a pallida senhora Sobre a lembrança antiga ainda se inclina agora E medita ; no entanto alguem trazer-lhe veio 0 filho ; não se oppoz e lhe entregou o seio ; Nisto, e quando, a pensar, feroz e succumbida, Não no filho que tem, mas nessa alma fugida, Não na faixa infantil, porém sim no sudario,</l>
      <l>Diz : « No tumulo o anjo está tão solitário! »,</l>
      <l rend="indent">—0 milagre de Deus ! ó mãe recompensada! Ouve fallar, com um som de voz bem conhecido, Na sombra, no seu collo, o seu recemnascido,</l>
      <l>E baixo murmurar : « Sou eu. Não digas nada. »</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>MURMÜRIOS E CLAMORES</l>
      <l>HONTEM A NOITE</l>
      <l>(VICTOR HUGO)</l>
      <l>Ilontem, a brisa da noite,</l>
      <l>Cujo sòpro acaricia,</l>
      <l>Das ílòres que tarde se abrem O perfume nos trazia.</l>
      <l>A noite cabia. O passaro Dormia na escuridade. Trescalava a primavera,</l>
      <l>Mais, a vossa mocidade.</l>
      <l>Mais o vosso olhar brilhava Do que os astros —- luz perenn E eu fallava baixinho...</l>
      <l>Porque era a hora solemne</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>Em que a alma cantar costuma Sou hymno mais doce delia.</l>
      <l>Ao vêr a noite tão pura,</l>
      <l>Ao ver-vos a vós tão bella,</l>
      <l>« Vertei o céu sobro esta! »</l>
      <l>Eu disse aos astros, e após Aos vossos olhos eu disse ;</l>
      <l>« Vertei o amor sobre nós ! »</l>
      <l>S. Paulo, 1871.</l>
      <l>280</l>
      <l>MURMURIOS E CI.AMORES</l>
      <l>AVE, DEA, MORITURUS TE SALUTAT</l>
      <l>(VICTOR HUGO)</l>
      <l>Belleza e morte são duas cousas profundas,</l>
      <l>Que contêm tanto azul e tanta sombra, quaes Fôram duas irmãs, terriveis e fecundas,</l>
      <l>Encerrando um enigma e um segredo eguaes.</l>
      <l>Morenas, louras, ai! bellas visões jucundas,</l>
      <l>Vivei, eu morro ! Amae, brilhae cada vez mais,</l>
      <l>O pérolas que estaes do mar nas ondas fundas,</l>
      <l>O passaros de luz que em negra selva andaes !</l>
      <l>Judith, nosso destino é bem mais similhante Do que se pensa, ao vêr o vosso e o meu semblante : Todo o divino abysmo cm vosso olhar está,</l>
      <l>E eu sinto em minh’alma o abysmo estrellado ;</l>
      <l>Perto do cáu, senhora, liemos ambos chegado,</l>
      <l>Por isso que sois bella e eu sou velho já.</l>
      <l>Rio, 1872.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>PLENITUDE</l>
      <l>(VICTOR HUGO)</l>
      <l>Eu, que nos labios tive a tua taça cheia,</l>
      <l>Que já nas tuas mãos pousei a fronte triste ;</l>
      <l>Que te respirei da alma, e tanto ! o doce alento, Perlume que na sombra occulto e casto existe;</l>
      <l>Eu, que já pude ouvir de ti essas palavras Que um coração começa e o outro adivinha;</l>
      <l>Eu, que juncto dos meus já vi chorar teus olhos, E sorrir tua bocca ao alcance da minha ;</l>
      <l>/</l>
      <l>Eu, que já recebi sobre a cabeça em extase Um raio de teu astro, ai! sempre tão velado ; Eu, que já vi cahir na onda de minha vida Um pétalo de rosa aos dias teus roubado ;</l>
      <l rend="indent">•1G.</l>
      <l>282</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Posso agora dizer para os rápidos annos :</l>
      <l>« Passae! passae! p’ra mim não lia envelhecer Levae,levae comvosco as vossas murclias fiôres Tenho n’alma uma flôr que não podem colher!</l>
      <l>De vossa aza ao roçar não cahe nem uma gotta Do vaso por quo bebo, e eu enchi-o bem!</l>
      <l>Meu coração tem mais amor que vós olvido !</l>
      <l>E mais que cinza vós, minh’alma fogo tem ! »</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>5IUSA PEREGRINA</l>
      <l>283</l>
      <l>A TEMPESTADE</l>
      <l>(CH. FOLEY)</l>
      <l>Sobre a noite do mar a do céu se esborôa.</l>
      <l>Tôrva lucta ! como um canhoneio, rebôa A trovoada, esmagando as nuvens na oppressão, Bombardeiando a tréva.</l>
      <l>Um rubido clarão,</l>
      <l>Como sangrento riso, abre o cariz do espaço.</l>
      <l>Alas é um palpitar de luz rapido e escasso;</l>
      <l>E do ephemero incêndio a terra volta a estar No escuro. Comprimido entreaagua e o nimbus, oir Dilata-se afinal com furia aterradora,</l>
      <l>Fende o céu, cava a onda ; a tempestade estoura,</l>
      <l>E o raio, que se torce através do negror,</l>
      <l>Parece ferro em brasa entre o laminador.</l>
      <l>Bramem raivas triumphaes, e nas fortes lufadas Ao infinito o vento atira bofetadas.</l>
      <l>284</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Das ondas que percorre um frêmito febril,</l>
      <l>Erigem-se de horror os vivos seios mil.</l>
      <l>Nesse revolto chaos, entre as quatro oseillantes Táboas dum barco,impresso o assombro nos semblantes, Olfuscados, feições crispadas, espectraes,</l>
      <l>O marinheiro e o filho, immoveis, estão quaes Prêsas que acúa e morde e envolve de tormentos A matilha feroz das vagas e dos ventos.</l>
      <l>Ao mastro, ainda de pé, .se agarra o pae, e ao pae Prende-se o filho, e sobre os dois trêmula calie A vela esfarrapada — um sudario pendente; Parecem, no batei, onde lugnbremente Retumba do naufragio o surdo canto-chão,</l>
      <l>Dois mortos qnc de pé se erguessem no caixão.</l>
      <l>Geme o mastro, na augustia os costados estalam,</l>
      <l>E o barco ainda resiste ás ondas que o encurralam; Mas entra um vagalhão, logo outro surge após,</l>
      <l>E a matilha infernal ruge, innumera o atroz.</l>
      <l>.Mil guelas alli estão para tragar e pobre...</l>
      <l>Um pé de vento o afunda, um rôlo d’agua o cobre, Abre-se um precipício e sorve a embarcação.</l>
      <l>O homem, com um braço aperta o filho ao coração, Com o outro, uma táboa ainda ao vórtice arranca; Atordoado ao bater da espnmarada branca,</l>
      <l>Avalanche que o arrasta e qtiasi o afoga, mal Póde a criança suster a principio ; afinal Já lucta, já respira, e tem o busto fóra.</l>
      <l>Era horrível ha pouco. Ainda é peior agora;</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>285</l>
      <l>Resistindo, entre o céu escuro e o escuro mar,</l>
      <l>Aos despojos atem-se, e lá vão, a nadar;</l>
      <l>Como que por cruel e covarde ironia,</l>
      <l>O Oceano prolonga, a brincar, a agonia Dos miseros, que vê no combate sem voz.</l>
      <l>Os pedaços do barco, um agora, outro após,</l>
      <l>Leva-os, e um após outro os naufragos os colhem.</l>
      <l>0 espolio diminue, por mais que afflictos olhem; Vae-se o frágil arrimo; eis que só restam dois Pedaços do batei, depois um só, depois Nada !</l>
      <l>Aos hombros do pae atira as mãos a criança. Naquelle apoio, sim, póde-se ter confiança.</l>
      <l>(c Coragem ! diz-lhe, longe a tempestade vae ;</l>
      <l>&lt;' Parece que não tarda a amanhecer. »</l>
      <l>O pae</l>
      <l>Pergunta-lhe em voz baixa, angustiada, arquejante : « A vistas terra? »E então, num grande esforço ovante, Nos braços o ergue ácima. 0 menino estendeu A vista para o longe, e alegre prorompeu :</l>
      <l>« Amanhece. Lá vejo o môrro, a praia cheia &lt;( De cabanas, e a egreja! ó pae, é a nossa aldeia!</l>
      <l>« Vamos dormir em casa ainda, se Deus quizer.</l>
      <l>&lt;i Anda; avisto sentada além uma mulher...</l>
      <l>« Mas tu deves estar cançado... » — « Vae olhando », Diz-lhe o pae, num esforço extremo o sustentando.</l>
      <l>« E mamãe! é mamãe ! é ella ! vejo que é ! »</l>
      <l rend="indent">—n Tarde! » murmura o pae ; falta-lhe a voz até. Oh ! como horrivelmente o filho lhe pesava !</l>
      <l>286</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Os braços do infeliz a caimbra inteiriçava ;</l>
      <l>Exhauria o vigor nos arrancos finaes,</l>
      <l>Batia na agua, sim, mas não seguia mais.</l>
      <l>A criança reflectiu então : « Sou eu que o prendo;</l>
      <l>« Meu pêso é muito; o mar agora vae cedendo; u Clareia o céu ; que bello o dia vae ficar ! ii E que tumulo este, enorme e frio. o mar ! n Mas quem lia de cuidar dos irmãos? Sou covarde, c&lt; Já o devia ter largado ; faz-se tarde. ii Sósinho, poderá chegar. Oh ! que prazer, ii Quando o abraçarem lá ! Se eu pudesse morrer ii Sobre os joelhos teus, ó minha mamãesinha !... ■&gt;</l>
      <l>Rubra, por traz da serra, a madrugada vinha ;</l>
      <l>Do hombro do pae tirou a pequenina mão E em silencio afundou.</l>
      <l>Á hora em que se vão Os pequenos deitar, o alegre c meigo bando Assustado repara : « Olha papae chorando ! »</l>
      <l>E, pallida, sem ter um riso para dar Aos seus risos, sem ter ao menos um olhar Para as frontes gentis, no aposento sombrio,</l>
      <l>A mãe vae se assentar juncto a um berço vasio.</l>
      <l>Valcnça, 1888.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>MORTA</l>
      <l>(a. de musset)</l>
      <l>Ei'a bella, se a Noite adormecida No ádyto sombrio da capella,</l>
      <l>Onde lhe fez o leito Miguel Angelo,</l>
      <l>Póde, immovel, ser bella.</l>
      <l>Era boa, se basta que, passando,</l>
      <l>A mão se abra e dê, sem que, em verdade, Deus nada veja ou diga : ss é esmola Ouro sem caridade.</l>
      <l>Pensava, se somente o vão murmúrio De harmonioso, de suave ascento,</l>
      <l>Como um arroio que sussurra e geme, Denota o pensamento.</l>
      <l>288</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Orava, se é verdade que dois olhos Bellos, ora fitaudo-se no chão E ora para o céu se levantando,</l>
      <l>Se chamam oração.</l>
      <l>Ella houvera sorrido, se a flôrinha,</l>
      <l>Que não desabrochou nunca, pudesse A frescura, uma vez, se abrir do vento,</l>
      <l>Que a beija, passa e esquece.</l>
      <l>Ella houvera chorado, se algum dia Friamente levada ao peito seu Sentisse sua mão na argila humana Os orvalhos do céu.</l>
      <l>Ella teria amado, se o orgulho,</l>
      <l>Egual á triste luz que inutil mão Juncto a um tumulo põe, lhe não guardasse O esteril coração.</l>
      <l>Está morta, sem nunca ter vivido,</l>
      <l>Esteve só fingindo que viveu.</l>
      <l>De suas mãos caliiu emfim o livro Em que ella nada leu.</l>
      <l>S. Paulo, 1871.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>289</l>
      <l>A LAMPADA</l>
      <l>Íandré chénier)</l>
      <l>•</l>
      <l>0 noite ! eu protestara amar essa traidora ; Jurava-me um amor eterno, a seductora ;</l>
      <l>E na jura commum cada qual te invocou.</l>
      <l>Aos braços de outro amante a ingrata se entregou. Promette amal-o muito, e lh’o diz, e lh’o jura,</l>
      <l>E invoca-te ainda, a ti mesma, a perjura !</l>
      <l>Tu, lampada nocturna, astro amigo do amor,</l>
      <l>Até o amanhecer, posta no velador,</l>
      <l>Dessa tua prisão de vidro alumiavas 0 nosso terno enleio, e lhe testemunhavas 0 doce prometter; mas comtigo, ai de mim !</l>
      <l>&gt;ou amor se gastava, e extinguiu-se por fim;</l>
      <l>Toda a jura tambem dessa bocca adorada,</l>
      <l>Como tu, em fumaça eil-a já dissipada.</l>
      <l>»• * 17</l>
      <l>290</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>P’ra nos alumiar, ao pé do leito seu,</l>
      <l>Quem te queria alli, ó lampada, era eu ;</l>
      <l>E não te apagas tu, ao vêr tamanho crime !</l>
      <l>E prestas-te ao prazer de um rival que me oppr Falsa como essa falsa, e tão sem fé assim,</l>
      <l>Para outro estás sendo o que foste p’ra mim, Revelando a outro olhar, que levas para ella, Que pérfida que é, mas tambem quanto é bella!</l>
      <l rend="indent">—Ú poeta infeliz, não me accuses assim !</l>
      <l>Para t’a conservar, fiz o que estava em mim. Olhando a persegui, na hora do delicto,</l>
      <l>Até que me matasse o seu cuidado afflicto : Hontem, tão fatigada ella mostrava estar Que apenas arrastava e a falia e o andar. Extincta já no espaço a lampada celeste, Accenderam-me então ; deitou-se, e lhe disseste Que de seu corpo enfermo a frouxa languidez Um somno longo e casto implorava talvez. Abraçaste-a, partiste, ao vêl-a adormecida.</l>
      <l>Mal sahiste, essa porta alli falsa escondida Abriu-se : loura fronte apresentou-se, vi Pela primeira vez um outro amante aqui.</l>
      <l>Então ella a tremer com a falia e carinhosa Dizia-lhe : « Não, vá-se ; ou sou bem criminosa. E os braços lhe estendia, ao lhe fallar assim.</l>
      <l>O moço caminhava, e chegou perto emfim.</l>
      <l>Vi unirem-se então as duas boccas pérfidas.</l>
      <l>Dos flancos delia vi o puro jaspe ardente, Lirio, ébano, coral, um sangue azul e quente,</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>291</l>
      <l>Tal qual tu m’a mostraste outr’ora lauta vez,</l>
      <l>Mais formosa e gentil só com a sua nudez,</l>
      <l>Quando, em noites de febre, o travesseiro a via Entre beijos dormir e accordar, e a alegria (■ ritos teus arrancava ao vêres-me luzir Complacente, e ella então maldizia-me, a rir. Embalde ao deus do amor, que te julguei propicio, Pedi da voz, que tenlio agora, o beneficio.</l>
      <l>Queria lhe exprobrar teus prantos, á infiel, Cliamar-lhe ingrata e má, criminosa e cruel.</l>
      <l>P’ra ao menos lhe accordar em o seio impudente O remorso, o terror, mo agitei de repente,</l>
      <l>E da torcida a arder em ruidoso estalar,</l>
      <l>Fiz saltar chispas mil da chamma a crepitar. Descorou e tremeu, e, para mim olhando,</l>
      <l>Com voz desfallecida assim disse : « Pois quando,</l>
      <l>&lt;i Cedendo-te ao desejo, eu consinto em calar,</l>
      <l>« Ha de essa testemunha os perjúrios contar ! » la-se levantar; nos braços a apertando.</l>
      <l>« Oh! não apagues ! não! » disse elle, a segurando.</l>
      <l>Eu já cessei de arder : imitar-me convem.</l>
      <l>Ella ama a outro, busca outra amante tambem. Sopra esse amor infame, eu t’o aconselho, amigo, Como, para apagar-me, o fez ella commigo.</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>292</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>VOLTANDO DO MAR</l>
      <l>(méry)</l>
      <l>Era a hora em que o céu se constella de mundos, Em que Deus, adornando ao que queremos bem, Sumiu com uma das mãos o sol nos mares fundos, Com a outra a lua ergueu lá dos montes além !</l>
      <l>Casta recordação de uma noite ditosa !</l>
      <l>0 mar dir-se-ia vir do horizonte sem fim,</l>
      <l>Para manso beijar com a onda amorosa Teus pequeninos pés calçados de setim.</l>
      <l>Brilhava o astro da noite, o seu disco inclinando, E, para te mostrar, accendia o fulgor Do dia; qual sultão a odalisca olhando,</l>
      <l>Por elle promettida ao seu fogoso amor.</l>
      <l>rMUSA PEREGRINA</l>
      <l>Com sua argentca gaze a atmosphera suave Ameigava-te o corpo e luzia-te ao pé ;</l>
      <l>E, tapiz de velludo em que rainha grave Anda, a areia a teus pé3 amimava-os até.</l>
      <l>Eu, com a força toda e com toda minh’alma, Oh ! como desejara em minhas mãos pegar Esse instante fugaz de paixão e de calma Que me passava alli para não mais voltar !</l>
      <l>S. Paulo, 1873.</l>
      <l>29 i</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>MARMÓREA</l>
      <l>(guido y spano)</l>
      <l>Marmórea, triste, enferma, desmaiada Qual salgueiro que a verde face ineliua E na lagôa a espelha consternada,</l>
      <l>E de luar se veste e de neblina,</l>
      <l>Já mal sabe sorrir ; do olhar somente Um vago e terno anhelo transparece,</l>
      <l>E volve aos céus os olhos, inconsciente,</l>
      <l>Qual se, num templo, erguesse intima prece</l>
      <l>Em extasc, talvez, escuta um canto Divino, doce e merencoria reza, llymno talvez de amor ou voz de pranto De alguma alma captiva de tristeza.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>295</l>
      <l>Quem sabe? Envolta em harmoniosas brumas, Do espaço os espíritos alados Com tenues leques de alvejantes plumas Agitam-lhe os cabellos perfumados.</l>
      <l>Mórbida languidez ; d’antes não tinha Esta alvura! e que luz no olhar, coada Por sonhos ideaes ! quando caminha,</l>
      <l>Parece pelos zephyros levada.</l>
      <l>Colhendo as brancas azas como uma ave, Adormeceu-lhe n’alma o sentimento,</l>
      <l>E só aspira ápaz serena e grave,</l>
      <l>A paz da ausência, á paz do esquecimento.</l>
      <l>E vêl-a, candidissima camélia,</l>
      <l>Com seu vestido branco de ampla fralda, Similhante a Desdemona ou Ophelia Esfolhando nas ondas a grinalda.</l>
      <l>Se toca ao piano, o instrumento anceia;</l>
      <l>Se canta, é murmurando uma elegia Com suave expressão que exalta e enleia...</l>
      <l>E ella sempre indiflerente e fria !</l>
      <l>Como extinguiu-se-lhe a celeste chamma Que o seio lhe nutria ? que atroz pena Nesse angélico espirito derrama O opio que a acalma e que a envenena?...</l>
      <l>Enferma, quasi exanime !... Traidora A febre lentamente a vae minando,</l>
      <l rend="indent">3MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>E a vida as seu ardor se lhe evapora Ein leves ondas de perfume brando.</l>
      <l>Brisas do mar, alentos da esplanada, Effluvios da floresta, auras do monte,</l>
      <l>Vivas exhalações da madrugada,</l>
      <l>Ilapidas vinde e refrescae-lhe a fronte.</l>
      <l>Da formosura o esplendido rosado Dae-lhe, dae-lhe, e a saúde que lhe expira, Para que pulse o seio enregelado E vibre do seu ser a interna lyra.</l>
      <l>Está na edade em que o amor floresce;</l>
      <l>Que a proteja o amor, cuja alva estrella Em seus divinos olhos resplandece...</l>
      <l>Nunca se apague ao reflectir-se nella !</l>
      <l>Minas, 187'J.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>OS DOIS ESPELHOS</l>
      <l>(campoamor)</l>
      <l>No crystal de antigo espelho Aos quarenta annos me olhei,</l>
      <l>E achando-me feio e velho,</l>
      <l>De raiva o crystal quebrei.</l>
      <l>Da alma na transparência Meu rosto então contemplei,</l>
      <l>E tal me vi na consciência Que meu coração rasguei.</l>
      <l>Porque, perdendo o mortal Crença, juventude e amor,</l>
      <l>Se se olha ao espelho, mal !</l>
      <l>Se se vê n’alma, peior !</l>
      <l>Rio, 1891.</l>
      <l>o</l>
      <l>« 17.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A SOMBRA DOS MORTOS</l>
      <l>(gutierrez)</l>
      <l>Á poria fui bater dc um que era amigo,</l>
      <l>E a vo* logo expirou-me na garganta, Porque do ti saudade não Iiabita Onde delira a dansa e a orgia canta !</l>
      <l>Mas vamos, minh’alma, além : Que a sombra dos que morreram Na terra ingrata amigos já não tem !</l>
      <l>A porta fui bater do amor primeiro,</l>
      <l>E para traz voIyí angustioSo,</l>
      <l>Porque a adorada mão de tua amante Acariciava a fronte de um espuso !</l>
      <l>Mas vamos, minh’alma, além : Que a sombra dos que morreram Na terra ingrata amores já não tem !</l>
      <l>MUSA PEEEGIUNA</l>
      <l>299</l>
      <l>A porta fui bater do lar paterno,</l>
      <l>E cahiu-me da aldraba a mão tremente :</l>
      <l>Ai ! onde o ruido do festim resôa Já lembranças não moram mais do ausente! Mas vamos, minh’alina, além :</l>
      <l>Que a sombra dos que morreram Na terra ingrata a casa já não tem !</l>
      <l>No dia melancolico dos mortos,</l>
      <l>Fui ao pé de um sepulcro abandonado,</l>
      <l>E por teu nome ergui a minha prece,</l>
      <l>Por sobre o musgo delle prosternado.</l>
      <l>Não fujas, minh’alma, já :</l>
      <l>Que o nome dos que morreram Só na pedra dos tumulos está!</l>
      <l>Rio, 1871.</l>
      <l>CS</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>QUADROS</l>
      <l>(cópias de obiginaes castelhanos)</l>
      <l>A GUERRA</l>
      <l>Descamba a tarde , ao seu clarão incerto, &lt; ’on i a redea sòlta ao peito malferido, Solitário corsel cruza, perdido,</l>
      <l>O campo de bitalha já deserto.</l>
      <l>De sangue e lodo e de suor coberto. Cravando os olhos e apurando o ouvido, Interroga o montão donde um gemido Ouviu de moribundo ; está bem perto.</l>
      <l>Estaca alli então, e, dilatando A entreaberta narina, o ar aspira. Chegam os ccrvos p’ra o festim nefando ;</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>Apaga o sol a funeraria pyra; Remexe o bruto a Sarça resfolgando, A fronte lambe ao paladino e expira.</l>
      <l>A PAZ</l>
      <l>0 alvor da aurora, meigo de carinlio,</l>
      <l>De luz inunda o morro e a varzea inteira, E, de amor e consolo mensageira,</l>
      <l>Ouve-se a alegre voz de um sinosinho.</l>
      <l>Espadanam as aguas no moinho;</l>
      <l>Busca o zagal a bella companheira ;</l>
      <l>E a chusma dos passaros palreira Anda ufana a vôar de ninho em ninho.</l>
      <l>Tudo é repouso e calma e harmonia ;</l>
      <l>Na curva azul do céu immaculada, Convidando ao prazer, desponta o dia;</l>
      <l>E, rica de esperanças e abastada,</l>
      <l>Bençams d’alma feliz a Deus envia A mãe, juncto de um berço ajoelhada.</l>
      <l>S. Paulo, 187C.</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O GONDOLEIRO</l>
      <l>(c. delavigne)</l>
      <l>« Vamos, bello gondoleiro,</l>
      <l>Até Rialto, diz ella :</l>
      <l>Dou-te este collar que trago. Tem cada pedra tão bella ! » Mas recusa-lhe o rapaz:</l>
      <l>.( Pelo peior dos collares Na minha gondola entrares ! Não, Giannetta; que me dás ? »</l>
      <l>K Eu sei um doce lamento ; Posso cantal-o, diz ella,</l>
      <l>Em caminho de Rialto ;</l>
      <l>E a musica é tão bella 1 »</l>
      <l>Mas recusa-lhe o rapaz :</l>
      <l>« Ora ! só por uns cantares</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>303</l>
      <l>Na minha gondola entrares ! Não, Giannetta; que me dás? »</l>
      <l>Com seu rosário nos dedos, n Olha, quérel-o ? diz ella:</l>
      <l>O bispo benzeu-lhe as contas ; E tem uma cruz tão 1 te! 1 a ! » Mas recusa-lhe o rapaz :</l>
      <l>•i Por uns benzidos de altares Na minha gondola entrares ! Não, Giannetta; que me dás? »</l>
      <l>Canal em fóra, entretanto,</l>
      <l>Vi-o remar juncto delia E olhal-a entresorrindo.</l>
      <l>Que teria dado a bella?</l>
      <l>Sahiu confusa. O rapaz,</l>
      <l>Fiel á palavra dada,</l>
      <l>Voltou á gondola, e nada,</l>
      <l>E nada lhe pediu mais.</l>
      <l>S. Paulo 1873.</l>
      <l>304</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ANALYSE</l>
      <l>(j. riciiepin)</l>
      <l>&lt;) lagrimas, em que se vão nossos rancores,</l>
      <l>Qual procclloso céu, fuliginoso, troante,</l>
      <l>Eléctrico, e que em cliuva esvaece num instante; O lagrimas, ó mais suave dos licores,</l>
      <l>Quando vos bebe o amante a beijos vencedores, Qual bebe o sol, passado o chuveiro, anhelante, Pelas nuvens que enxuga, o arco-iris brilhante ;</l>
      <l>O lagrimas, quo assim cahis de nossas dôres,</l>
      <l>Como o orvalho, da flôr cabe do quebrado calice ; Vauqueliu e Fourcroy fizeram-vos a analyse,.</l>
      <l>&lt;3 lagrimas, e os dois, no crysol, afinal,</l>
      <l>Encontraram, por juncto, o que aqui vae escripto Agua, sal, soda, muco e phosphato de cal.</l>
      <l>O lagrimas, ideal rócio d’alma !... Bonito !</l>
      <l>Minas, 1885.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>305</l>
      <l>ME, ME, ADSUM</l>
      <l>(j. soulary)</l>
      <l>Eil-os perante o magistrado,</l>
      <l>Que lhes diz : « Casados estaes d Em nome da Lei; quanto ao mais, n Lá vos fica ao vosso cuidado. »</l>
      <l>Diz depois no templo sagrado O padre : n Abençoadas sejaes ii Eu nome da Fé ; ora entraes ii No grande mvsterio ignorado. »</l>
      <l>Mas eis que no limiar divino Surge um formoso deus menino E assim ao par exclama : « Eu sei,</l>
      <l>ii Loucos, que não contaes commigo ! « Pois sou o Amor, e vos desligo,</l>
      <l>« Eu não conheço Fé, nem Lei. »</l>
      <l>Yalença, 1885.</l>
      <l>30G</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>SONHOS AMBICIOSOS</l>
      <l>(j. soulary)</l>
      <l>Se eu tivesse algum chão: montanha, valle ou seára, Quizera um pouco d’agua : arroio, ôlho ou cachoeira ; Uma arvore plantara : ipê, cedro ou palmeira; Erguêra um tecto : telha-vã, côlmo ou coivara.</l>
      <l>Na arvore um ninho bom : frouxel, palha ou taquara, Reteria um cantor : sabiá, melro ou colleira ;</l>
      <l>Sob o tecto um bom leito : estrado, rêde ou esteira, Reteria uma huri: parda, morena ou clara.</l>
      <l>Basta um pequeno chão ; para que o demarcasse, * Pediria á mulher que mais me enamorasse :</l>
      <l>Fica em frente do sol que vem rompendo; espera;</l>
      <l>Até onde na selva a tua sombra avance,</l>
      <l>Apenas até lá meu horizonte alcance :</l>
      <l>Ventura que na mão se não colhe, é chimera •</l>
      <l>Rio, 1893.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>307</l>
      <l>O SAPATO VELHO</l>
      <l>(f. coppée)</l>
      <l>Em maio, por um dia esplendido e calmoso,</l>
      <l>Andava ea marginando o rio vagaroso</l>
      <l>Que de uma nuvem branca espelhava o passar.</l>
      <l>Seguia lentamente o trilho irregular</l>
      <l>Que desce para o porto, entre flores o viços.</l>
      <l>Alamos á direita, e á esquerda canui os ;</l>
      <l>Em frente, magestoso, o rio a collea',</l>
      <l>E a ponte, um arco só, traçando-se no ar. Murmurava, vergando os juncos, a corrente;</l>
      <l>E os peixes, no saltar, lhe iam continuamente Orbes de chamalote abrindo na extensão.</l>
      <l>A toutinegra viuva e o bello verdelhão Cantavam no arvoredo espesso, ao desafio;</l>
      <l>E dos ninhos a festa e da agua o murmurio laai-me acompanhando o lento divagar.</l>
      <l>* ®</l>
      <l>u-</l>
      <l>308</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Eis, subito, na relva inflorada, ao passar Pelo trilho aldeião, de botões-de-ouro ufano,</l>
      <l>A meus pés avistei — primeiro indicio humano Que aos olhos me surgiu naquella solidão — Sob a relva e já quasi incorporado ao chão,</l>
      <l>Um sapato deixado alli, do algum mendigo.</l>
      <l>Era um sapato immundo, indecoroso, antigo, Acalcanhado, abrindo a sola com desdein,</l>
      <l>Feio como a miséria, e sinistro tambem. Outrora pertenceu, decerto, a algum soldado; Depois, no remendão, cahido em triste estado, Algum vil vagabundo ainda o viu e quiz.</l>
      <l>Um tal sapato vae de paiz a paiz,</l>
      <l>E um dia, escalavrado, esmagado da carga, Larga afinal o pé : não ó o pé que o larga.</l>
      <l>E que pungente poema este despojo ó!</l>
      <l>O ferro do captivo e o grilhão do galé Pesarão mais que tu, sapato do mendigo? Porque ficaste assim dessa ponte ao abrigo ? Neste logar a agua ó profunda ? Talvez Aconselhasse o rio alguma hediondez Ao misero viajor de tão longe chegado ?</l>
      <l>Dize ! Foi, arrastando o pé descalço e inchado, Ao mais proximo albergue uns sóccos mendigar? Ou, depois de te haver perdido no logar,</l>
      <l>O mesquinho, que até os trapos abandonam,</l>
      <l>Foi vêr alli, aonde as aguas turbilhonam,</l>
      <l>Se quem dorme acolá já não precisa mais Uma roupa decente e uns sapatos eguaes ?</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>30»</l>
      <l>Embalde uma aversão invencível combato Deante do aspecto máu deste horrível sapato, Que neste campo, só, se me depara aos pés.</l>
      <l>E infame, o seu geito é de vir das galés ; Vermelho está, lavou-lhe o couro a tempestade; E imagino um assassinio, e alguem que se evade Para longe de um outro arquejante no chão,</l>
      <l>Com a face pisada a pregos de tacão!</l>
      <l>Abominável resto a meus pés encontrado,</l>
      <l>Refugo do bandido ou do desesperado,</l>
      <l>Fazes-me estremecer ! Tudo em ti vem lembrar, Ante as flòres, e ante a natura sem par,</l>
      <l>E ante os céus onde corre uma aura de bondade, E ante o esplendido sol, do mal a eternidade. Ante elles tu depões, ó testemunha má,</l>
      <l>Que de miséria o vicio o mundo cheio está,</l>
      <l>E que esses cujos pés sangram pelas estradas Estão prestes a ter as mãos ensangüentadas.</l>
      <l rend="indent">—Instrumento de crime ou de tortura, ó vil,</l>
      <l>Sè maldicto! E, afinal, que pódes contra abril ? Vêde ! a relva crescente encobre a coisa abjecta; E medonho, e sobre elle ondula a borboleta; Recupera-o a terra em musgo encantador,</l>
      <l>E no sapato velho abre o campo uma Ilôr.</l>
      <l>310</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>ELEGIA</l>
      <l>(miçkiewicz)</l>
      <l>Oli ! sc um só dia... um dia inteiro é muito.. Se uma hora só, pudesses tu viver Dentro em minValma!... Então é que verias Creatura feliz, o que é soífrer!</l>
      <l>O pensamento perturbado trago ; Tempestuosos tenho os sentimentos; Morde-me a raiva o coração, nos olhos Põe-me olhares sombrios, por momentos;</l>
      <l>E, por momentos, intima saudade Engolfa-me num mórbido scismar,</l>
      <l>Ou do remorso as lagrimas ardentes 'Vem-me os lânguidos olhos arrasar !</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>311</l>
      <l>E tu... extremos do insensato evitas,</l>
      <l>E do importuno o lamentar constante ! Não me conheces ! da paixão, é certo, Crestou-me o fogo o viço do semblante;</l>
      <l>Mas olha-me bem n’alma. Ahi thesouros Verás de amor e de bondade, e mais A phantasia, com que a sorte ingrata Se mitiga dos miseros mortaes.</l>
      <l>Iloje não podes enxergal-os... Quando Ruge no oceano a tempestade, e ardentes Raios o abrasam, quem avista as conchas Nacaradas e as pérolas luzentes ?</l>
      <l>Antes de me julgares, olha, deixa Que volte o claro sol e ao céu a côr Cerulea da bonança. Mas que, ao menos, Bem certo esteja eu de teu amor ;</l>
      <l>Que de tua inconstancia maltratado Não mais o coração venha a dôer-me !.,. Já tão medroso está!... feliz eu seja Um só momento, e has de conhecer-me !</l>
      <l>Como um genio captivo dos encantos</l>
      <l>De poderosa feiticeira, eu</l>
      <l>Viverei p'ra cumprir os teus desejos,</l>
      <l>P’ra adivinhar o pensamento teu.</l>
      <l>Se, de orgulhoso, alguma vez o escravo Tiver caprichos de senhor e altivo,</l>
      <l>312</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Tu sorrirás, e lias de ver que logo Torna o senhor a se humilhar captivo.</l>
      <l>E que te havia de mandar ? Que um pouco Retardasses a hora de partir...</l>
      <l>Que o penteado ao gosto seu trouxesses...</l>
      <l>Que a occupação dei.xasses para ouvir</l>
      <l>Novas canções e juramentos velhos...</l>
      <l>E bem podias lh’o fazer, querida,</l>
      <l>Com um quarto d’hora de paciência ou tédio E alguns instantes de attenção fingida.</l>
      <l>Quando eu julgar que escutas os meus versos, Tu poderás dormir; e se outro fôr O sentimento que nos olhos mostres,</l>
      <l>Eu nelles, crente, só verei amor.</l>
      <l>Dona do meu futuro, has de guardar-me A razão e a vontade no teu seio.</l>
      <l>E do passado esquecerei saudades,</l>
      <l>Para que nada em mim te seja alheio.</l>
      <l>Então este selvático delirio,</l>
      <l>Que até agora se apossou de mim,</l>
      <l>Cahirá de minh’alma : de uma barca Sossobra um malfeitor e calie assim,</l>
      <l>Um malfeitor, que com a sinistra fronto Subleva as vagas e a procella envida.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>313</l>
      <l>Placidamente vogaremos ambos Por sobre o manso lago azul da vida.</l>
      <l>E se ainda a sorte má de nós em torno Bravas tormentas despenhar alli,</l>
      <l>Eu, me elevando acima dellas calmo, Aéreo cysne, cantarei p’ra ti!</l>
      <l>■ S. Paulo, 1873.</l>
      <l>314</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O REI HARALDO HARFAGAR</l>
      <l>(11. heine)</l>
      <l>O rei Haraldo Harfagar Está no fundo do Oceano Com bella fada do mar ;</l>
      <l>Passa o tempo, anno, anno, anno, anno</l>
      <l>Pela ondina enfeitiçado,</l>
      <l>Nem bom vive, nem bem morre;</l>
      <l>E o delicioso peccado Ha duzentos annos corre.</l>
      <l>No seio da feiticeira Traz a fronte a repousar ;</l>
      <l>Olha-a em languida quebreira :</l>
      <l>Nem cança nunca de a olhar.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>31</l>
      <l>Os cabellos d’ouro tomam Tom de prata ; ao macerado Semblante as maçãs assomam ;</l>
      <l rend="indent">Ocorpo é gasto e al quebrado.</l>
      <l>As vezes, rompe a cadeia Do sonho de amor fatal,</l>
      <l>Quando, acima, a onda estrondeia 15 arfa o paço de crystal.</l>
      <l>As vezes, ouvir parece Grilo de guerra normando ; Ergue-se rijo, estremece,</l>
      <l>Torna a cahir, miserando.</l>
      <l>Ás vezes, vozes estranhas Ouve de lôbos do mar,</l>
      <l>Que celebram as façanhas Do rei Haraldo Ilarfagar.</l>
      <l>Então geme o rei, soluça E chora, em voz cava e rouca.</l>
      <l>A fada então se debruça E beija-o, rindo, na bocca.</l>
      <l>Rio, 1031.</l>
      <l>31G</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>NÚMEROS DO « INTERMEZZO</l>
      <l>(h. heine)</l>
      <l>I</l>
      <l>Na ridente primavera,</l>
      <l>Quando o botão abre em flor, Minh’aima, de esteril que era, Engrinalda-se de amor.</l>
      <l>Na ridente primavera,</l>
      <l>Quando entra o melro a cantar, A que em mim sorrindo impera Ousei meus votòs confiar.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>317</l>
      <l>II</l>
      <l>Minlias lagrimas entornam Fiôres que brilham ao sol, E meus suspiros se tornam Em cantos ile rouxinol.</l>
      <l>Se me quizeres, ó bella, Tens dessas fiôres o escol, E defronte da janella Os cantos de rouxinol.</l>
      <l>XXXIII</l>
      <l>Como é formosa a terra e azul o céu festivo!</l>
      <l>Doce brisa estivai Sopra; por toda parte o sólo é um jardim vivo, E nas fiôres scintilla o orvalho matinal;</l>
      <l>Uma luz de alegria anda no ar, e á porta De cada habitação ha risos e folguedo ;</l>
      <l>t - 1 18.</l>
      <l rend="indent">318MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Ah ! quem me dera já 110 meu tumulo, quêdo, Morto, estreitando ao peito a minha amada morta</l>
      <l>XXXIV</l>
      <l>Ó doce amada minha, quando um dia,</l>
      <l>Tu te íores deitar na campa fria,</l>
      <l>Irei nella deitar-me ao lado teu.</l>
      <l>Beijo, abraço-te muito, ardentemente,</l>
      <l>E tu, pallida, muda, indifferente...</l>
      <l>Grito, estremeço, morro tambem eu.</l>
      <l>Ouve-se meia-noite ; os enterrados Erguem-se e dausam, grupos nebulosos...</l>
      <l>E, estreitamente unidos como esposos, Ficamo-nos no tumulo deitados.</l>
      <l>Eis o dia da ira; convocados,</l>
      <l>Erguem-se os mortos para a dôr e os gozos... E nós, do eterno premio descuidosos, Deixamo-nos ficar, bem abraçados.</l>
      <l rend="indent">MUSA PEREGRINA319</l>
      <l>Xxxvii</l>
      <l>Diz a cabeça : « Venturoso o môcho Onde a querida pousa os pés pequenos ! » Podia em mim tripudiar, se o fosse ;</l>
      <l>Nem uma queixa me ouviria, ao menos.</l>
      <l>Suspira o coração : « Afortunada A almofadinha em que as agulhas crava ! » Fosse eu, e bem podia trespassar-me .*1 sua mão, que mais a abençoava.</l>
      <l>Oeme a canção : « Feliz a folha branca Que em papeloíes ella despedaça !»</l>
      <l>Fosse eu, e murmurava-lhe aos ouvidos Tudo que dentro em mim canta e esvoaça.</l>
      <l>Rio, 18J3.</l>
      <l>320</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>UMA MULHER</l>
      <l>(ii. heine)</l>
      <l>Elle e ella se amavam ternamente, Ambos ladrões. Quando elle commettia Uma das costumadas ligeirezas,</l>
      <l>Cahia ella 110 leito, e ria e ria.</l>
      <l>Em festas se passava o dia inteiro,</l>
      <l>No peito delle á noite ella dormia. Quando á cadeia o conduziram preso, Ella poz-se á janella, e ria e ria.</l>
      <l>Elle escreveu-lhe que viesse vêl-o,</l>
      <l>Que de saudades delia se morria. Quando ella recebeu a carta delle, Sacudiu a cabeça, e ria e ria.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>De manhã, ás seis horas, o enforcaram E ás sete na valia apodrecia ;</l>
      <l>Mas, uma hora depois, ella sem elle Bebia rubro vinho, e ria e ria.</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>322</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>SONETO</l>
      <l>(félix d’arvers)</l>
      <l>Tenho um mysterio n’alma e um segredo na vida : E um eterno amor nascido em um momento.</l>
      <l>E mal que não tem cura : assim, nenhum lamento Júmais o revelou á candida homicida.</l>
      <l>Por ella passarei, sombra despercebida,</l>
      <l>Sempre a seu iado, sempre, e em mudo isolamento E ha de chegar assim meu ultimo momento,</l>
      <l>Sem nenhuma ventura ousada 011 recebida!</l>
      <l>Creou-a meiga Deus, e boa e carinhosa,</l>
      <l>JIss distrahida segne, e surda á voz anciosa Deste amor que murmura a seus pés, onde está.</l>
      <l>Fiel ao seu dever, que austeramente zela,</l>
      <l>Dirá talvez, ao lêr meus versos cheios delia :</l>
      <l>» Que mulher será esta'.’ » e não comprehenderá.</l>
      <l>Minas, 188í.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>o</l>
      <l>o.</l>
      <l>A CA\çao do MOÇO MONTANHEZ</l>
      <l>(uhland)</l>
      <l>S°;í o moço pastor da montanha; Os^astellos do valle domino;</l>
      <l>Dí me o sol sua luz desde a aurora, ''unmigo é que mais se demora; •j09 o moço pastor da montanha !</l>
      <l>')s torrente este é o berço materno ; »' ,,-a fresca ao jorrar do rochedo ; Eli» brame a saltar pelas brenlias,</l>
      <l>E eu recebo-a nos braços sem medo ; ^ o moço pastor da montanha !</l>
      <l>•A montanha é o meu livre dominio ; I' os lados a cercam procellas; fiando rugem do sul e do norte, t</l>
      <l>MURMURIOS E CLA.MORES</l>
      <l>Canto um canto mais alto do que ella Sou o moço pastor da montanha !</l>
      <l>Tenlio aos pés o trovão e o raio,</l>
      <l>Pois que móro no céu aiulado;</l>
      <l>Eu conheço-os de perto e lhes brado: Respeitae de meu pae os penates !</l>
      <l>Sou o moço pastor da montanha!</l>
      <l>E no dia em que ov^ir o rebate,</l>
      <l>E vir fogos nos montes brilhando, Descerei e entrarei nas fdeiras,</l>
      <l>A brandir minha espada, e cantando Sou o moço pastor da montanha !</l>
      <l>S. Paulo, Í873.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>325</l>
      <l>A COROA SUBMERGIDA</l>
      <l>No alto da collina Uma casinha ergue-se;</l>
      <l>Um panorama esplendido Dalli se descortina;</l>
      <l>Livre trabalhador</l>
      <l>Lá móra, que, ao crepusculo,</l>
      <l>Afia a foice, e cânticos Entôa ao Creador.</l>
      <l>Embaixo, ha um sombrio Pantano; alli submerge-se Corôa em que já viram-se Fulgor e poderio;</l>
      <l>A noite, ha a brilhar Saphiras e carbunculos;</l>
      <l>Alli está ella ha séculos,</l>
      <l>Ninguém a vem buscar!</l>
      <l>S. Paulo, 1874.</l>
      <l>. %9</l>
      <l>326</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>A MENINA DO POUSO</l>
      <l>(uhland)</l>
      <l>»</l>
      <l>Pela margem do Rheno vão tres moços Voltando alegres ao paterno lar,</l>
      <l>E já no pouso costumado param Um pouco, a descançar.</l>
      <l rend="indent">—Traze-nos, velha, o transparente vinho, A espumante cerveja aqui nos dá.</l>
      <l>Que é da menina de cabellos louros ?</l>
      <l>Onde a menina está ? —</l>
      <l rend="indent">—Boa cerveja nesta casa tendes,</l>
      <l>Ha na adega tambem vinho demais.</l>
      <l>Minha filha... ai de mim! pallida e fria</l>
      <l>Já no féretro jaz! —</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>327</l>
      <l>E quando entraram no quartinho humilde Onde estava seu leito virginal,</l>
      <l>Entre dois cirios, no ataúde negro,</l>
      <l>'i</l>
      <l>A viram glacial.</l>
      <l>&lt;</l>
      <l>Um delles ergue o lenço que a velava,</l>
      <l>No angélico semblante poúsa o olhar :</l>
      <l rend="indent">—Se vivêras ainda, linda moça,</l>
      <l>Mais te havia de amar! —</l>
      <l>Outro deixa cahir o véu no resto,</l>
      <l>E volta-se com trêmulo gemer :</l>
      <l rend="indent">—Eu, que tanto te amei, ó bella criança,</l>
      <l>Assim te hei de vêr ? —</l>
      <l>Abeirou-se o terceiro, e, desvelando-a,</l>
      <l>Nos labios delia os labios foi pousar Num doce e casto beijo : — Amei-te, amo-te E sempre te hei de amar! —</l>
      <l>Rio, 1872.</l>
      <l>c O</l>
      <l>328</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>OS CANTOS DOS MORIBUNDOS</l>
      <l>(uhland)</l>
      <l>I</l>
      <l>A SERENATA</l>
      <l>* Que sons tão doces, ó mamãe, me accordam ! Mas que vem a ser isto a tal desliora ? » n Eu nada oiço, nem vejo. Filia minha,</l>
      <l>Dorme teu somno socegado ! Agora Já não ha serenatas para ti,</l>
      <l>Coitadinha de filha, ai! tão doente ! » a Não foi terrestre musica que ouvi,</l>
      <l>Par que me tornasse tão contente;</l>
      <l>Era bem lá de de cima que ella vinha;</l>
      <l>São os anjos que cantam me chamando;</l>
      <l>Boa noite, querida mamãesinha! »</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l rend="indent">*II</l>
      <l>a</l>
      <l>O ORGAM</l>
      <l>» Inda mais uma vez tocae-me orgam, Meu respeitável e meu bom vizinho !</l>
      <l>E que as maguas do peito me adormente A piedosa musica! » Assim pede A doentinha, e o vizinho lhe obedece ;</l>
      <l>E nunca assim tocou tão docemente !</l>
      <l>Já nem seu modo de tocar conhece !</l>
      <l>E um estranho canto venturoso,</l>
      <l>Que debaixo dos dedos lhe suspira.</l>
      <l>Pára subitamente horrorisado...</l>
      <l>A alma de sua amiga se esvahira.</l>
      <l>III</l>
      <l>O PASSARINHO «</l>
      <l>« Bem ! não irei ao jardim ; eu fico Aqui deitada este verão inteiro,</l>
      <l>330</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>Comtanto que oiça o passarinho alegro Que está cantando agora no terreiro. # Para a menina o passarinho pegam, Numa gaiola o prendem; mas agora Eil-o que, triste, já não quér cantar,</l>
      <l>E a pequenina cabecinha inclina.</l>
      <l>Olha a criança ainda uma vez, implora</l>
      <l>Com um ternissimo olhar.</l>
      <l>Eis, commovida, a ave Sólta um canto dulcissimo, suave,</l>
      <l>E eis que os olhos da menina brilham E apagam-se p’ra nanca mais brilhar.</l>
      <l>MUSA PEREGRINA</l>
      <l>331</l>
      <l>DESEJO</l>
      <l>(luiz rodrigüez, velasco)</l>
      <l>Quizera dessa bocca purpurina.</l>
      <l>Ser um labio e beber do outro a ambrosia; Mas, se esta aspiração te contraria,</l>
      <l>Quizera de teus olhos ser menina,</l>
      <l>Para viver comtigo noite e dia.</l>
      <l>Rio, 1901.</l>
      <l>332</l>
      <l>MURMURIOS E CLAMORES</l>
      <l>O BEIJO</l>
      <l>ÍE. ROSTAND, « CYRANO DE BERGERAC », ACT. III, SC. IX).</l>
      <l>Um beijo, mas, emfim, que grande coisa é essa ? Jura que de mais perto é jurada, promessa Mais clara, confissão que quer confirmação, Ponto roseo 110 i da palavra paixão,</l>
      <l>Segredo que se diz á bocca em vez da orelha, Instante de infinito em sussurro de abelha,</l>
      <l>Com resaibo de flôr intima communhão,</l>
      <l>Modo de respirar um pouco o coração,</l>
      <l>E de provar um pouco, á flôr dos labios, a alma</l>
      <l>Rio, 1901.</l>
      <l>e</l>

    </body>
  </text>
</TEI>
